<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>2Kgs</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="2Kgs">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပၤခံဘ့ၣ်တဘ့ၣ်.</title>
            </div>
            <chapter osisID="2Kgs.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.1" osisID="2Kgs.1.1"/>
                    ဒီးစီၤအၤဃာ်သံအလီၢ်ခံန့ၣ် မိၤအးပူထီၣ်အံၣ်စရ့ လးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.1.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.2" osisID="2Kgs.1.2"/>
                    ဒီးစီၤအဃၤစယၤလီာ်တဲာ်လၢတၢ်ထူၣ်ဖျိ လၢဒၢး လၢထးခီတဒၢးလၢၡၤမရံအပူၤ, ဒီးဆါထီၣ်ဝဲ, ဒီးမၢ လီၤကလူးတဖၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယကမူဒံးလၢတၢ် ဆါအံၤဧါန့ၣ်လဲၤသံကွၢ်လၢဧ့ကြိၣ်အကစၢ် ဘဧၤလး စဘူာ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.3" osisID="2Kgs.1.3"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးစံးလၢ ပှၤတံးၡဘးဖိစီၤအ့ၤလံယၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်, လဲၤသဂၢၢ်ထီၣ်ပှၤၡၤမရံအစီၤပၤအကလူး တဖၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်ကစၢ်တအိၣ်ဘၣ်လၢအံၣ်စရ့ လးအပူၤဘၣ်ဒီး, သုလဲၤသံကွၢ်တၢ်လၢဧ့ကြိၣ်အကစၢ် ဘဧၤလးစဘူာ်န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.1.3"/>
                    <verse sID="2Kgs.1.4" osisID="2Kgs.1.4"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယွၤ စံးဒ်အံၤ, နတယုၢ်လီၤဘၣ်လၢလီၢ်မံလၢနလဲၤထီၣ်လၢ အဖီခိၣ်ဘၣ်. နကသံသပှၢ်တၢၢ်လီၤ. ဒီးစီၤအ့ၤလံယၤ ဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.5" osisID="2Kgs.1.5"/>
                    ဒီးကလူးတဖၣ်ဟဲက့ၤကဒါက့ၤဆူအအိၣ်, ဒီးအဝဲ ဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်အံၤသုဟဲကဒါက့ၤမ့ၢ်အဘၣ်မနုၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.1.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.6" osisID="2Kgs.1.6"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဆၢအီၤ, ပှၤဟဲသဂၢၢ်ပှၤတဂၤ, ဒီးစံး ဘၣ်ပှၤ, လဲၤတၢ်, က့ၤကဒါက့ၤဆူစီၤပၤလၢအမၢလီၤ သု, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤစံးဒ်အံၤ, မ့ၢ်ကစၢ်တအိၣ်ဘၣ် လၢအံၣ်စရ့လးအပူၤဒီး, နမၢလီၤတၢ်သံကွၢ်လၢဧ့ကြိၣ် အကစၢ်ဘဧၤလးစဘူာ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး နတယုၢ်လီၤလၢလီၢ်မံ လၢနလဲၤထီၣ်လၢအဖီခိၣ်ဘၣ်. ဒီးနကသံသပှၢ်တၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.1.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.7" osisID="2Kgs.1.7"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ပှၤလၢအဟဲသဂၢၢ်သု ဒီးစံး ဘၣ်သုလၢတၢ်ကတိၤန့ၣ်မ့ၢ်အမၤအသးဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.8" osisID="2Kgs.1.8"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ပှၤအိၣ်ဒီးအဆူၣ်အါအါက လဲာ်ဒီးကံၢ်တူာ်အယီၢ်ဒ့ဒီးအယီၢ်တကိးတၢ်ဖံးလီၤ. ဒီး စံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ဝဲလၢပှၤတံးၡဘးဖိစီၤအ့ၤလံယၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.9" osisID="2Kgs.1.9"/>
                    ဒီးစီၤပၤမၢလီၤပှၤယဲၢ်ဆံအခိၣ်အိၣ်ဒီး အပှၤယဲၢ်ဆံ ဆူအအိၣ်လီၤ. ဒီးလဲၤဝဲဆူအအိၣ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ဆ့ၣ်နီၤ ဝဲလၢကစၢၢ်ဒီခိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤအပှၤကညီဧၢ, စီၤပၤစံးဝဲဒၣ်, ဟဲလီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.10" osisID="2Kgs.1.10"/>
                    ဒီးစီၤအ့ၤလံယၤစံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤယဲၢ်ဆံအ ခိၣ်, ယမ့မ့ၢ်ယွၤအပှၤကညီဒီး, မ်မ့ၣ်အူဟဲလီၤလၢမူ ခိၣ်ဒီးအီၣ်ကွံာ်နၤ, ဒီးနပှၤယဲၢ်ဆံန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးမ့ၣ်အူ ဟဲလီၤလၢမူခိၣ်, ဒီးအီၣ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးအပှၤယဲၢ်ဆံလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.11" osisID="2Kgs.1.11"/>
                    မၤကဒီးတစုမၢလီၤ ပှၤယဲၢ်ဆံအခိၣ်တဂၤဒၣ်အိၣ်ဒီး အပှၤယဲၢ်ဆံလီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤ အပှၤကညီဧၢ, စီၤပၤစံးဝဲဒၣ်, ဟဲလီၤချ့ချ့တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.12" osisID="2Kgs.1.12"/>
                    ဒီးစီၤအ့ၤလံယၤစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယမ့မ့ၢ်ယွၤ အပှၤကညီဒီး, မ်မ့ၣ်အူဟဲလီၤလၢမူခိၣ်, ဒီးအီၣ်ကွံာ် နၤ, ဒီးနပှၤယဲၢ်ဆံတက့ၢ်. ဒီးယွၤအမ့ၣ်အူဟဲလီၤလၢ မူခိၣ်, ဒီးအီၣ်ကွံာ်အီၤဒီးအပှၤယဲၢ်ဆံလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.1.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.13" osisID="2Kgs.1.13"/>
                    မၤကဒီးတစု, မၢလီၤပှၤယဲၢ်ဆံအခိၣ်သၢဂၤတဂၤဒီး အပှၤယဲၢ်ဆံလီၤ. ဒီးပှၤယဲၢ်ဆံအခိၣ်သၢဂၤတဂၤလဲၤ ထီၣ်, ဒီးဟဲ, ဒီးချံးလီၤအခီၣ်လၢစီၤအ့ၤလံယၤအမဲာ် ညါ, ဒီးဃ့ကညးတၢ်, ဒီးစံးလၢအီၤ, ယွၤအပှၤကညီဧၢ, မ်ယသးသမူ, ဒီးနခ့နပှၤယဲၢ်ဆံအသးသမူအံၤကဲထီၣ် တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢနမဲာ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.1.13"/>
                    <verse sID="2Kgs.1.14" osisID="2Kgs.1.14"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်,မ့ၣ်အူ ဟဲလီၤလၢမူခိၣ်, ဒီးအီၣ်ကွံာ်ပှၤယဲၢ်ဆံအခိၣ်ခံဂၤလၢ အခီၣ်ထံးန့ၣ်, ဒီးအပှၤယဲၢ်ဆံတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.ဒီးခဲကနံၣ် အံၤ,မ်ယသးကဲထီၣ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢနမဲာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.15" osisID="2Kgs.1.15"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးစံးဘၣ် စီၤအ့ၤလံယၤ, လဲၤလီၤဒီး အီၤတက့ၢ်, ပျံၤအီၤတဂ့ၤ. ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤလီၤဝဲ ဒီးအီၤဆူစီၤပၤအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.1.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.16" osisID="2Kgs.1.16"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤစံးဝဲဒ်အံၤ, မ့ၢ်နမၢလီၤကလူးတ ဖၣ်ဒ်သိးအကသံကွၢ်တၢ်လၢ ဧ့ကြိၣ်အကစၢ်ဘဧၤလး စဘူာ်လီၤ. (မ့ၢ်ကစၢ်လၢပကသံကွၢ်တၢ်ကတိၤတအိၣ် ဘၣ်လၢအံၣ်စရ့လးအပူၤတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.) မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး နတယုၢ်လီၤဘၣ်လၢလီၢ်မံ လၢနလဲၤထီၣ်လၢအဖီခိၣ် ဘၣ်, ဒီးနကသံသပှၢ်တၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.1.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.17" osisID="2Kgs.1.17"/>
                    ဒီးသံဝဲဒ်ယွၤအကလုၢ်အကထါလၢ စီၤအ့ၤလံယၤ ကတိၤတၢ်အသိး, ဒီးစီၤယဟိရၣ်ကဲစီၤပၤလၢအလီၢ်, လၢယူဒၤအစီၤပၤ စီၤယဟိၡၤဖးအဖိခွါစီၤယဟိရၣ်အ နံၣ်ပှဲၤထီၣ်ခံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဖိခွါတ အိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.1.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.1.18" osisID="2Kgs.1.18"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤအဃၤစယၤလၢ အမၤဝဲတဖၣ်န့ၣ် ကွဲးအသးလၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအ လံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.1.18"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.1" osisID="2Kgs.2.1"/>
                    ဒီးတုၤယွၤကဟံးထီၣ်စီၤအ့ၤလံယၤ ဆူမူခိၣ်လၢက လံၤသဝံးဒီး, တၢ်မၤအသးလၢစီၤအ့ၤလံယၤလဲၤဝဲဒီးစီၤ အလံၤၡါလၢကံးလကၤလးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.2" osisID="2Kgs.2.2"/>
                    ဒီးစီၤအ့ၤလံယၤစံးဘၣ်စီၤအလံၤၡါ, အိၣ်ဒၣ်ကလိာ် ဖဲအံၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤမၢယလဲၤဆူဘ့ၤသ့လး လီၤ. ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဝဲဒၣ်, ယွၤမူဝဲ, ဒီးနသးမူဝဲ, ယ တလီၤဖးဘၣ်ဒီးနၤဘၣ်.ဒီးလဲၤလီၤဝဲဆူဘ့ၤသ့လးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.3" osisID="2Kgs.2.3"/>
                    ဒီးဝံအဖိခွါတဖၣ် လၢအအိၣ်ဝဲလၢဘ့ၤသ့လးအပူၤ ဟဲထီၣ်ဆူစီၤအလံၤၡါအအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤက ဟံးန့ၢ်နကစၢ်လၢနခိၣ်အဖီခိၣ် လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, နသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယသ့ၣ်ညါလီၤ. အိၣ် ဘှီၣ်ကလာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.2.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.4" osisID="2Kgs.2.4"/>
                    ဒီးစီၤအ့ၤလံယၤစံးဘၣ်အီၤ, စီၤအလံၤၡါဧၢ, အိၣ် ဒၣ်ကလိာ်ဖဲအံၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤမၢယလဲၤဆူ ယရံၤဃိလီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤမူဝဲ, ဒီးနသးမူဝဲန့ၣ်, ယတလီၤဖးဘၣ်ဒီးနၤဘၣ်. ဒီးဟဲဝဲဆူယရံၤဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.5" osisID="2Kgs.2.5"/>
                    ဒီးဝံအဖိခွါလၢအအိၣ်ဝဲလၢယရံၤဃိတဖၣ် ဟဲဆူစီၤ အလံၤၡါအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤကဟံးန့ၢ် နကစၢ် လၢနခိၣ်အဖီခိၣ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, နသ့ၣ်ညါစ့ၢ် ကီးဧါ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးလီၤ. အိၣ်ဘှီၣ် ကလာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.6" osisID="2Kgs.2.6"/>
                    ဒီးစီၤအ့ၤလံယၤစံးဘၣ်အီၤ, အိၣ်ဒၣ်ကလိာ်ဖဲအံၤတ က့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤမၢယလဲၤဆူယၢ်ဒ့ၣ်လီၤ. ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ယွၤမူဝဲ, ဒီးနသးမူဝဲန့ၣ်, ယတလီၤဖးဘၣ်ဒီးနၤ ဘၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်ခံဂၤန့ၣ်လဲၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.7" osisID="2Kgs.2.7"/>
                    ဒီးပှၤကညီယဲၢ်ဆံ လၢဝံဖိခွါအကျါလဲၤဝဲ, ဒီးဆၢ ထၢၣ်ကွၢ်စၢၢ်တလၢၢ်လီၤ. ဒီးပှၤခံဂၤန့ၣ်ဆၢထၢၣ်လၢ ယၢ်ဒ့ၣ်အနံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.8" osisID="2Kgs.2.8"/>
                    ဒီးစီၤအ့ၤလံယၤဟံးန့ၢ်အယၣ်, ဒီးထူထီၣ်ဝဲ, ဒီးတီၢ် ထံ, ဒီးထံသ့ၣ်ဖးလီၤအသးဆူအံၤဆူန့ၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ် ခံဂၤန့ၣ်လဲၤခီဂာ်လၢခိလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.9" osisID="2Kgs.2.9"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤခီဂာ်ကွံာ်ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢစီၤအ့ၤ လံယၤစံးဘၣ်စီၤအလံၤၡါ, တၢ်တချုးဟံးထီၣ်ကွံာ်ဒံး ဘၣ်ယၤလၢနၤဒီး, ဃ့တၢ်လၢယကမၤလၢနဂီၢ်တက့ၢ်. ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဝဲဒၣ်, မ်နသးခံစးအိၣ်လၢယလိၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.2.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.10" osisID="2Kgs.2.10"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဃ့တၢ်ကီတမံၤလီၤ. တုၤတၢ်ဟံးထီၣ် ကွံာ်ယၤလၢနၤဒီး, နမ့ၢ်ထံၣ်ဘၣ်ယၤဒီး, တၢ်ကမၤအ သးလၢနဂီၢ်ဒ်န့ၣ်လီၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်ကကဲ ထီၣ်ဘၣ်လၢနဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.11" osisID="2Kgs.2.11"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအဝဲသ့ၣ်လဲၤတၢ်, ဒီးကတိၤတၢ် ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, လ့ၣ်ကဟၣ်မ့ၣ်အူ, ဒီးကသ့ၣ်မ့ၣ်အူ တဖၣ်, မၤလီၤဖှၣ်အဝဲခံဂၤ, ဒီးစီၤအ့ၤလံယၤလဲၤထီၣ် ဆူမူခိၣ်လၢကလံၤသဝံးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.12" osisID="2Kgs.2.12"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါထံၣ်ဘၣ်ဝဲ, ဒီးကိးထီၣ်, ယပၢ်ဧၢ, ယပၢ်ဧၢ, အံၣ်စရ့လးအလ့ၣ်ကဟၣ်, ဒီးအကသ့ၣ်တ ဖၣ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးတထံၣ်လၢၤဘၣ်အီၤဘၣ်. ဒီးဟံးအ ယၣ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးဖှီကွံာ်လၢခံခီလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.13" osisID="2Kgs.2.13"/>
                    ဒီးထၢထီၣ်စီၤအ့ၤလံယၤအယၣ်လၢ အလီၤတဲာ်လၢ အလိၤ, ဒီးက့ၤကဒါက့ၤ, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢယၢ်ဒ့ၣ်အနံၤ လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.13"/>
                    <verse sID="2Kgs.2.14" osisID="2Kgs.2.14"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်စီၤအ့ၤလံယၤအယၣ်လၢအလီၤတဲာ် လၢအလိၤ, ဒီးတီၢ်ထံ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤစီၤအ့ၤလံယၤ အကစၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်. ဒီးတီၢ်ထံဝံၤဒီး, ထံသ့ၣ် ဖးအသးဆူအံၤဆူန့ၣ်, ဒီးစီၤအလံၤၡါခီဂာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.15" osisID="2Kgs.2.15"/>
                    ဒီးတုၤဝံအဖိခွါတဖၣ် အိၣ်ဝဲလၢယရံၤဃိထံၣ်ဘၣ် အီၤဒီး, စံးဝဲဒၣ်, စီၤအ့ၤလံယၤအသးအိၣ်ဝဲလၢစီၤအ လံၤၡါအလိၤလီၤ. ဒီးဟဲသဂၢၢ်အီၤ, ဒီးတီၤလီၤကဒွံ ကျိာ်ဝဲလၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.16" osisID="2Kgs.2.16"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤအဆူၣ် ယဲၢ်ဆံအိၣ်ဒီးနခ့နပှၤလီၤ. ဒုးလဲၤလၢ်အီၤ, ဒီးဃုနက စၢ်တက့ၢ်. ဘၣ်တဘၣ်ယွၤအသးဟံးထီၣ်အီၤ, ဒီးလၢ ကစၢၢ်တဖျၢၣ်ဖျၢၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ကစၢၢ်ကဆူးတပူၤပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပာ်လီၤဝဲလီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုတမၢလီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.17" osisID="2Kgs.2.17"/>
                    ဒီးသဆၣ်ထီၣ်အခံတုၤအဝဲဒၣ်မဲာ်ဆှး, ဒီးစံး, မၢလီၤ တၢ်တက့ၢ်. ဒီးမၢလီၤပှၤယဲၢ်ဆံ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဃုဝဲသၢ နံၤ, ဒီးတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.2.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.18" osisID="2Kgs.2.18"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤဝဲဆူအအိၣ်လီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ်အိၣ်ဝဲလၢယ ရံၤဃိအပူၤလီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယစံးလၢသုလဲၤတဂ့ၤ န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.2.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.19" osisID="2Kgs.2.19"/>
                    ဒီးဝ့ၢ်အပှၤကညီစံးလၢစီၤအလံၤၡါ, ကွၢ်ကွၢ်, ဝ့ၢ်အ လီၢ်အံၤဂ့ၤ, ဒ်ယကစၢ်ထံၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်, မ့မ့ၢ်ထံန့ၣ်မ့ၢ် အအၢ, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်တဒုးကဲထီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.2.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.20" osisID="2Kgs.2.20"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟဲစိာ်န့ၢ်ယၤလၢပလီအသီတဖျၢၣ်, ဒီး ဒၢနုာ်အံသၣ်လၢအပူၤတက့ၢ်.ဒီးဟဲစိာ်ဝဲဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.21" osisID="2Kgs.2.21"/>
                    ဒီးလဲၤထီၣ်ဝဲဆူထံထီၣ်ပၢၢ်အအိၣ်, ဒီးကွံာ်လီၤအံ သၣ်လၢအပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤစံးဝဲဒ်အံၤ, ယမၤဘျါ က့ၤလံထံအံၤလံ, တုၤအံၤဆူညါတၢ်သံ, ဒီးတၢ်တဒုး ကဲထီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ်တအိၣ်လၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.2.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.22" osisID="2Kgs.2.22"/>
                    ဒီးထံတဖၣ်န့ၣ်ဘျါက့ၤဝဲတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ ဒ်စီၤ အလံၤၡါအတၢ်ကတိၤလၢအကတိၤဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.23" osisID="2Kgs.2.23"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ဖဲန့ၣ်ဆူဘ့ၤသ့လး, ဒီးလဲၤထီၣ်လၢကျဲ ပူၤ, ဒီးဖိသၣ်ပိာ်ခွါဆံးတဖၣ်ဟဲထီၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးဒုၣ် ဒွဲၣ်အီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤထီၣ်ပှၤကျၤခိၣ်ဧၢ, လဲၤ ထီၣ်ပှၤကျၤခိၣ်ဧၢ.
                    <verse eID="2Kgs.2.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.2.24" osisID="2Kgs.2.24"/>
                    ဒီးဃၣ်အသးဒီးကွၢ်အီၤ, ဒီးဆိၣ်အၢအီၤလၢယွၤအ မံၤလီၤ. ဒီးတၤသူမိၢ်ခံဒုဟဲထီၣ်လၢသ့ၣ်အကျါ, ဒီးဖှီ ကွံာ်ဖိသၣ်လွံၢ်ဆံခံဂၤလၢအကျါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.24"/>
                    <verse sID="2Kgs.2.25" osisID="2Kgs.2.25"/>
                    ဒီးဟးထီၣ် ဖဲန့ၣ်ဆူကစၢၢ်ကၢ်မ့ၤလး, ဒီးဖဲန့ၣ်က့ၤက့ၤဆူၡၤမရံလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.2.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.1" osisID="2Kgs.3.1"/>
                    ဒီးလၢယူဒၤအစီၤပၤ စီၤယဟိၡၤဖးအနံၣ်ပှဲၤထီၣ်တ ဆံဃိးနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် စီၤအၤဃာ်အဖိခွါစီၤယဟိရၣ်ကဲ သီစီၤပၤလၢအံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ် လၢၡၤမရံအပူၤ, ဒီး ကဲစီၤပၤတဆံခံနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.2" osisID="2Kgs.3.2"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢ ယွၤအမဲာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တဒ်သိး ဘၣ်အပၢ်, ဒီးတဒ်သိးဘၣ်အမိၢ်ဘၣ်. ဒီးသုးကွံာ်ဘ ဧၤလးအတၢ်ဂီၤလၢအပၢ်တ့ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.3" osisID="2Kgs.3.3"/>
                    မ့ၢ်နာ်သက့ဒ်န့ၣ်ဒီးစဲဘူးအသးဒီး စီၤနဘးအဖိခွါ စီၤယၤရၤဘၣ်အတၢ်ဒဲးဘး လၢအဒုးမၤအံၣ်စရ့လးလၢ တၢ်ဒဲးဘးလီၤ. တလဲၤသဒၣ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.3.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.4" osisID="2Kgs.3.4"/>
                    ဒီးမိၤအးအစီၤပၤစီၤမ့ၡၤမ့ၢ်သိအကစၢ်, ဒီးဟ့ၣ်သိဖိ တကလီၤ, ဒီးသိဖါတကလီၤအိၣ်ဒီးအဆူၣ်လၢအံၣ်စ ရ့လးအစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.5" osisID="2Kgs.3.5"/>
                    ဒီးတုၤစီၤအၤဃာ်သံဝဲဒီး, တၢ်မၤအသးလၢမိၤအးအ စီၤပၤပူထီၣ်အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.5"/>
                    <verse sID="2Kgs.3.6" osisID="2Kgs.3.6"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တ နံၤန့ၣ်စီၤပၤယဟိရၣ်လဲၤထီၣ်လၢၡၤမရံ, ဒီးဂံၢ်အံၣ်စရ့ လးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.7" osisID="2Kgs.3.7"/>
                    ဒီးလဲၤတၢ်ဒီးမၢလီၤတၢ်ဆူ ယူဒၤအစီၤပၤယဟိၡၤဖး ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မိၤအးအစီၤပၤပူထီၣ်လံယၤလံ. နကလဲၤတၢ် ဒီးယၤထီဒါမိၤအးလၢပကဒုးသုးတၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ယကလဲၤတၢ်လီၤ. ယမ့ၢ်ဒ်နၤအသိး, ယပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒ် နပှၤဂီၢ်မုၢ်အသိး, ယကသ့ၣ်ဒ်နကသ့ၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.8" osisID="2Kgs.3.8"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပကလဲၤကျဲဖဲလဲၣ်ဘိလဲၣ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကျဲခီဂာ်အဒိၣ်အပှၢ်မုၢ်ကနၢလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.9" osisID="2Kgs.3.9"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤလဲၤတၢ်, ဒီးယူဒၤအစီၤပၤ, ဒီး အဒိၣ်အစီၤပၤ, ဒီးလဲၤတၢ်နွံနံၤကျဲ, ဒီးလၢပှၤသုးမုၢ်အ ဂီၢ်, ဒီးလၢဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအဒၢလၢအပိာ်အခံအဂီၢ်န့ၣ်ထံ တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.3.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.10" osisID="2Kgs.3.10"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤစံးဝဲဒၣ်, အၣ်လါ, ယွၤကိးဖှိၣ် စီၤပၤသၢဂၤအံၤဒ်သိး အကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤဆူမိၤအး အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.11" osisID="2Kgs.3.11"/>
                    ဒီးစီၤယဟိၡၤဖးစံးဝဲဒၣ်, ဒ်သိးပကသံကွၢ်ယွၤဒီး, ယွၤအဝံတဂၤဂၤတအိၣ်ဘၣ်ဖဲအံၤဘၣ်ဧါ. ဒီးအံၣ်စရ့ လးအစီၤပၤအခ့အပှၤတဂၤစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤၡၤ ဖးအဖိခွါစီၤအလံၤၡါ လၢအဂၢ်လီၤထံလၢ စီၤအ့ၤလံ ယၤအစုလိၤတဂၤအိၣ်ဖဲအံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.12" osisID="2Kgs.3.12"/>
                    ဒီးစီၤယဟိၡၤဖးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤအကလုၢ်အိၣ်ဒီးအီၤ လီၤ. ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ, စီၤယဟိၡၤဖး, ဒီးအဒိၣ် အစီၤပၤလဲၤလီၤဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.13" osisID="2Kgs.3.13"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဘၣ်အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ, တၢ်ဘၣ် ဃးဒီးယၤဒီးနၤမ့ၢ်မနုၤတမံၤလဲၣ်. လဲၤဆူနပၢ်အဝံတ ဖၣ်အအိၣ်, ဒီးဆူနမိၢ်အဝံတဖၣ်အအိၣ်တက့ၢ်. ဒီးအံၣ် စရ့လးအစီၤပၤစံးဘၣ်အီၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤကိးဖှိၣ်စီၤပၤသၢဂၤအံၤ ဒ်သိးအကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤ လၢမိၤအးအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.14" osisID="2Kgs.3.14"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဝဲဒၣ်, ယွၤမူဝဲလၢယဆၢထၢၣ်လၢ အမဲာ်ညါန့ၣ်, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ယကွၢ်မဲာ်ဆူယူဒၤအစီၤပၤ ယဟိၡၤဖးဒီး, ယတကွၢ်ဘၣ်တၢ်ဆူနအိၣ်ဘၣ်, ဒီးယ တထံၣ်ဘၣ်နၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.3.14"/>
                    <verse sID="2Kgs.3.15" osisID="2Kgs.3.15"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, ဟဲစိာ်န့ၢ်ယၤလၢ ပှၤဒ့တၢ်ဖိတဂၤတက့ၢ်. ဒီးတုၤပှၤဒ့တၢ်ဖိဒ့တၢ်ဒီး, တၢ် မၤအသးလၢယွၤအစုအိၣ်ဘၣ်လၢအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.16" osisID="2Kgs.3.16"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မၤတၢ်တြိပူၤအံၤပှဲၤလၢတၢ်ကျိၤတဖၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.3.16"/>
                    <verse sID="2Kgs.3.17" osisID="2Kgs.3.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤစံးဒ်အံၤ, သုတထံၣ်ဘၣ်ကလံၤ, ဒီးသုတထံၣ်ဘၣ်တၢ်ဟဲစူၤဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်တြိ ပူၤအံၤကပှဲၤဝဲဒီးထံဒ်သိးသုကအီတၢ်, သုဝဲဒၣ်, ဒီးသု တၢ်ဖိတၢ်လံၤ, ဒီးသုဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအဒၢတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.18" osisID="2Kgs.3.18"/>
                    ဒီးတၢ်အံၤမ့ၢ်တၢ်ဖှံတမံၤလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ. က ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်စ့ၢ်ကီးပှၤမိၤအးဖိလၢသုစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.18"/>
                    <verse sID="2Kgs.3.19" osisID="2Kgs.3.19"/>
                    ဒီးသု ကကျီကွံာ်ကယဲၢ်ဝ့ၢ်အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူ, ဒီးကယဲၢ်ဝ့ၢ်လၢ တၢ်ဃုထၢအီၤ, ဒီးကကူာ်လီၤကွံာ်ကယဲၢ်သ့ၣ်လၢအ ဂ့ၤ, ဒီးသုကဆွံတံာ်ကယဲၢ်ထံထီၣ်ပၢၢ်, ဒီးမၤဟးဂီၤ ကယဲၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အကဝီၤဂ့ၤလၢလၢၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.20" osisID="2Kgs.3.20"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ် တုၤပှၤပာ်ထီၣ် တၢ်မၤဘူၣ် ကိၣ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်မၤအသးလၢထံဟဲလၢအဒိၣ်အ ကျဲ, ဒီးကီၢ်ပှဲၤဝဲဒီးထံဧိၤနိဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.21" osisID="2Kgs.3.21"/>
                    ဒီးတုၤပှၤမိၤအးဖိနၢ်ဟူဝဲခဲလၢာ် လၢစီၤပၤတဖၣ်ဟဲ ဒုးတၢ်ဒီးအီၤဒီး, ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ကယဲၢ်ပှၤလၢအသိးသဃိးသ့, ဒီးပှၤလၢအသးပှၢ်န့ၢ်အီၤတက့ၢ်, ဒီးဆၢထၢၣ် လၢကီၢ်အဃၢၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.22" osisID="2Kgs.3.22"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဂီၤဂီၤ, ဒီးမုၢ်အဧူၢ်ဆဲး ဘၣ်လၢထံဖံးခိၣ်, ဒီးပှၤမိၤအးဖိထံၣ်ဘၣ်ထံလၢဝၢ်ဘး ခီဂီၤဒ်တၢ်သွံၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.22"/>
                    <verse sID="2Kgs.3.23" osisID="2Kgs.3.23"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲအံၤ မ့ၢ်တၢ်သွံၣ်လီၤ. စီၤပၤတဖၣ်ဘၣ်တၢ်မၤသံလံအီၤသပှၢ် တၢၢ်, ဒီးကျီလိာ်လံအသးလံ, ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, မိၤ အးဧၢ, ဟဲဆူတၢ်ဂုာ်န့ၢ်အအိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.3.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.24" osisID="2Kgs.3.24"/>
                    ဒီးဟဲဝဲဆူအံၣ်စရ့လးအသူၣ်ဒဲအလီၢ်, ဒီးပှၤအံၣ်စရ့ လးဖိဂဲၤထၢၣ်, ဒီးကျီကွံာ်ပှၤမိၤအးဖိ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဃ့ၢ် ဝဲလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးကျီကွံာ်တၢ်, ဒီးလဲၤတၢ်, ဒီးကျီ ကွံာ်ပှၤမိၤအးဖိဆူၣ်ဆူၣ်ကလဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.25" osisID="2Kgs.3.25"/>
                    ဒီးမၤလီၤပှီၢ်အဝ့ၢ်တဖၣ်, ဒီးလၢကယဲၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အက ဝီၤအဂ့ၤအဖီခိၣ်န့ၣ် တဂၤကွံာ်လၢၢ်တဖျၢၣ်, တဂၤ ကွံာ်လၢၢ်တဖျၢၣ်, ဒီးမၤပှဲၤအီၤလီၤ. ဒီးဆွံတံာ်ထံထီၣ် ပၢၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးကူာ်လီၤကွံာ်သ့ၣ်အဂ့ၤခဲလၢာ်တုၤအပာ် လီၤတဲာ်ထဲကံၢ်ဃရၤရှ့းအခိၣ်ဒူ, ဒီးပှၤခးနီၣ်ဘျုးလဲၤ တရံးဒီးခးဘၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.26" osisID="2Kgs.3.26"/>
                    ဒီးမိၤအးအစီၤပၤထံၣ်ဘၣ်ဝဲလၢ တၢ်ဒုးသုးဆူၣ်န့ၢ် အီၤတက့ၢ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ပှၤနွံကထိလၢအဘီၣ်ထီၣ်နးဒ် သိးအကဘၢၣ်ဖျိတၢ်ဆူ အဒိၣ်အစီၤပၤအအိၣ်လီၤ. ဒီးမၤဝဲတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.3.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.3.27" osisID="2Kgs.3.27"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်အဖိခွါဝဲၢ်ကိ လၢအကြၢးကဲစီၤပၤလၢအ လီၢ်, ဒီးလုၢ်အီၤလၢတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူလၢဝ့ၢ်ခိၣ်ဒူအဖီခိၣ် လီၤ. ဒီးတၢ်သးထီၣ်ဖးဒိၣ်အိၣ်ဝဲလၢအံၣ်စရ့လးန့ၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဟးထီၣ်ဝဲလၢအအိၣ်, ဒီးက့ၤက့ၤ ဝဲဆူအကီၢ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.3.27"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.1" osisID="2Kgs.4.1"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်တဂၤလၢဝံဖိခွါတဖၣ်အမါအကျါန့ၣ် ကိး ထီၣ်ဆူစီၤအလံၤၡါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နခ့နပှၤယဝၤတဂၤသံ လံ. ဒီးနသ့ၣ်ညါလၢနခ့နပှၤပျံၤယွၤလီၤ. ဒီးအကမၢ်အ ကစၢ်ဟဲဝဲဒ်သိးအကဟံးန့ၢ်မၢကဲကုၢ်ယဖိခွါခံဂၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.2" osisID="2Kgs.4.2"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဘၣ်အီၤ, ယဘၣ်မၤတၢ် လၢနဂီၢ် လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်, စံးဘၣ်ယၤတက့ၢ်. တၢ်အိၣ်လၢန ဟံၣ်ပူၤမနုၤတမံၤလဲၣ်, စံးဘၣ်ယၤတက့ၢ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီးနကုၢ်ပိာ်မုၣ်လၢဟံၣ်ပူၤနီတမံၤဘၣ်. အိၣ်ထဲသိကိတဖျၢၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.3" osisID="2Kgs.4.3"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤဃ့တၢ်ပူၤတၢ်လီၢ်တဖၣ်လၢပှၤ လၢနဃၢၤအိၣ်လၢခိခဲလၢာ်, တၢ်ပူၤတၢ်လီၢ်အိၣ်ကလီ တဖၣ်တက့ၢ်. မၤန့ၢ်စှၤဖျၢၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.3"/>
                    <verse sID="2Kgs.4.4" osisID="2Kgs.4.4"/>
                    ဒီးဟဲနုာ်, ဒီးကး တံာ်ဃာ်တြဲၤလၢနခံ, ဒီးလၢနဖိခွါတဖၣ်အခံ,ဒီးနဘၣ် လူလၢကယဲၢ် တၢ်ပူၤတၢ်လီၢ်တဖၣ်န့ၣ်အပူၤခဲလၢာ်, ဒီးတၢ်လၢအပှဲၤဝဲန့ၣ်နဘၣ်ပာ်တပူၤဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.5" osisID="2Kgs.4.5"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်လၢအအိၣ်, ဒီးကးတံာ်ဃာ်တြဲၤလၢအခံ, ဒီးလၢအဖိခွါအခံလီၤ. အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဟဲစိာ်တၢ် ဆူအအိၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်လူလီၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.6" osisID="2Kgs.4.6"/>
                    ဒီးတုၤတၢ်ပူၤတၢ်လီၢ်ပှဲၤဝဲဒီး, တၢ်မၤအသးလၢအစံး ဘၣ်အဖိခွါ, ဟဲစိာ်ဒံးတၢ်ပူၤတၢ်လီၢ်တဖျၢၣ်တက့ၢ်. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ပူၤတၢ်လီၢ်တအိၣ်လၢၤဘၣ်, ဒီးသိ အိၣ်ကတီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.7" osisID="2Kgs.4.7"/>
                    ဒီးဟဲဝဲ, ဒီးစံးဘၣ်ယွၤအပှၤကညီ, ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ် အီၤ, လဲၤဆါကွံာ်သိဒီးလိးတူာ်ကွံာ်နကမၢ်, ဒီးမူနဲဒီးန ဖိခွါတဖၣ်န့ၣ်လၢတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်တဖၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.8" osisID="2Kgs.4.8"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအန့ၣ်တနံၤ လၢစီၤအလံၤၡါလဲၤ ပူၤတၢ်ဆူရှူန့ၣ်, ဒီးပိာ်မုၣ်ကဲဒိၣ်အိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်တဂၤ, ဒီး ကညးအီၤလၢအကအီၣ်ကိၣ်လီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်အလဲၤတၢ် ဘၣ်ကျဲတဘျီဘျီန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢအလဲၤနုာ်အီၣ် ကိၣ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.9" osisID="2Kgs.4.9"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အဝၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ယထံၣ်လၢပှၤတဂၤအံၤ မ့ၢ်ယွၤအပှၤစီဆှံလီၤ. အဝဲဒၣ်လဲၤတၢ်ဘၣ်ကျဲဖဲပအိၣ် တထံၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.9"/>
                    <verse sID="2Kgs.4.10" osisID="2Kgs.4.10"/>
                    မ်ပမၤဒၢးဖိလၢတၢ်ဒူၣ်အဖီခိၣ်လၢအ ဂီၢ်တက့ၢ်. ဒီးပကပာ်အလီၢ်မံ, ဒီးစီၢ်နီၤခိၣ်, ဒီးလီၢ် ဆ့ၣ်နီၤ, ဒီးမ့ၣ်အူဒၢအလီၢ်ဖဲန့ၣ်လၢအဂီၢ်တက့ၢ်. ဒီး တုၤအဟဲဆူပအိၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢအကဃၣ် အသးဆူန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.11" osisID="2Kgs.4.11"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအန့ၣ်တနံၤ လၢအဟဲဝဲဖဲန့ၣ်, ဒီးဃၣ်အသးဆူဒၢးဖိအပူၤန့ၣ်, ဒီးမံဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.11"/>
                    <verse sID="2Kgs.4.12" osisID="2Kgs.4.12"/>
                    ဒီးစံး ဘၣ်အခ့အပှၤစီၤက့ၤဃစံ, ကိးန့ၢ်ပှၤရှူန့ၣ်ဖိတဂၤန့ၣ်တ က့ၢ်. ဒီးကိးဝဲ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဆၢထၢၣ်လၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.13" osisID="2Kgs.4.13"/>
                    ဒီးစံးလၢအခ့အပှၤ, စံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, နအံး က့ၤကွၢ်က့ၤမၤစၢၤပှၤလၢ ကယဲၢ်တၢ်ခဲလၢာ်အံၤလီၤ. ပှၤကမၤလၢနဂီၢ်မနုၤတမံၤလဲၣ်. ပှၤကတိၤတၢ်လၢနဂီၢ် ဒီးစီၤပၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒီးပှၤသုးမုၢ်အခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အလီၢ်အိၣ်ဧါ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယအိၣ်ယဆိးလၢယပှၤတကလုာ်ဒၣ်ယဲ အကျါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.14" osisID="2Kgs.4.14"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဒီးပှၤဘၣ်မၤလၢအဂီၢ်လၢမနုၤတမံၤလဲၣ် ဒီးစီၤက့ၤဃစံစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်မးအဖိတအိၣ်ဘၣ်, ဒီးအ ဝၤအသးပှၢ်တ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.15" osisID="2Kgs.4.15"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်,ကိးန့ၢ်အီၤတက့ၢ်. ဒီးကိးဝဲ,ဒီးအဝဲဒၣ်ဆၢ ထၢၣ်လၢကျဲစၢၤအခီၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.15"/>
                    <verse sID="2Kgs.4.16" osisID="2Kgs.4.16"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တုၤအက တီၢ်အံၤဆၢအလီၢ်ဒီး, ဖဲတၢ်မူအကတီၢ်န့ၣ်နကဖိးဖိခွါ တဂၤလီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်, ယကစၢ်, ယွၤအပှၤ ကညီဧၢ, ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်ဒီးနကုၢ်ပိာ်မုၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.17" osisID="2Kgs.4.17"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဒၢထီၣ်, ဒီးဆံးစၢ်န့ၢ်အဖိခွါဖဲအကတီၢ် လၢစီၤအလံၤၡါစံးဘၣ်အီၤ, ဖဲတၢ်မူအကတီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.18" osisID="2Kgs.4.18"/>
                    ဒီးတုၤဖိသၣ်ဒိၣ်ထီၣ်ဒီး, ဘၣ်လၢမုၢ်တနံၤတၢ်မၤအ သးလၢအလဲၤထီၣ်ဆူအပၢ်အအိၣ်, ဆူပှၤကူးဘုဖိတ ဖၣ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.18"/>
                    <verse sID="2Kgs.4.19" osisID="2Kgs.4.19"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အပၢ်, ယခိၣ်, ယခိၣ်, ဒီးစံး ဘၣ်ဖိၣ်သၣ်ခွါတဂၤ,လဲၤစိာ်အီၤဆူအမိၢ်အအိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.20" osisID="2Kgs.4.20"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးစိာ်ဝဲဆူအမိၢ်အအိၣ်, ဒီးဖိသၣ်ဆ့ၣ် နီၤလၢအဟုးလာ်တုၤမုၢ်ထူၣ်, ဒီးသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.21" osisID="2Kgs.4.21"/>
                    ဒီးလဲၤထီၣ်, ဒီးပာ်လီၤအီၤလၢယွၤအပှၤကညီအလီၢ် မံအဖီခိၣ်, ဒီးကးတံာ်ဃာ်တြဲၤ, ဒီးဟးထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.22" osisID="2Kgs.4.22"/>
                    ဒီးကိးထီၣ်ဆူအဝၤ, ဟ့ၣ်ယုၢ်န့ၢ်လၢ်ယၤလၢဖိၣ်သၣ် ခွါတဂၤ, ဒီးကသ့ၣ်ယီၤတဒု, ဒ်သိးအကဃ့ၢ်ဆူယွၤ အပှၤကညီအအိၣ်, ဒီးဟဲက့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.23" osisID="2Kgs.4.23"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နကလဲၤဆူအအိၣ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်. လါထီၣ်သီနံၤတမ့ၢ်ဘၣ်, မုၢ်အိၣ် ဘှံးနံၤတမ့ၢ်ဘၣ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်မုာ်တၢ်ဖိးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.24" osisID="2Kgs.4.24"/>
                    ဒီးဂီၤကၢ်ကသ့ၣ်ယီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အခ့အပှၤ, နီၣ်ဒီး လဲၤတၢ်တက့ၢ်. ယမ့ၢ်တမၤလိာ်ဘၣ်နၤဒီး, မၤစၢ်လီၤ နနီၣ်တၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.25" osisID="2Kgs.4.25"/>
                    ဒီးလဲၤတၢ်, ဒီးဟဲက့ၤဆူယွၤအပှၤကညီအအိၣ်လၢ ကစၢၢ်ကၢ်မ့ၤလးလီၤ. ဒီးတုၤယွၤအပှၤကညီထံၣ်ဘၣ် အီၤလၢအယံၤဒီး, တၢ်မၤအသးလၢအစံးဘၣ်အခ့အ ပှၤ, စီၤက့ၤဃစံ, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤရှူန့ၣ်ဖိတဂၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.26" osisID="2Kgs.4.26"/>
                    ခဲကနံၣ်အံၤဃ့ၢ်သဂၢၢ်အီၤ, ဒီးစံးလၢအီၤ, နအိၣ်မုာ် စ့ၢ်ကီးဧါ, နဝၤအိၣ်မုာ်စ့ၢ်ကီးဧါ, ဖိသၣ်န့ၣ်အိၣ်မုာ်စ့ၢ် ကီးဧါန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အိၣ်မုာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.27" osisID="2Kgs.4.27"/>
                    ဒီးတုၤအတုၤလၢယွၤအပှၤကညီအအိၣ် လၢကစၢၢ် လိၤဒီး, ဟံးဃာ်အခီၣ်, ဒီးစီၤက့ၤဃစံသုးဘူးအသးဒ် သိးအကထွၣ်ကွံာ်အီၤလီၤ. ဒီးယွၤအပှၤကညီစံးဘၣ် အီၤ, ကအိၣ်ဒၣ်ဝဲတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အသူၣ်ကိၢ်အ သးဂီၤလၢအပူၤ, ဒီးယွၤပာ်ခူသူၣ်ဝဲဒီးယၤ, ဒီးတစံး ဘၣ်ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.28" osisID="2Kgs.4.28"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယဃ့န့ၢ်ဖိသၣ်တဂၤလၢယကစၢ်စ့ၢ်ကီး ဧါ. ယစံး, လီန့ၢ်ယၤတဂ့ၤန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.4.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.29" osisID="2Kgs.4.29"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်စီၤက့ၤဃစံ, ကံၢ်တူာ်နယီၢ်ဒ့, ဒီး ဟံးန့ၢ်ယနီၣ်ထိးဘိလၢနစုပူၤ, ဒီးလဲၤတၢ်တက့ၢ်. နမ့ၢ် ဘၣ်သဃိာ်ပှၤတဂၤဂၤဒီး, ဆိၣ်ဂ့ၤအီၤတဂ့ၤ. ဒီးပှၤတ ဂၤဂၤမ့ၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤနၤဒီး, စံးဆၢအီၤတဂ့ၤ. ဒီးပာ်လီၤယ နီၣ်ထိးဘိလၢဖိသၣ်အမဲာ်အဖီခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.30" osisID="2Kgs.4.30"/>
                    ဒီးဖိသၣ်အမိၢ်စံးဝဲဒၣ်, ယွၤမူဝဲ, ဒီးနသးမူဝဲန့ၣ်, ယ တဟးဖးဒီးနၤဘၣ်. ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးပိာ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.31" osisID="2Kgs.4.31"/>
                    ဒီးစီၤက့ၤဃစံလဲၤဝဲလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးပာ်လီၤနီၣ်ထိး ဘိလၢဖိသၣ်အမဲာ်အဖီခိၣ်, ဒီးတၢ်အသီၣ်တအိၣ်, တၢ် ကနၣ်တၢ်တအိၣ်ဘၣ်. ဒီးဟဲက့ၤသဂၢၢ်အီၤ, ဒီးတဲ ဘၣ်ဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဖိသၣ်တဖုသံနီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.32" osisID="2Kgs.4.32"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါဟဲနုာ်လၢဟံၣ်ပူၤ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ဖိ သၣ်သံလံ. ဒီးမံလီၤဝဲလၢအလီၢ်မံအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.33" osisID="2Kgs.4.33"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲ, ဒီးကးတံာ်ဃာ်တြဲၤလၢအဝဲသ့ၣ်ခံဂၤ အခံ, ဒီးဘါထုကဖၣ်ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.33"/>
                    <verse sID="2Kgs.4.34" osisID="2Kgs.4.34"/>
                    ဒီးလဲၤထီၣ်မံလီၤလၢ ဖိသၣ်န့ၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးပာ်အထးခိၣ်လၢအထးခိၣ်အဖီ ခိၣ်, ဒီးအမဲာ်လၢအမဲာ်အဖီခိၣ်, အစုလၢအစုအဖီခိၣ်, ဒီးစူၣ်ထီၣ်အသးလၢဖိသၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးဖိသၣ်အညၣ် လၢၤထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.35" osisID="2Kgs.4.35"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤ, ဒီးဟးယဲၤယီၤတၢ်လၢဟံၣ်ပူၤ, ဒီးလဲၤ ထီၣ်စူၣ်ထီၣ်အသးလၢအဖီခိၣ်, ဒီးဖိသၣ်ဆံၣ်ဆဲထီၣ် နွံဘျီ, ဒီးဖိသၣ်အိးထီၣ်အမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.36" osisID="2Kgs.4.36"/>
                    ဒီးကိးန့ၢ်စီၤက့ၤဃစံ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကိးန့ၢ်ပှၤရှူန့ၣ်ဖိ တဂၤန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးအဝဲဒၣ်ကိးန့ၢ်အီၤလီၤ. ဒီးဟဲနုာ် ဝဲဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဟံးထီၣ်န့ၢ်နဖိခွါတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.37" osisID="2Kgs.4.37"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲ, ဒီးထိၣ်လီၤပှီၤအသးလၢအခီၣ်ထံး, ဒီး တီၤလီၤကဒွံကျိာ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ထီၣ်အဖိခွါ, ဒီးဟးထီၣ် ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.38" osisID="2Kgs.4.38"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါဟဲက့ၤကဒီးဆူကံးလကၤလး, ဒီးတၢ် သၣ်ဝံၤလီၤဒိအိၣ်ဝဲလၢကီၢ်ပူၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးဝံတဖၣ်အိၣ် ဝဲဆိးဝဲလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးစံးဘၣ်အခ့အပှၤ, ပာ်လီၤသ ပၢၤဖးဒိၣ်, ဒီးချီတၢ်ချီလၢဝံအဖိခွါတဖၣ်အဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.39" osisID="2Kgs.4.39"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤလဲၤဝဲလၢပှၢ်လၢ်ကျါ ဒ်သိးအကထၢဖှိၣ် တၢ်ဒိးတၢ်လၣ်လီၤ. ဒီးထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢခီခးဖးကိးအမုၢ် တမုၢ်, ဒီးဒဲးဝဲအသၣ်မံတုၤအမၤပှဲၤအသးနါပှၢ်, ဒီးဟဲ က့ၤသွဲၣ်နုာ်အီၤလၢတၢ်ချီအသပၢၤပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.40" osisID="2Kgs.4.40"/>
                    ဒီးဂၢ်လီၤဝဲဒ်သိးပှၤကညီကအီၣ်တၢ်လီၤ. ဒီးအီၣ်တၢ် ချီအဖၢမုၢ်ဒီး, ကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤအပှၤကညီ ဧၢ,တၢ်သံအိၣ်ဝဲလၢသပၢၤပူၤလီၤ.ဒီးအီၣ်ဝဲတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.41" osisID="2Kgs.4.41"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟဲစိာ်ကိၣ်ကမူၣ်တက့ၢ်. ဒီးဖၢလီၤဝဲ လၢသပၢၤပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဂၢ်လီၤလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အဂီၢ်ဒ် သိးအကအီၣ်တၢ်န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးတၢ်အၢတအိၣ်ဘၣ် လၢသပၢၤပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.42" osisID="2Kgs.4.42"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤဟဲဝဲလၢဘဧၤလးၡလံၡၤ, ဒီးဟဲစိာ်န့ၢ် ယွၤအပှၤကညီလၢကိၣ်အလိၣ်ခံဆံ တ့ဝဲလၢဘုမုယီၤ အသၣ်ဆိ, ဒီးဘုအစဲၤတဖၣ်လၢထၢၣ်ပူၤလီၤ. ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ဟ့ၣ်လီၤပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒ်သိးအကအီၣ်တၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.4.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.43" osisID="2Kgs.4.43"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤစံးဘၣ်အီၤ, ယကပာ်လီၤတၢ်အံၤလၢ ပှၤတကယၤအမဲာ်ညါန့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်. ဒီးစံးက ဒီးဝဲဒၣ်, ဟ့ၣ်လီၤပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒ်သိးအကအီၣ်တၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤစံးဝဲဒ်အံၤ, ကအီၣ်တၢ်, ဒီးကပာ်လီၤ တဲာ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.4.44" osisID="2Kgs.4.44"/>
                    ဒီးပာ်လီၤဝဲလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်အီၣ် ဝဲ, ဒီးပာ်လီၤတဲာ်တၢ်ဒ်ယွၤအကလုၢ်ကထါအသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.4.44"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.1" osisID="2Kgs.5.1"/>
                    ဒီးစူၤရံအစီၤပၤ အပှၤသုးမုၢ်အခိၣ် စီၤနဧၤမၣ်မ့ၢ်ပှၤ အဒိၣ်လၢအကစၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးတၢ်ကွၢ်မဲာ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤဟ့ၣ်လီၤတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤစူၤရံလၢ အီၤလီၤ. ဒီးမ့ၢ်ပှၤအဆူၣ်လၢဒုးတၢ်အပူၤလီၤ. ဘၣ် ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်ပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.2" osisID="2Kgs.5.2"/>
                    ဒီးပှၤစူၤရံဖိလဲၤတ့ၢ်ဒီးပှၤအဖုတဖၣ်, ဒီးဟဲစိာ်မၢကဲ ကုၢ်ဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်အဆံးတဂၤ လၢအံၣ်စရ့လးအကီၢ်ပူၤ, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢစီၤနဧၤမၣ်အမါအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.3" osisID="2Kgs.5.3"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အကစၢ်မုၣ်, မ်ယကစၢ်အိၣ်ဝဲလၢဝံအမဲာ် ညါလၢအအိၣ်ဝဲလၢၡၤမရံအပူၤန့ၣ်တက့ၢ်. တုၤနုၤတ စုကမၤဘျါက့ၤအီၤလၢအတၢ်ဆါအၢလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.4" osisID="2Kgs.5.4"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်လဲၤနုာ်, ဒီးတဲဘၣ်အကစၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်လၢအဟဲလၢကီၢ်အံၣ်စရ့လးတဂၤကတိၤ တၢ်ဒ်အံၤဒ်နုၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.5" osisID="2Kgs.5.5"/>
                    ဒီးစူၤရံအစီၤပၤစံးဝဲဒၣ်, ဟဲ, လဲၤတၢ်တက့ၢ်. ယက ဟ့ၣ်ယုၢ်လံာ်တဘ့ၣ်လၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤလီၤ. ဒီး လဲၤဝဲ, ဒီးလဲၤစိာ်ဝဲဒီးစ့ဆံဆဲၣ်ကံကၢ်, ဒီးထူအဘ့ၣ် ဃုကထိ, ဒီးတၢ်အကူအသိးလၢပှၤကလံၤအသးဆံ ဆဲၣ်ဘျီအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.6" osisID="2Kgs.5.6"/>
                    ဒီးဟဲစိာ်လံာ်တဘ့ၣ်ဆူ အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအအိၣ် လၢအစံးဝဲ, ခဲကနံၣ်အံၤတုၤလံာ်တဘ့ၣ်အံၤတုၤလၢ နအိၣ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ယမၢလီၤယခ့ယပှၤစီၤနဧၤမၣ်ဆူန အိၣ်ဒ်သိးနကမၤဘျါက့ၤအီၤလၢအတၢ်ဆါအၢန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.7" osisID="2Kgs.5.7"/>
                    ဒီးတုၤအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤဖးလံာ်တဘ့ၣ်န့ၣ်ဒီး, တၢ် မၤအသးလၢအဖှီအဆ့ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယမ့ၢ်ယွၤလၢအမၤ သံတၢ်ဒီးမၤမူတၢ်သတးဒီး, ပှၤတဂၤန့ၣ်မၢပှၤကညီတ ဂၤဒ်သိးယကမၤဘျါက့ၤအတၢ်ဆါအၢန့ၣ်ဧါ. မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီးသ့ၣ်ညါ,ဒီးကွၢ်လၢပှၤတဂၤန့ၣ်ဃုတၢ်တမံၤမံၤ ထီဒါယၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.8" osisID="2Kgs.5.8"/>
                    ဒီးတုၤယွၤအပှၤကညီ စီၤအလံၤၡါနၢ်ဟူဝဲလၢအံၣ်စ ရ့လးအစီၤပၤဖှီအဆ့ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢအမၢလီၤတၢ် ဆူစီၤပၤအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဖှီနဆ့န့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤ လဲၣ်. မ်ပှၤတဂၤန့ၣ်ဟဲဆူယအိၣ်တက့ၢ်. ဒီးကသ့ၣ် ညါဝဲလၢဝံတဂၤအိၣ်ဝဲလၢအံၣ်စရ့လးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.9" osisID="2Kgs.5.9"/>
                    ဒီးစီၤနဧၤမၣ်ဟဲဝဲဒီးအကသ့ၣ်တဖၣ်, ဒီးအလ့ၣ်က ဟၣ်, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢစီၤအလံၤၡါအဟံၣ်ကျဲစၢၤအခီၣ် ထံးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.10" osisID="2Kgs.5.10"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါမၢကလူးတဂၤလဲၤဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, လဲၤလုၣ်ထံလၢယၢ်ဒ့ၣ်အပူၤနွံဘျီတက့ၢ်. ဒီးနဖံး နညၣ်ကဟဲက့ၤကဒါက့ၤ, ဒီးနကကဆှီထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.11" osisID="2Kgs.5.11"/>
                    ဒီးစီၤနဧၤမၣ်အသးထီၣ်, ဒီးဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယစံး, အဝဲဒၣ်ကဟဲထီၣ်, ဒီးကဆၢထၢၣ်, ဒီးကိးထီၣ်ယွၤအကစၢ်အမံၤ, ဒီးတီၢ်တၢ်လၢတၢ်အဖီ ခိၣ်, ဒီးမၤဘျါက့ၤပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.11"/>
                    <verse sID="2Kgs.5.12" osisID="2Kgs.5.12"/>
                    ဒၤမ့ၤစ့း အထံကျိအဘၤနါ, ဒီးဖၢ်ပၢ်ဂ့ၤန့ၢ်အံၣ်စရ့လးအထံတ ဖၣ်ခဲလၢာ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ယကလုၣ်ဘၣ်ထံလၢအပူၤ, ဒီးကဆှီထီၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးဃၣ်အသး, ဒီးဟးထီၣ် ဝဲလၢအသးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.13" osisID="2Kgs.5.13"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤသုးဘူးအသး, ဒီးစံးလၢအီၤ, ယပၢ်ဧၢ, ဝံတဂၤန့ၣ်မ့ၢ်မၤလိာ်နၤလၢတၢ်ဖးဒိၣ်တမံၤဒီး, နကမၤ တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. တုၤအစံးဘၣ်နၤ, လုၣ်ထံဒီးကဆှီထီၣ် တက့ၢ်န့ၣ်ဒီး မၤအလီၢ်အိၣ်အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်ဆံးဒိၣ် လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.5.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.14" osisID="2Kgs.5.14"/>
                    ဒီးလဲၤလီၤ, ဒီးဘျၢလီၤအသးလၢယၢ်ဒ့ၣ်အပူၤနွံဘျီ, ဒ်ယွၤအပှၤကညီစံးဝဲအသိးန့ၣ်, ဒီးအဖံးအညၣ်ဟဲက့ၤ ကဒါက့ၤဒ်ဖိဆံးတဂၤအညၣ်အသိးန့ၣ်, ဒီးကဆှီထီၣ် ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.15" osisID="2Kgs.5.15"/>
                    ဒီးက့ၤကဒါက့ၤဆူယွၤအပှၤကညီအအိၣ်, အဝဲဒၣ် ဒီးအပှၤကညီခဲလၢာ်, ဒီးဟဲဝဲ, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢအမဲာ် ညါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယသ့ၣ်ညါလၢကစၢ်တ အိၣ်ဘၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါ, အိၣ်ထဲလၢအံၣ်စရ့ လးအပူၤဧိၤလီၤ. ဒီးခဲကနံၣ်အံၤဟံးန့ၢ်လၢ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤ လၢနခ့နပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.5.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.16" osisID="2Kgs.5.16"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤလၢယဆၢထၢၣ်လၢအမဲာ်ညါမူဝဲ န့ၣ်, ယတဟံးန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ်သဆၣ် ထီၣ်အခံဘၣ်ဆၣ်ဒီးဂ့ၢ်လိာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.17" osisID="2Kgs.5.17"/>
                    ဒီးစီၤနဧၤမၣ်စံးဝဲဒၣ်, ပှၤကဟ့ၣ်လီၤ နခ့နပှၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ဘျဲးစိာ်ကသ့ၣ်လၤခံဒု တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်လုၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, နခ့နပှၤ တလုၢ်လၢၤဘၣ် လၢကစၢ်အဂၤတဖၣ်ဘၣ်. ကလုၢ် တၢ်ထဲလၢယွၤတဂၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.18" osisID="2Kgs.5.18"/>
                    လၢတၢ်အံၤတမံၤ မ်ယွၤပျၢ်နခ့နပှၤအတၢ်တက့ၢ်. တုၤယကစၢ်လဲၤနုာ်လၢရံးမိၣ်အဟံၣ်ပူၤ ဒ်သိးအက ဘူၣ်တၢ်ဘါတၢ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးတန့ၤအသးလၢယစု, ဒီးယ တီၤလီၤကဒွံကျိာ်လၢရံးမိၣ်အဟံၣ်ပူၤဒီး, တုၤယတီၤ လီၤကဒွံကျိာ်လၢရံးမိၣ်အဟံၣ်ပူၤဒီး, မ်ယွၤပျၢ်နခ့နပှၤ အတၢ်တမံၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.5.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.19" osisID="2Kgs.5.19"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤတၢ်မုာ်မုာ်တက့ၢ်. ဒီးဟးထီၣ်ဝဲ ယံၤဒီးအီၤဖးဖီတီၤလဲၤဃၣ်ဃၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.19"/>
                    <verse sID="2Kgs.5.20" osisID="2Kgs.5.20"/>
                    ဒီးယွၤအပှၤက ညီစီၤအလံၤၡါအခ့အပှၤစီၤက့ၤဃစံစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယကစၢ်တြီပှၤစူၤရံဖိတဂၤအံၤ စီၤနဧၤမၣ်ဒီးတတူၢ် လိာ်ဘၣ်တၢ်လၢအဟဲစိာ်ဝဲလၢအစုဘၣ်. ယွၤမူဝဲန့ၣ်, ယကဃ့ၢ်ပိာ်အခံ, ဒီးဟံးန့ၢ်တၢ်တမံၤမံၤလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.21" osisID="2Kgs.5.21"/>
                    ဒီးစီၤက့ၤဃစံလူၤပိာ်စီၤနဧၤမၣ်အခံ, ဒီးစီၤနဧၤမၣ် ထံၣ်ဘၣ်ပှၤတဂၤဟဲဃ့ၢ်ပိာ်အခံ, ဒီးယုၢ်လီၤဝဲလၢလ့ၣ် ကဟၣ်အပူၤ, ဒ်သိးအကလဲၤသဂၢၢ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အိၣ်မုာ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.5.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.22" osisID="2Kgs.5.22"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အိၣ်မုာ်လီၤ. ယကစၢ်မၢလီၤယၤ, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ခဲကနံၣ်အံၤဒၣ်လဲာ်, ပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါလၢဝံ အဖိခွါအကျါခံဂၤဟဲဆူယအိၣ်, လၢကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ် လီၤ. ဟ့ၣ်လၢ်အီၤလၢစ့တကံကၢ်, ဒီးတၢ်အကူအသိး လၢပှၤကလံၤအသးခံဘျီအဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.5.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.23" osisID="2Kgs.5.23"/>
                    ဒီးစီၤနဧၤမၣ်စံးဝဲဒၣ်, မ်အဘၣ်နသးလၢနဟံးန့ၢ်ခံ ကံကၢ်တက့ၢ်. ဒီးသဆၣ်ထီၣ်အခံ, ဒီးစၢဃာ်စ့ခံကံ ကၢ်လၢထၢၣ်ခံဖျၢၣ်အပူၤ အိၣ်ဒီးတၢ်အကူအသိးလၢပှၤ ကလံၤအသးခံဘျီအဂီၢ်န့ၣ်, ဒီးပာ်လီၤဝဲလၢအခ့အပှၤ ခံဂၤအလိၤ, ဒီးစိာ်ဝဲလၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.23"/>
                    <verse sID="2Kgs.5.24" osisID="2Kgs.5.24"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲဆူတၢ် စိခိၣ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ဝဲလၢအစုပူၤ, ဒီးပာ်ဝဲလၢအဟံၣ်ပူၤ, ဒီး ပျၢ်ပှၤကညီတဖၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.25" osisID="2Kgs.5.25"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်လဲၤနုာ်, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢအကစၢ်အမဲာ် ညါ, ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဘၣ်အီၤ, စီၤက့ၤဃစံဧၢ, နလဲၤဖဲ လဲၣ်ပူၤလဲၣ်. ဒီးစံးဆၢဝဲဒၣ်, တပူၤဂ့ၤတပူၤဂ့ၤနခ့နပှၤ တလဲၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.5.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.5.26" osisID="2Kgs.5.26"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, တုၤပှၤတဂၤန့ၣ်ဟဲက့ၤသဂၢၢ် နၤလၢအလ့ၣ်ကဟၣ်ဒီး, ယသးလဲၤဝဲတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. မ့ၢ် အဆၢအကတီၢ်လၢပကဒိးန့ၢ်စ့, ဒီးဒိးန့ၢ်တၢ်အကူအ သိး, ဒီးသ့ၣ်စၤယံးအလီၢ်, ဒီးစပံးမုၢ်အလီၢ်, ဒီးသိ, ဒီးမဲာ်တဲးလဲး, ဒီးဂီၤဘုၣ်ဂီၤဖံး, ဒီးတၢ်အကုၢ်အပှၤပိာ် ခွါ, ဒီးတၢ်အကုၢ်အပှၤပိာ်မုၣ်သ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.5.26"/>
                    <verse sID="2Kgs.5.27" osisID="2Kgs.5.27"/>
                    ဒီး စီၤနဧၤမၣ်အတၢ်ဆါအၢကစဲဘူးဒီးနၤဒီး နချံနသၣ်လီၤ စိၤလီၤထီလီၤ. ဒီးဟးထီၣ်ဝဲလၢအအိၣ်, ဒီးဘၣ်တၢ် ဆါအၢဝါဒ်မူခိၣ်ဖီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.5.27"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.1" osisID="2Kgs.6.1"/>
                    ဒီးဝံအဖိခွါတဖၣ်န့ၣ် စံးဘၣ်စီၤအလံၤၡါ, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်အလီၢ်ဖဲ ပအိၣ်ပဆိးဒီးနၤအံၤ မ့ၢ်အအံၣ်ကဲၣ်ဆိး လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.1"/>
                    <verse sID="2Kgs.6.2" osisID="2Kgs.6.2"/>
                    ဒုးလဲၤပှၤဆူယၢ်ဒ့ၣ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ဖဲန့ၣ်လၢတဂၤသ့ၣ် တကျီၣ်,တဂၤသ့ၣ်တကျီၣ်, ဒီးဒုးတ့ပှၤလၢတၢ်အလီၢ်ဖဲ န့ၣ်လၢပကအိၣ်ကဆိးတက့ၢ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.6.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.3" osisID="2Kgs.6.3"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤစံးဝဲဒၣ်, မ်အဘၣ်လၢ်နသးလၢနလဲၤဒီး နခ့နပှၤတက့ၢ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယကလဲၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.3"/>
                    <verse sID="2Kgs.6.4" osisID="2Kgs.6.4"/>
                    ဒီးလဲၤ ဝဲဒီးအီၤ, ဒီးဟဲဝဲဆူယၢ်ဒ့ၣ်, ဒီးကူာ်လီၤသ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.5" osisID="2Kgs.6.5"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤကူာ်လီၤသ့ၣ်တကျီၣ်, ဒီးအကွါအကနၣ် လီၤတဲာ်လၢထံကျါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အၣ်လါ, ကစၢ်ဧၢ, မ့ၢ်ယလိၢ်အီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.6" osisID="2Kgs.6.6"/>
                    ဒီးယွၤအပှၤကညီစံးဝဲဒၣ်, လီၤတဲာ်ဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်. ဒီး ဒုးနဲၣ်အီၤလၢအလီၢ်, ဒီးအဝဲဒၣ်ဖဲးန့ၢ်သ့ၣ်တဘိ, ဒီး တ့ၢ်လီၤဖဲန့ၣ်, ဒီးထးထီၣ်ဖီဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.6"/>
                    <verse sID="2Kgs.6.7" osisID="2Kgs.6.7"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟံးန့ၢ် ထီၣ်ဆူနအိၣ်တက့ၢ်. ဒီးယူာ်ဃီၤအစု, ဒီးဟံးန့ၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.8" osisID="2Kgs.6.8"/>
                    ဒီးစူၤရံအစီၤပၤဒုးတၢ်ဒီးအံၣ်စရ့လး, ဒီးကူၣ်လိာ်အ သးဒီးအခ့အပှၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယသူၣ်ဒဲအလီၢ်ကအိၣ် ဖဲအံၤဖဲနုၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.9" osisID="2Kgs.6.9"/>
                    ဒီးယွၤအပှၤကညီမၢလီၤတၢ်ဆူ အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပလီၢ်နသးဒ်သိးနသုတလဲၤပူၤကွံာ်အလီၢ် ဖဲန့ၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤစူၤရံဖိဟဲလီၤဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.10" osisID="2Kgs.6.10"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤမၢလီၤတၢ်ဆူ တၢ်အလီၢ်လၢ ယွၤအပှၤကညီစံးဘၣ်အီၤလၢအဂ့ၢ်အကျိၤ, ဒီးဒုးတိၢ် အသးလၢအီၤ, ဒီးပလီၢ်အသးဖဲန့ၣ်ထဲတဘျီခံဘျီဧိၤတ မ့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.6.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.11" osisID="2Kgs.6.11"/>
                    ဒီးစူၤရံအစီၤပၤ အသူၣ်ကိၢ်အသးဂီၤ လၢတၢ်တမံၤ န့ၣ်အဃိ, ဒီးကိးန့ၢ်အခ့အပှၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤလၢပ ကျါ လၢအအိၣ်ဝဲလၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအဂီၢ်ဖဲလဲၣ် တဂၤလဲၣ်န့ၣ်သုတဒုးနဲၣ်ဘၣ်ယၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.6.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.12" osisID="2Kgs.6.12"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤတဂၤစံးဝဲဒၣ်, တအိၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်, ယကစၢ်စီၤပၤဧၢ, မ့ၢ်ဝံအလံၤၡါလၢအအိၣ်ဝဲလၢအံၣ်စ ရ့လးအကျါတဂၤန့ၣ် စံးဘၣ်အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤလၢ တၢ်ကတိၤလၢနကတိၤတၢ်လၢနဒၢးပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.13" osisID="2Kgs.6.13"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤတၢ်, ဒီးမ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်ဖဲလဲၣ်န့ၣ် ကွၢ်တက့ၢ်, ဒ်သိးယကမၢလီၤတၢ်ဒီးဟဲစိာ်အီၤလီၤ. ဒီး ပှၤစံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, အိၣ်ဝဲလၢဒိၤသၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.14" osisID="2Kgs.6.14"/>
                    ဒီးမၢလီၤကသ့ၣ်တဖၣ်, ဒီးလ့ၣ်ကဟၣ်တဖၣ်, ဒီး သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်, ဒီးဟဲဝဲလၢမုၢ်နၤ, ဒီးကဝီၤဃာ်ဝ့ၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.15" osisID="2Kgs.6.15"/>
                    ဒီးယွၤအပှၤကညီအခ့အပှၤ ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဂီၤဂီၤ, ဒီး ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤသုးမုၢ်ကဝီၤဃာ်ဝ့ၢ်န့ၣ်အိၣ် ဒီးကသ့ၣ်တဖၣ်, ဒီးလ့ၣ်ကဟၣ်တဖၣ်လီၤ. ဒီးအခ့အ ပှၤစံးဘၣ်အီၤ, အၣ်လါ, ယကစၢ်ဧၢ, ပကမၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.6.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.16" osisID="2Kgs.6.16"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအိၣ်ဒီး ပှၤအံၤအါန့ၢ်ပှၤအိၣ်ဒီးအီၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.17" osisID="2Kgs.6.17"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါဘါထုကဖၣ်တၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤဧၢ. အိးထီၣ်အမဲာ်ဒ်သိးအကထံၣ်တၢ်တက့ၢ်. ဒီးယွၤအိး ထီၣ်ပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါတဂၤအမဲာ်န့ၣ်, ဒီးထံၣ်တၢ်, ဒီးကွၢ် ကွၢ်, ကစၢၢ်ကလိပှဲၤဝဲဒီးကသ့ၣ်မ့ၣ်အူ, ဒီးလ့ၣ်ကဟၣ် မ့ၣ်အူအိၣ်ဝးတရံးစီၤအလံၤၡါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.18" osisID="2Kgs.6.18"/>
                    ဒီးပှၤဟဲလီၤဆူအအိၣ်, ဒီးစီၤအလံၤၡါဘါထုကဖၣ် ယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တီၢ်လၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤလၢတၢ်မဲာ်ဘျီၣ် တက့ၢ်. ဒီးတီၢ်အီၤလၢတၢ်မဲာ်ဘျီၣ် ဒ်စီၤအလံၤၡါအ ကလုၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.19" osisID="2Kgs.6.19"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဘၣ်အီၤ, ကျဲအံၤတမ့ၢ်ဘၣ်, ဒီးဝ့ၢ် အံၤတမ့ၢ်ဘၣ်. ပိာ်ယခံတက့ၢ်. ဒီးယကဒုးလဲၤသုဆူ ပှၤလၢသုဃုအီၤအအိၣ်လီၤ. ဒီးလဲၤဆှၢအီၤဆူၡၤမရံ အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.20" osisID="2Kgs.6.20"/>
                    ဒီးတုၤအတုၤလၢၡၤမရံအပူၤဒီး, တၢ်မၤအသးလၢစီၤ အလံၤၡါစံးဝဲဒၣ်, ယွၤဧၢ, အိးထီၣ်ပှၤတဖၣ်အံၤအမဲာ်ဒ် သိးအကထံၣ်တၢ်တက့ၢ်. ဒီးယွၤအိးထီၣ်အမဲာ်, ဒီး အဝဲသ့ၣ်ထံၣ်တၢ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, အိၣ်ဝဲလၢၡၤမရံအသး ကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.21" osisID="2Kgs.6.21"/>
                    ဒီးတုၤအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤထံၣ်ဘၣ်အီၤဒီး, စံးဘၣ် စီၤအလံၤၡါ, ယပၢ်ဧၢ, ယကကျီစ့ၢ်ကီးဧါ, ယကကျီစ့ၢ် ကီးဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.6.21"/>
                    <verse sID="2Kgs.6.22" osisID="2Kgs.6.22"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကျီတဂ့ၤ, နကကျီပှၤလၢနမၢ ကဲကုၢ်အီၤလၢနနးဒီးနဘီစ့ၢ်ကီးဧါ. ပာ်လီၤကိၣ်ဒီးထံ လၢအမဲာ်ညါဒ်သိးအကအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်, ဒီးလဲၤဆူ အကစၢ်အအိၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးကတဲာ်ကတီၤတၢ်အီၣ် အါအါကလဲာ်လၢအဂီၢ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်အီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ် ဝံၤ, ဒီးတၢ်ပျၢ်အီၤ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်လဲၤဝဲဆူအကစၢ်အအိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.22"/>
                    <verse sID="2Kgs.6.23" osisID="2Kgs.6.23"/>
                    ဒီးစူၤရံအပှၤအဖုတဖၣ် တဟဲလၢၤဘၣ်ဆူအံၣ် စရ့လးအကီၢ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.6.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.24" osisID="2Kgs.6.24"/>
                    လၢခံက့ၤဒီးတၢ်မၤအသးလၢ စူၤရံအစီၤပၤဘ့ၣ်ဟဒး ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်အပှၤသုးမုၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးလဲၤထီၣ်, ဒီးက ဝီၤဃာ်ၡၤမရံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.25" osisID="2Kgs.6.25"/>
                    ဒီးတၢ်သၣ်ဝံၤလီၤဒိဖးဒိၣ် အိၣ်ဝဲလၢၡၤမရံ, ဒီးကွၢ် ကွၢ်, ပှၤကဝီၤဃာ်အီၤတုၤကသ့ၣ်ယီၤအခိၣ်အိၣ်ဝဲလၢ စ့အဘ့ၣ်ဃိးဆံ, ဒီးထိၣ်လွံၢ်အ့ၣ်တကာ်လွံၢ်ပူတပူန့ၣ် လၢစ့ယဲၢ်ဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.26" osisID="2Kgs.6.26"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤလဲၤပူၤတၢ်လၢ ဝ့ၢ်ခိၣ်ဒူအဖီ ခိၣ်, ဒီးပိာ်မုၣ်တဂၤကိးထီၣ်အီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အုၣ် က့ၤခီၣ်က့ၤတၢ်, ယကစၢ်စီၤပၤဧၢ.
                    <verse eID="2Kgs.6.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.27" osisID="2Kgs.6.27"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤမ့ၢ်တအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤနၤဘၣ်ဒီး, ယကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤနၤလၢလဲၣ်. လၢကြဲၢ်ပူၤဧါ, လၢ နီၣ်စံၢ်စပံးသၣ်န့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.6.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.28" osisID="2Kgs.6.28"/>
                    ဒီးစီၤပၤစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ဘၣ်နၤလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပိာ်မုၣ်တဂၤအံၤစံးဘၣ်ယၤ, ဟ့ၣ်နဖိခွါဒ် သိးပကအီၣ်အီၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤတက့ၢ်. ပကအီၣ် ယဖိခွါလၢခဲဂီၤတနံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.28"/>
                    <verse sID="2Kgs.6.29" osisID="2Kgs.6.29"/>
                    ဒီးပချီန့ၢ်ယဖိခွါဒီးပအီၣ် ကွံာ်အီၤ, ဒီးယစံးဘၣ်ပိာ်မုၣ်အံၤလၢမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တနံၤ န့ၣ်, ဟ့ၣ်လီၤနဖိခွါဒ်သိးပကအီၣ်အီၤတက့ၢ်. ဒီးအဝဲ ဒၣ်ပာ်ခူသူၣ်လံအဖိခွါလံ.
                    <verse eID="2Kgs.6.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.30" osisID="2Kgs.6.30"/>
                    ဒီးတုၤစီၤပၤနၢ်ဟူပိာ်မုၣ်အတၢ်ကတိၤန့ၣ်ဒီး, တၢ်မၤ အသးလၢအဖှီအဆ့, ဒီးလဲၤပူၤကွံာ်လၢဝ့ၢ်ခိၣ်ဒူအဖီ ခိၣ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ကွၢ်တၢ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ထၢၣ်အတၢ် ကံးညာ်အိၣ်ဝဲလၢအပူၤလၢအညၣ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.6.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.31" osisID="2Kgs.6.31"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤၡၤဖးအဖိခွါစီၤအလံၤၡါအခိၣ်မ့ၢ်ဆၢ ထၢၣ်လၢအလိၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤဒီး, မ်ယွၤမၤယၤ ဒ်န့ၣ်, ဒီးအါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.6.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.32" osisID="2Kgs.6.32"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါဆ့ၣ်နီၤလၢအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးပှၤသူၣ်က့ သးပှၢ်ဆ့ၣ်နီၤဒီးအီၤ, ဒီးစီၤပၤမၢလီၤပှၤတဂၤလၢအမဲာ် ညါလီၤ. ဒီးအကလူးတချုးဟဲဒံးဘၣ်ဆူအအိၣ်ဘၣ်ဒီး, စီၤအလံၤၡါစံးဘၣ်ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ပှၤမၤ သံပှၤကညီတဂၤအဖိခွါအံၤမၢလီၤတၢ် ဒ်သိးအကဟံး ထီၣ်ကွံာ်ယခိၣ်န့ၣ်ကွၢ်သုဝဲတက့ၢ်. ကွၢ်ကွၢ်, တုၤအ ကလူးဟဲဒီး, ကးတံာ်ဃာ်တြဲၤ, ဒီးဆီၣ်တံာ်ဃာ်တြဲၤ ထီဒါအီၤတက့ၢ်. အကစၢ်အခီၣ်အသီၣ်အိၣ်ဝဲလၢအ လီၢ်ခံန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.6.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.6.33" osisID="2Kgs.6.33"/>
                    ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးအဝဲသ့ၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, က လူးတဂၤန့ၣ်ဟဲလီၤဆူအအိၣ်န့ၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ် ကွၢ်, တၢ်အၢအံၤဟဲလၢယွၤလီၤ, ယကကွၢ်လၢ်ဒံးယွၤ အကျဲန့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.6.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.1" osisID="2Kgs.7.1"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဝဲဒၣ်, ဒိကနၣ်ယွၤအကလုၢ်တက့ၢ်. ယွၤစံးဝဲဒ်အံၤ, ခဲဂီၤဆၢအလီၢ်အံၤဃၣ်ဃၣ်, ကိၣ်က မူၣ်တစ့အၤကအိၣ်လၢစ့တၡက့လး, ဒီးဘုမုယီၤခံစ့ အၤလၢစ့တၡက့လးလၢၡၤမရံအပဲတရီပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.2" osisID="2Kgs.7.2"/>
                    ဒီးပှၤသၢဖုအခိၣ် လၢစီၤပၤတန့ၤအသး လၢအစုတ ဂၤစံးဆၢယွၤအပှၤကညီ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယွၤ မ့ၢ်မၤတၢ်ထူၣ်ဖျိလၢမူခိၣ်ဒီး, တၢ်အံၤကမၤအသးစ့ၢ် ကီးဧါ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, နကထံၣ်ဘၣ်လၢနမဲာ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးနတအီၣ်ဘၣ်လၢအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.7.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.3" osisID="2Kgs.7.3"/>
                    ဒီးပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢလွံၢ်ဂၤအိၣ်ဝဲလၢ တၢ်လဲၤနုာ် လၢပဲတရီအပူၤန့ၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်တဂၤဒီးတဂၤ, ပဆ့ၣ် နီၤဖဲအံၤတုၤပသံန့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.7.3"/>
                    <verse sID="2Kgs.7.4" osisID="2Kgs.7.4"/>
                    ပမ့ၢ်စံးပက လဲၤနုာ်လၢဝ့ၢ်ပူၤဒီး, တၢ်သၣ်ဝံၤလီၤဒိအိၣ်ဝဲလၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးပကသံဖဲန့ၣ်လီၤ. ဒီးပမ့ၢ်ဆ့ၣ်နီၤဖဲအံၤဒီး, ပကသံ စ့ၢ်ကီးလီၤ. ဒီးခဲကနံၣ်အံၤဟဲဃီၤ, လဲၤသကိးဆူပှၤစူၤရံ ဖိအသုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အကျါတက့ၢ်. မ့ၢ်ဒုးမူဒံးပှၤဒီး, ပက မူဒံးလီၤ. ဒီးမ့ၢ်မၤသံပှၤဒီး, ပကသံလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.5" osisID="2Kgs.7.5"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်ဟါန့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒ်သိးအကလဲၤတၢ်ဆူ ပှၤစူၤရံဖိအသူၣ်ဒဲအလီၢ်ဒီးလဲၤတုၤလၢပှၤစူၤရံဖိအသူၣ် ဒဲအလီၢ်အကတၢၢ်န့ၣ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤတအိၣ်ဘၣ်နီ တဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.7.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.6" osisID="2Kgs.7.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤဒုးနၢ်ဟူတ့ၢ်ပှၤစူၤရံဖိအသုးမုၢ်လၢ လ့ၣ်ကဟၣ်အသီၣ်, ဒီးကသ့ၣ်အသီၣ်, တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ် မုၢ်အသီၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်တဂၤဒီးတဂၤ, ကွၢ်ကွၢ်, အံၣ် စရ့လးအစီၤပၤငါထီဒါပှၤလၢ စ့လၢပှၤဃ့ၤသးဖိအစီၤ ပၤတဖၣ်, ဒီးပှၤအဲၤကူပတူးဖိအစီၤပၤတဖၣ်, ဒ်သိးအ ကဟဲလီၤဘၣ်ပှၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.6"/>
                    <verse sID="2Kgs.7.7" osisID="2Kgs.7.7"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်ဟါန့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးဃ့ၢ်ကွံာ်, ဒီးပာ်လီၤတဲာ်အဒဲ, ဒီးအကသ့ၣ်, ဒီး အကသ့ၣ်ယီၤ, တၢ်သူၣ်ဒဲအလီၢ်ဒ်အအိၣ်ညီနုၢ်အသိး န့ၣ်, ဒီးဃ့ၢ်ကွံာ်ဝဲလၢအသးသမူအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.8" osisID="2Kgs.7.8"/>
                    ဒီးပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢတဖၣ်န့ၣ် ဟဲတုၤလၢတၢ်သူၣ် ဒဲအလီၢ်အကတၢၢ်, ဒီးလဲၤနုာ်လၢဒဲတဖျၢၣ်အပူၤ, ဒီး အီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်, ဒီးစိာ်ကွံာ်ဖဲန့ၣ်ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ဒီးထူ ဧိၤလွဲဧိၤ, ဒီးတၢ်ကူတၢ်သိး, ဒီးလဲၤပာ်ခူသူၣ်ဝဲ, ဒီးဟဲ က့ၤ, ဒီးလဲၤနုာ်လၢဒဲအဂၤတဖျၢၣ်, ဒီးစိာ်ကွံာ်တၢ်ဖဲ န့ၣ်, ဒီးလဲၤပာ်ခူသူၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.9" osisID="2Kgs.7.9"/>
                    ဒီးစံးဝဲတဂၤဒီးတဂၤ, ပမၤတတီဘၣ်. တၢ်လၢမုၢ် မဆါတနံၤအံၤမ့ၢ်တၢ်သးခုအကစီၣ်အမုၢ်တနံၤ, ဒီးပဝဲ ဒၣ်အံၤပအိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်လီၤ. ပမ့ၢ်အိၣ်ခိးတုၤမုၢ်ဆ့ၣ် ကပီၤထီၣ်ဒီး, တၢ်အၢတမံၤမံၤကဘၣ်ပှၤလီၤ. ဒီးခဲက နံၣ်အံၤဟဲဃီၤ, ဒီးလဲၤသကိး, ဒီးစံးဘၣ်စီၤပၤအပှၤဟံၣ် ဖိတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.7.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.10" osisID="2Kgs.7.10"/>
                    ဒီးဟဲဝဲ, ဒီးကိးထီၣ်ဆူပှၤပၢၤ ဝ့ၢ်အပဲတရီဒီးဒုးနဲၣ် တၢ်လၢအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပဟဲဆူပှၤစူၤရံဖိအသူၣ်ဒဲအ လီၢ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤကညီတအိၣ်ဘၣ်ဖဲန့ၣ်ဘၣ်, ဒီးပှၤ ကညီအသီၣ်တအိၣ်ဘၣ်,အိၣ်ဒီးကသ့ၣ်စၢဃာ်အသး, ဒီးကသ့ၣ်ယီၤစၢဃာ်အသး, ဒီးဒဲတဖၣ်ဒ်အအိၣ်ညီနုၢ် အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.10"/>
                    <verse sID="2Kgs.7.11" osisID="2Kgs.7.11"/>
                    ဒီးကိးထီၣ်ဝဲဆူပှၤပၢၤပဲတရီတဖၣ်, ဒီး အဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်စီၤပၤအပှၤဟံၣ်ဖိအိၣ်ဝဲလၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.12" osisID="2Kgs.7.12"/>
                    ဒီးစီၤပၤဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢမုၢ်နၤ, ဒီးစံးဘၣ်အခ့အပှၤ, တၢ်လၢပှၤစူၤရံဖိမၤပှၤအံၤယကဒုးနဲၣ်သုလီၤ. သ့ၣ်ညါ ဝဲလၢတၢ်သၣ်ဝံၤပသး, ဒီးဟးထီၣ်ဝဲလၢပှၤသူၣ်ဒဲအ လီၢ်ဒ်သိးအကပာ်ခူသူၣ်အသးလၢပှၢ်လၢ်ကျါ, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, တုၤအဟးထီၣ်ဝဲလၢဝ့ၢ်ပူၤဒီး, ပကဖီၣ်န့ၢ်မူဒံး အီၤ, ဒီးလဲၤနုာ်လၢဝ့ၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.13" osisID="2Kgs.7.13"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤတဂၤစံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဒုးဟံးန့ၢ် ပှၤတဖၣ်လၢကသ့ၣ်ယဲၢ်ဒုလၢအအိၣ်လီၤတဲာ်, လၢအ အိၣ်လီၤတဲာ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, (ကွၢ်ကွၢ်, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်မၤ သးဒ်အံၣ်စရ့လးအဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ် လၢအအိၣ်လီၤတဲာ် လၢအပူၤအသိး, ကွၢ်ကွၢ်, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်မၤသးဒ် အံၣ်စရ့လးဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်လၢအလၢာ်လံအသိး) ဒီးမၢ လီၤပှၤတဖၣ်, ဒီးကွၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.7.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.14" osisID="2Kgs.7.14"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ဝဲလၢလ့ၣ်ကဟၣ်အကသ့ၣ်ခံဒု, ဒီးစီၤပၤ မၢလီၤတၢ်ထွဲပှၤစူၤရံဖိအသုးမုၢ်အခံ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤ တၢ်ဒီးကွၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.7.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.15" osisID="2Kgs.7.15"/>
                    ဒီးလဲၤပိာ်အခံဆူယၢ်ဒ့ၣ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ကျဲပှဲၤဒီဘိညါ ဒီးတၢ်အကူအသိး, ဒီးတၢ်အဃၢၤအဃိၢ်လၢပှၤစူၤရံဖိ ကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်လၢအပျံၤတၢ်အဃိ, ဒီးအကလူးတဖၣ် န့ၣ်ဟဲက့ၤကဒါက့ၤ, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်စီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.16" osisID="2Kgs.7.16"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဟးထီၣ်ဒီးဂုာ်န့ၢ်တၢ်အိၣ်လၢ ပှၤစူၤရံဖိ အဒဲပူၤ, ဒီးကိၣ်ကမူၣ်တစ့အၤအိၣ်ဝဲလၢစ့တၡက့လး, ဒီးဘုမုယီၤခံစ့အၤလၢစ့တၡက့လး, ဒ်ယွၤအကလုၢ်က ထါအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.17" osisID="2Kgs.7.17"/>
                    ဒီးစီၤပၤပာ်လီၤပှၤသၢဖုအခိၣ် လၢအတန့ၤအသးလၢ အစုလိၤတဂၤလၢအကပၢၤပဲတရီလီၤ. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ယီၢ် လီၤတံၢ်အီၤလၢပဲတရီအပူၤ, ဒီးသံဝဲ, ဒ်ယွၤအပှၤက ညီစံးတၢ်ဖဲစီၤပၤဟဲလီၤဆူအအိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.18" osisID="2Kgs.7.18"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဒ် ယွၤအပှၤကညီကတိၤတၢ်ဒီးစီၤပၤ အသိးန့ၣ်, ဒီးစံးဝဲ, ဘုမုယီၤခံစ့အၤလၢစ့တၡက့လး, ဒီးကိၣ်ကမူၣ်တစ့အၤလၢစ့တၡက့လးန့ၣ် ကအိၣ်လၢ တၢ်ဆၢအလီၢ်ခဲအံၤဃၣ်ဃၣ် ခဲဂီၤတနံၤလၢၡၤမရံအပဲ တရီအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.18"/>
                    <verse sID="2Kgs.7.19" osisID="2Kgs.7.19"/>
                    ဒီးပှၤသၢဖုအခိၣ်တဂၤန့ၣ်စံးဆၢ ယွၤအပှၤကညီ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယွၤမ့ၢ်မၤတၢ် ထူၣ်ဖျိလၢမူခိၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးဒ်တၢ်တမံၤန့ၣ်အ သိးန့ၣ်ဧါ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နကထံၣ်ဘၣ်လၢနမဲာ်, ဘၣ် ဆၣ်ဒီးနတအီၣ်ဘၣ်လၢအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.7.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.7.20" osisID="2Kgs.7.20"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအဂီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤပှၤဂီၢ်မုၢ် ယီၢ်လီၤတံၢ်အီၤလၢပဲတရီအပူၤ, ဒီးသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.7.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.1" osisID="2Kgs.8.1"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဘၣ်တ့ၢ် ပိာ်မုၣ်လၢ အဒုးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်သမူထီၣ်အဖိခွါတဂၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤတၢ်, နဲဒၣ်ဒီးနပှၤဟံၣ်ဖိတဖၣ်,ဒီးအိၣ်တမှံၤဖဲဒၣ် နကအိၣ်တမှံၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤကိးန့ၢ်တၢ်သၣ် ဝံၤလီၤဒိ, ဒီးကဟဲဘၣ်စ့ၢ်ကီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤနွံနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.2" osisID="2Kgs.8.2"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးမၤဝဲဒ်ယွၤအပှၤကညီအ ကလုၢ်အသိးန့ၣ်, ဒီးလဲၤတၢ်,အဝဲဒၣ်ဒီးအပှၤဟံၣ်ဖိတ ဖၣ်,ဒီးအိၣ်တမှံၤလၢပှၤဖလ့ၡသးဖိအကီၢ်ပူၤနွံနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.3" osisID="2Kgs.8.3"/>
                    ဒီးနွံနံၣ်အကတၢၢ်န့ၣ်တၢ်မၤအသးလၢ ပိာ်မုၣ်တဂၤ န့ၣ်ဟဲက့ၤလၢပှၤဖလ့ၡသးဖိအကီၢ်ပူၤ, ဒီးလဲၤကိးထီၣ် ဆူစီၤပၤလၢအဟံၣ်ဒီးလၢအဟီၣ်ခိၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.4" osisID="2Kgs.8.4"/>
                    ဒီးစီၤပၤကတိၤတၢ်ဒီးယွၤအပှၤကညီ အခ့အပှၤစီၤ က့ၤဃစံ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကယဲၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်လၢစီၤ အလံၤၡါမၤတ့ၢ်ဝဲန့ၣ်စံးဘၣ်တဲဘၣ်ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.8.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.5" osisID="2Kgs.8.5"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်စီၤပၤလၢအဒုးမူထီၣ် တၢ်သံအဖၢ မုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်မၤအသးလၢပိာ်မုၣ်လၢအဒုးမူ ထီၣ်အဖိခွါတဂၤန့ၣ်ကိးထီၣ်ဆ ူစီၤပၤလၢအဟံၣ်ဒီးအ ဟီၣ်ခိၣ်အဂီၢ်လီၤ. ဒီးစီၤက့ၤဃစံစံးဝဲဒၣ်, ယကစၢ်စီၤ ပၤဧၢ, အဝဲဒၣ်အံၤမ့ၢ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်အံၤမ့ၢ်အ ဖိခွါလၢစီၤအလံၤၡါဒုးမူထီၣ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.6" osisID="2Kgs.8.6"/>
                    ဒီးစီၤပၤသံကွၢ်ပိာ်မုၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်တဲဘၣ်အီၤလီၤ. ဒီး စီၤပၤပာ်လီၤပှၤဒ့ဒံၣ်ဖိတဂၤလၢအဂီၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟ့ၣ် က့ၤအီၤလၢကယဲၢ်အတၢ်, ဒီးအဟီၣ်ခိၣ်အတၤသၣ်ခဲ လၢာ်လၢမုၢ်နံၤလၢအဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်န့ၣ်တုၤ ခဲကနံၣ်အံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.8.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.7" osisID="2Kgs.8.7"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါဟဲဝဲဆူဒၤမ့ၤစ့း, ဒီးစူၤရံအစီၤပၤဘ့ၣ် ဟဒးဘၣ်တၢ်ဆါ, ဒီးပှၤဒုးနဲၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်ယွၤအ ပှၤကညီဟဲဖဲအံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.8" osisID="2Kgs.8.8"/>
                    ဒီးစီၤပၤစံးဘၣ်စီၤဃစ့လး, ဟံးန့ၢ်တၢ်ခိၣ်ဖးလၢနစု ပူၤ, ဒီးလဲၤသဂၢၢ်ယွၤအပှၤကညီ, ဒီးသံကွၢ်ယွၤလၢ အီၤ, ဒီးစံး, တၢ်ဆါအံၤကဘျါက့ၤ, ဒီးယကမူဒံးစ့ၢ် ကီးဧါန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.8.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.9" osisID="2Kgs.8.9"/>
                    ဒီးစီၤဃစ့လးန့ၣ်လဲၤသဂၢၢ်အီၤ, ဒီးဟံးန့ၢ်ခိၣ်ဖးလၢ အစုပူၤ, ဒီးကယဲၢ်တၢ်အဂ့ၤလၢဒၤမ့ၤစ့း, ဘျဲးစိာ်ကီၤ လၤအူးလွံၢ်ဆံ, ဒီးဟဲဝဲ, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဖိခွါ, စူၤရံအစီၤပၤဘ့ၣ်ဟဒးမၢလီၤယၤ ဆူနအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ဆါအံၤကဘျါက့ၤ, ဒီးယက မူဒံးစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.8.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.10" osisID="2Kgs.8.10"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤစံးဘၣ်အီၤ, မူဒံးဒီး နကမူဒံးလီၤန့ၣ်တက့ၢ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤဒုးနဲၣ်ယၤလၢ သံ, ဒီးကသံလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.10"/>
                    <verse sID="2Kgs.8.11" osisID="2Kgs.8.11"/>
                    ဒီးပာ်အမဲာ်, ဒီးကွၢ်ထံအီၤတုၤအ မဲာ်ဆှး, ဒီးယွၤအပှၤကညီအမဲာ်ထံလီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.12" osisID="2Kgs.8.12"/>
                    ဒီးစီၤဃစ့လးစံးဝဲဒၣ်, ယကစၢ်အမဲာ်ထံလီၤန့ၣ်မ့ၢ် အဘၣ်မနုၤလဲၣ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသ့ၣ်ညါ တၢ်အၢလၢနကမၤပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလီၤ. အတိာ်တဖၣ် န့ၣ်နကဆူးထီၣ်ကွံာ်လၢမ့ၣ်အူ, ဒီးအဖိၣ်သၣ်ခွါတ ဖၣ်န့ၣ်နကမၤသံလၢနး, ဒီးနကတ့ၢ်လီၤကွံာ်အဖိဆံး, ဒီးနကဖှဲးထီၣ်ကွံာ်ပိာ်မုၣ်လၢအဒၢတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.13" osisID="2Kgs.8.13"/>
                    ဒီးစီၤဃစ့လးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ဒ်လဲၣ်, နခ့နပှၤမ့ၢ်ထွံၣ်တ ဒုလၢအကမၤတၢ်ဒိၣ်တမံၤန့ၣ်ဧါ. ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဝဲ ဒၣ်,ယွၤဒုးနဲၣ်တ့ၢ်ယၤလၢနကကဲထီၣ်စူၤရံအစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.14" osisID="2Kgs.8.14"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်လၢစီၤအလံၤၡါအအိၣ်, ဒီးဟဲဝဲဆူအက စၢ်အအိၣ်, ဒီးအကစၢ်စံးဘၣ်အီၤ, စီၤအလံၤၡါစံးဘၣ် နၤလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်. ဒီးစံးဆၢဝဲဒၣ်, စံးလၢယၤ, နမူ ဒံးဒီးနကမူဒံးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.15" osisID="2Kgs.8.15"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တနံၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢအဟံး န့ၢ်တၢ်ကံးညာ်တီၣ်တဘ့ၣ်, ဒီးဘျၢဝဲလၢထံကျါ, ဒီး ဒါလီၤလၢစီၤပၤအမဲာ်အဖီခိၣ်, ဒီးသံဝဲ, ဒီးစီၤဃစ့လး ကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.16" osisID="2Kgs.8.16"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအၤဃာ်အဖိခွါ စီၤယဟိရၣ် အနံၣ်ပှဲၤထီၣ်ယဲၢ်နံၣ်တနံၣ်န့ၣ် (ဒီးစီၤယဟိၡၤဖးမ့ၢ်ယူ ဒၤအစီၤပၤ), ယူဒၤအစီၤပၤစီၤယဟိၡၤဖးအဖိခွါစီၤယ ဟိရၣ်ကဲသီစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.17" osisID="2Kgs.8.17"/>
                    လၢအကဲသီစီၤပၤန့ၣ်အသးပှၢ်တ့ၢ်သၢဆံခံနံၣ်, ဒီး ကဲစီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤန့ၣ်ဃိးနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.17"/>
                    <verse sID="2Kgs.8.18" osisID="2Kgs.8.18"/>
                    ဒီးပိာ် အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤတဖၣ်အကျဲ, ဒ်စီၤအၤဃာ်အပှၤ ဟံၣ်ဖိအသိးန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤအၤဃာ်အဖိမုၣ် တဂၤမ့ၢ်အမါလီၤ. ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.19" osisID="2Kgs.8.19"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤမၤဟးဂီၤယူဒၤန့ၣ် အသးတအိၣ် ဘၣ်လၢအခ့အပှၤစီၤဒၤဝံးအဃိ, ဒ်အစံးပာ်လၢအက ဟ့ၣ်အီၤဒီးအဖိအလံၤလၢတၢ်ကပီၤတဖျၢၣ်ကိးမုၢ်နံၤဒဲး အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.20" osisID="2Kgs.8.20"/>
                    လၢအမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် အဒိၣ်ပူထီၣ်လၢယူဒၤအစုဖီ လာ်, ဒီးပာ်ထီၣ်ဝဲစီၤပၤလၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.21" osisID="2Kgs.8.21"/>
                    ဒီးစီၤယဟိရၣ်လဲၤခီဂာ်တၢ်ဆူစၤဧံရၤ, ဒီးအလ့ၣ်က ဟၣ်ခဲလၢာ်အိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢမုၢ်နၤ, ဒီး ကျီကွံာ်ပှၤအဒိၣ်ဖိလၢအအိၣ်ဝးတရံးအီၤ, ဒီးလ့ၣ်က ဟၣ်အခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဃ့ၢ်ဆူအဒဲပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.22" osisID="2Kgs.8.22"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အဒိၣ်ပူထီၣ်လၢယူဒၤအစုအဖီလာ်တုၤ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ. တုၤနုၤတစုလံးဘနၤပူထီၣ်အ ကတီၢ်တဘျီဃီလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.23" osisID="2Kgs.8.23"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤယဟိရၣ်, ဒီးက ယဲၢ်တၢ်လၢအမၤဝဲန့ၣ် ကွဲးအသးလၢယူဒၤအစီၤပၤအ လံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.8.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.24" osisID="2Kgs.8.24"/>
                    ဒီးစီၤယဟိရၣ်မံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤဒီးအပၢ်တဖၣ်လၢစီၤဒၤဝံးအဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးအဖိခွါစီၤအ ဃၤစယၤကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.25" osisID="2Kgs.8.25"/>
                    အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအၤဃာ်အဖိခွါ စီၤယဟိရၣ်အ နံၣ်ပှဲၤထီၣ်တဆံခံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် ယူဒၤအစီၤပၤစီၤယဟိ ရၣ်အဖိခွါစီၤအဃၤစယၤန့ၣ်ကဲသီစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.26" osisID="2Kgs.8.26"/>
                    ဖဲစီၤအဃၤစယၤကဲသီစီၤပၤန့ၣ် အသးပှၢ်တ့ၢ်ခံဆံ ခံနံၣ်, ဒီးကဲစီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤတနံၣ်, ဒီးအ မိၢ်အမံၤမ့ၢ်နီၢ်ဧသါလယၤ, အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤဧိၣ်ရံၤ အဖိမုၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.27" osisID="2Kgs.8.27"/>
                    ဒီးပိာ်စီၤအၤဃာ်အပှၤဟံၣ်ဖိအကျဲ, ဒီးမၤတၢ်အၢ လၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒ်စီၤအၤဃာ်အပှၤဟံၣ်ဖိအသိးန့ၣ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ပှၤအမာ်လၢစီၤအၤဃာ်အပှၤဟံၣ် ဖိအကျါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.8.28" osisID="2Kgs.8.28"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲဒီးစီၤအၤဃၤအဖိခွါ စီၤယဟိရၣ်ဆူတၢ်ဒုး သုးဒီးစူၤရံအစီၤပၤဃစ့လးလၢရၤမိးကံးလဧးအပူၤ, ဒီး ပှၤစူၤရံဖိဆဲးစီၤယဟိရၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.28"/>
                    <verse sID="2Kgs.8.29" osisID="2Kgs.8.29"/>
                    ဒီးစီၤယဟိရၣ်က့ၤက ဒါက့ၤဆူယံးစရ့လးဒ်သိးအတၢ်ပူၤလီၢ်လၢ ပှၤစူၤရံဖိ မၤအီၤလၢရၤမါဖဲအဒုးသုးဒီး စူၤရံအစီၤပၤဃစ့လးတ ဖၣ်န့ၣ်ကဘျါက့ၤဝဲလီၤ. ဒီးယူဒၤအစီၤပၤယဟိရၣ်အ ဖိခွါစီၤအဃၤစယၤန့ၣ်လဲၤလီၤအိၣ်သကိး စီၤအၤဃာ် အဖိခွါစီၤယဟိရၣ်လၢယံးစရ့လးအပူၤလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ ဆါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.8.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.1" osisID="2Kgs.9.1"/>
                    ဒီးဝံအလံၤၡါန့ၣ် ကိးန့ၢ်ဝံတဖၣ်အဖိခွါတဂၤ, ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, ကံၢ်တူာ်နယီၢ်ဒ့, ဒီးဟံးန့ၢ်သိပလီတဖျၢၣ် အံၤလၢနစုပူၤဒီး, ဒီးလဲၤဆူရၤမိးကံးလဧးတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.9.1"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.2" osisID="2Kgs.9.2"/>
                    ဒီး တုၤနတုၤဖဲန့ၣ်ဒီး, ကွၢ်ဖဲန့ၣ်လၢစီၤနံၣ်ၡံအဖိခွါစီၤယဟိ ၡၤဖးအဖိခွါစီၤယ့ၤဟူ, ဒီးလဲၤနုာ်, ဒီးဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ် အီၤလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အကျါ, ဒီးဒုးလဲၤနုာ်အီၤဆူဒၢးလၢ ညါခီအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.9.2"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.3" osisID="2Kgs.9.3"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်သိပလီတဖျၢၣ်, ဒီးဂၢ် လီၤတၢ်လၢအခိၣ်, ဒီးစံး, ယွၤစံးဒ်အံၤ, ယဖှူနၤလၢ စီၤပၤလၢအံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ်လီၤ. ဒီးအိးထီၣ်တြဲၤ, ဒီး ဃ့ၢ်ကွံာ်တက့ၢ်, ဒီးအိၣ်ဒၣ်တၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.4" osisID="2Kgs.9.4"/>
                    ဒီးဖိၣ်သၣ်ခွါတဂၤ, ဝံဖိၣ်သၣ်ခွါန့ၣ်လဲၤဝဲဆူရၤမိး ကံးလဧးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.4"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.5" osisID="2Kgs.9.5"/>
                    ဒီးဟဲဝဲဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤသုးဖိအခိၣ် တဖၣ်ဆ့ၣ်နီၤဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယကတိၤတၢ်ဒီးနၤအလီၢ် အိၣ်,တၢ်အခိၣ်ဧၢ. ဒီးစီၤယ့ၤဟူစံးဝဲဒၣ်, လၢပှၤခဲလၢာ် အံၤအကျါန့ၣ်ဖဲလဲၣ်တဂၤလဲၣ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဒီးနၤ, တၢ်အခိၣ်ဧၢ.
                    <verse eID="2Kgs.9.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.6" osisID="2Kgs.9.6"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤနုာ်လၢဟံၣ်ပူၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဂၢ် လီၤသိလၢအခိၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤ, အံၣ်စရ့ လးအကစၢ်စံးဒ်အံၤ, ယဖှူနၤလၢစီၤပၤလၢယွၤအပှၤဂီၢ် မုၢ်အဖီခိၣ်, လၢအံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.6"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.7" osisID="2Kgs.9.7"/>
                    ဒီးနကကျီ ကွံာ်နကစၢ်, စီၤအၤဃာ်အပှၤဟံၣ်ဖိ, ဒ်သိးယကမၤဆၢ တၢ်အၢလၢယခ့ယပှၤဝံတဖၣ်အသွံၣ်အဂီၢ်, လၢယွၤအ ခ့အပှၤခဲလၢာ်အသွံၣ်အဂီၢ်, လၢနီၢ်အံၤစ့ဘ့ၤလးအစုပူၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.7"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.8" osisID="2Kgs.9.8"/>
                    ဒီးစီၤအၤဃာ်အပှၤဟံၣ်ဖိခဲလၢာ်ကဘၣ်တုၤ လၢတၢ်ဟးဂီၤ, ဒီးယကဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်စီၤအၤဃာ်လၢက ယဲၢ်ပိာ်ခွါ, ဒီးပှၤလၢအဘၣ်ကးတံာ်ဃာ်အခံ, ဒီးပှၤအိၣ် လီၤတဲာ်သဘျ့လၢအံၣ်စရ့လးအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.8"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.9" osisID="2Kgs.9.9"/>
                    ဒီးယက ပာ်စီၤအၤဃာ်အဟံၣ်ဒ်စီၤနဘးအဖိခွါစီၤယၤရၤဘၣ်အ ဟံၣ်အသိး, ဒီးဒ်စီၤအဃံယၤအဖိခွါစီၤဘါၡၤအဟံၣ်အ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.9"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.10" osisID="2Kgs.9.10"/>
                    ဒီးထွံၣ်တဖၣ်ကအီၣ်နီၢ်အံၤစ့ဘ့ၤလးလၢ ယံးစရ့လးအကဝီၤပူၤ, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤတအိၣ်ဘၣ် န့ၣ်လီၤ.ဒီးအဝဲဒၣ်အိးထီၣ်တြဲၤ,ဒီးဃ့ၢ်ထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.11" osisID="2Kgs.9.11"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူဟဲထီၣ်ဆူအကစၢ်အခ့အပှၤအအိၣ်, ဒီး အဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်အမုာ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ပှၤအပျုၢ်တ ဂၤန့ၣ်ဟဲဆူနအိၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်. ဒီးစံးဆၢဝဲဒၣ်, သုသ့ၣ်ညါပှၤတဂၤဒီးအကတိၤတၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.12" osisID="2Kgs.9.12"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်တၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်လီၤ. စံး ဘၣ်တဲဘၣ်လၢ်ပှၤတက့ၢ်. ဒီးစံးဝဲ, အဝဲဒၣ်စံးလၢယၤ ဒ်အံၤဒ်နုၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤစံးဝဲဒ်အံၤ, ယဖှူလံနၤလၢ စီၤပၤလၢအံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ်လံ.
                    <verse eID="2Kgs.9.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.13" osisID="2Kgs.9.13"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်မၤဝဲချ့ချ့, ဒီးဟံးန့ၢ်တဂၤအယၣ်ဒၣ်ဝဲ, တဂၤအယၣ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးဒါလီၤဝဲလၢဃီအသွါဒၣ်လဲာ် အဖီခိၣ်လၢအဝဲဒၣ်အဖီလာ်, ဒီးအူကွဲၤတဖၣ်ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, စီၤယ့ၤဟူကဲလံစီၤပၤလံ.
                    <verse eID="2Kgs.9.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.14" osisID="2Kgs.9.14"/>
                    ဒီးစီၤနံၣ်ၡံအဖိခွါစီၤယဟိၡၤဖးအဖိခွါ စီၤယ့ၤဟူန့ၣ် ကူၣ်တၢ်ထီဒါစီၤယဟိရၣ်လီၤ. (ဒီးစီၤယဟိရၣ်ပၢၤရၤ မိးကံးလဧး, အဝဲဒၣ်ဒီးအံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်, လၢစူၤရံ အစီၤပၤဃစ့လးအဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.14"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.15" osisID="2Kgs.9.15"/>
                    ဒီးစီၤပၤယဟိရၣ်ဟဲက့ၤ ကဒါက့ၤဒ်သိးအပူၤလီၢ်တဖၣ်လၢ ပှၤစူၤရံဖိမၤအီၤဖဲအ ဒုးသုးဒီးစူၤရံအစီၤပၤဃစ့လးကဘျါက့ၤလီၤ.) ဒီးစီၤ ယ့ၤဟူစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ဘၣ်သုသးဒီး, ဒုးဟးထီၣ်ပူၤဖျဲးလၢ ဝ့ၢ်ပူၤဒ်သိးအကလဲၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်လၢ ယံးစရ့လး အပူၤန့ၣ်နီတဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.16" osisID="2Kgs.9.16"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူဒိးလ့ၣ်ကဟၣ်, ဒီးလဲၤဝဲဆူယံးစရ့လး လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤယဟိရၣ်မံလီၤဖဲန့ၣ်လီၤ. ဒီးယူဒၤ အစီၤပၤစီၤအဃၤစယၤဟဲလီၤအိၣ်သကိး စီၤယဟိရၣ် ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.17" osisID="2Kgs.9.17"/>
                    ဒီးပှၤပၢၤတၢ်ဖိတဂၤ ဆၢထၢၣ်လၢတၢးထီအဖီခိၣ် လၢယံးစရ့လးအပူၤ, ဒီးထံၣ်ဘၣ်စီၤယ့ၤဟူအပှၤတဖု ဟဲဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယထံၣ်ဘၣ်ပှၤတဖုလီၤ. ဒီးစီၤယ ဟိရၣ်စံးဝဲဒၣ်, ဟံးန့ၢ်ပှၤကသ့ၣ်သုးဖိတဂၤ, ဒီးမၢအ လဲၤသဂၢၢ်အီၤ, ဒီးမ်အစံး, တၢ်ဃူတၢ်ဖိးစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.9.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.18" osisID="2Kgs.9.18"/>
                    ဒီးပှၤဒိးကသ့ၣ်တဂၤလဲၤသဂၢၢ်ဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤပၤ စံးဒ်အံၤ, တၢ်ဃူတၢ်ဖိးစ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးစီၤယ့ၤဟူစံးဝဲဒၣ်, နၤဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးဒ်လဲၣ်. ဃၣ်နသးဆူယလီၢ်ခံတ က့ၢ်. ဒီးပှၤပၢၤတၢ်ဖိတဂၤန့ၣ်ဒုးနဲၣ်ဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, က လူးတဂၤဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးတဟဲကဒါက့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.9.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.19" osisID="2Kgs.9.19"/>
                    ဒီးမၢပှၤကသ့ၣ်သုးဖိခံဂၤတဂၤ, ဒီးဟဲဆူအအိၣ်,ဒီး စံးဝဲဒၣ်, စီၤပၤစံးဒ်အံၤ, တၢ်ဃူတၢ်ဖိးစ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီး စီၤယ့ၤဟူစံးဝဲဒၣ်, နၤဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးဒ်လဲၣ်. ဃၣ်န သးဆူယလီၢ်ခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.9.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.20" osisID="2Kgs.9.20"/>
                    ဒီးပှၤပၢၤတၢ်ဖိတဂၤန့ၣ်ဒုးနဲၣ်ဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟဲဝဲဆူ အအိၣ်, ဒီးတဟဲကဒါက့ၤဘၣ်. ဒီးတၢ်နီၣ်တၢ်န့ၣ်မၤ သးဒ်စီၤနံၣ်ၡံအဖိခွါစီၤယ့ၤဟူ အနီၣ်တၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နီၣ်တၢ်ဆူၣ်ဒ်ပှၤအပျုၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.21" osisID="2Kgs.9.21"/>
                    ဒီးစီၤယဟိရၣ်စံးဝဲဒၣ်, ကတဲာ်ကတီၤတၢ်တက့ၢ်. ဒီးပှၤကတဲာ်ကတီၤအလ့ၣ်ကဟၣ်လီၤ. ဒီးအံၣ်စရ့လး အစီၤပၤယဟိရၣ်, ဒီးယူဒၤအစီၤပၤစီၤအဃၤစယၤန့ၣ် ဟးထီၣ်ဝဲ, တဂၤလၢအလ့ၣ်ကဟၣ်အပူၤ, တဂၤလၢ အလ့ၣ်ကဟၣ်အပူၤ, ဒီးလဲၤသဂၢၢ်စီၤယ့ၤဟူဒီးထံၣ်န့ၢ် အီၤဖဲပှၤယံးစရ့လးဖိစီၤနၤဘိးအကဝီၤပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.22" osisID="2Kgs.9.22"/>
                    ဒီးတုၤစီၤယဟိရၣ်ထံၣ်ဘၣ်စီၤယ့ၤဟူဒီး, တၢ်မၤအ သးလၢအစံး, တၢ်ဃူတၢ်ဖိးစ့ၢ်ကီးဧါ, စီၤယ့ၤဟူဧၢ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢနမိၢ်နီၢ်အံၤစ့ဘ့ၤလးအမၤကမၣ်မုၣ်က မၣ်ခွါ, ဒီးအမၤကဒါပှၤအမဲာ် အိၣ်အါမံၤအဖၢမုၢ်ဒီး, တၢ်ဃူတၢ်ဖိးကအိၣ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.9.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.23" osisID="2Kgs.9.23"/>
                    ဒီးစီၤယဟိရၣ်ဃၣ်ကဒါအစု, ဒီးဃ့ၢ်ဝဲ, ဒီးစံးဘၣ် စီၤအဃၤစယၤ, တၢ်ပူထီၣ်အိၣ်ဝဲ, စီၤအဃၤစယၤဧၢ.
                    <verse eID="2Kgs.9.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.24" osisID="2Kgs.9.24"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူဟံးဃာ်အချံၣ်, ဒီးခးဘၣ်စီၤယဟိရၣ် လၢအစုဒုၣ်ခံခီအဘၢၣ်စၢၤ, ဒီးပျၢ်တဘ့ၣ်န့ၣ်ဟဲဖျိထီၣ် က့ၤလၢအသးလီၤ. ဒီးလီၤဘျးဝဲလၢအလ့ၣ်ကဟၣ်အ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.24"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.25" osisID="2Kgs.9.25"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူစံးဘၣ် အပှၤသုးဖိအခိၣ်စီၤဘံးဒကၢ်,ဟံးထီၣ်ဒီးတ့ၢ်လီၤကွံာ်အီၤဆူး ပှၤယံးစရ့လးဖိစီၤနၤဘိးအဟီၣ်ခိၣ်အကဝီၤပူၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢယၤဒီးနၤဒိးကသ့ၣ်လၢအပၢ်စီၤအၤဃာ်အလီၢ်ခံန့ၣ် ယွၤပာ်တၢ်အဃၢအံၤလၢအလိၤန့ၣ် သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="2Kgs.9.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.26" osisID="2Kgs.9.26"/>
                    မ့ၢ်မးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်ယထံၣ်ဘၣ်စီၤနၤဘိးအသွံၣ်, ဒီး အဖိခွါတဖၣ်အသွံၣ်, ယွၤစံးဝဲဒၣ်, ဒီးယကဟ့ၣ်ကၣ် တၢ်လၢနၤလၢ တၢ်အလီၢ်အံၤတပူၤန့ၣ်, ယွၤစံးဝဲဒၣ် လီၤ.ဒီးခဲကနံၣ်အံၤဟံးထီၣ်,ဒီးတ့ၢ်လီၤကွံာ်အီၤလၢတၢ် အလီၢ်ပူၤ,ဒ်ယွၤအကလုၢ်အကထါအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.9.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.27" osisID="2Kgs.9.27"/>
                    ဒီးတုၤယူဒၤအစီၤပၤစီၤအဃၤစယၤ ထံၣ်ဘၣ်ဝဲဒီး, ဃ့ၢ်ဝဲလၢတၤသၣ်အဟံၣ်အကျဲ, ဒီးစီၤယ့ၤဟူလူၤအီၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကျီကွံာ်စ့ၢ်ကီးအီၤလၢလ့ၣ်ကဟၣ်အပူၤတ က့ၢ်. အိၣ်ဝဲဆူတၢ်လဲၤထီၣ်ဆူကူၢ်လၢအအိၣ်ဝဲလၢယံး ဘျၣ်အဃၢၤလီၤ. ဒီးဃၣ်ကွံာ်ဝဲဆူမကံးဒိၤ, ဒီးသံဝဲဖဲ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.28" osisID="2Kgs.9.28"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤစိာ်ထီၣ်အီၤ လၢအလ့ၣ်ကဟၣ်အပူၤဆူ ယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢအသွၣ်ခိၣ်အပူၤ, အိၣ်ဒီးအပၢ်တဖၣ်လၢစီၤဒၤဝံးအဝ့ၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.29" osisID="2Kgs.9.29"/>
                    ဒီးစီၤအၤဃာ်အဖိခွါစီၤယဟိရၣ် အနံၣ်တဆံတနံၣ် န့ၣ်စီၤအဃၤစယၤကဲသီစီၤပၤလၢယူဒၤအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.30" osisID="2Kgs.9.30"/>
                    ဒီးတုၤစီၤယ့ၤဟူဟဲဝဲဆူယံးစရ့လးဒီး, နီၢ်အံၤစ့ဘ့ၤ လးနၢ်ဟူဝဲ, ဒီးဖှူအမဲာ်, ဒီးဖၢၣ်အခိၣ်, ဒီးကွၢ်တၢ် လၢတၢ်ထူၣ်ဖျိလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.31" osisID="2Kgs.9.31"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူလဲၤနုာ်လၢပဲတရီအပူၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်စံး ဝဲဒၣ်, စီၤစံၣ်ရံၤလၢအမၤသံအကစၢ်န့ၣ်အိၣ်ဒီးတၢ်ဃူ တၢ်ဖိးစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.9.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.32" osisID="2Kgs.9.32"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူကွၢ်ထီၣ်အမဲာ်ဆူ တၢ်ထူၣ်ဖျိဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်မတၤမ့ၢ်မတၤ, အိၣ်ဒီးယၤတဂၤလဲၣ်. ဒီးပှၤဒ့ဒံၣ်ဖိ ခံဂၤသၢဂၤကွၢ်ထီၣ်ဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.32"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.33" osisID="2Kgs.9.33"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တ့ၢ် လီၤအီၤတက့ၢ်. ဒီးပှၤတ့ၢ်လီၤကွံာ်အီၤ, ဒီးအသွံၣ်ဖှံ ဘၣ်တၢ်အဒူၣ်အလိၤ, ဒီးလၢကသ့ၣ်တဖၣ်အလိၤ, ဒီး ယီၢ်လီၤတံၢ်အီၤလၢအခီၣ်အဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.34" osisID="2Kgs.9.34"/>
                    ဒီးဟဲနုာ်ဝဲ, ဒီးအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤ ကွၢ်ခဲကနံၣ်အံၤပှၤလၢအဘၣ်ဆိၣ်အၢတဂၤအံၤ, ဒီးခူၣ် လီၤကွံာ်အီၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်စီၤပၤအဖိမုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.9.35" osisID="2Kgs.9.35"/>
                    ဒီးပှၤလဲၤဒ်သိးအကခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤ, ဒီးတထံၣ်န့ၢ် ဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးအီၤဘၣ်. ထံၣ်န့ၢ်ထဲအခိၣ်သၣ်ဃံ, ဒီးအခီၣ်, ဒီးအစုညါသးဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.35"/>
                    <verse sID="2Kgs.9.36" osisID="2Kgs.9.36"/>
                    ဒီးပှၤဟဲက့ၤကဒါက့ၤ, တဲဘၣ်အီၤလီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်,အဝဲအံၤမ့ၢ်ယွၤအကလုၢ်အကထါ လၢအကတိၤတၢ်ဒီးအခ့အပှၤ, ပှၤတံးၡဘးဖိစီၤအ့ၤလံယၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢယံးစရ့လးအကဝီၤပူၤန့ၣ် ထွံၣ်တဖၣ်ကအီၣ်နီၢ်အံၤစ့ဘ့ၤလးအဖံးအညၣ်,- ဒီးနီၢ်အံၤစ့ဘ့ၤလးအစိၣ်ကမၤ အသးဒ်တၢ်အ့ၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်အကဝီၤအသိး လၢယံးစ ရ့လးအကဝီၤပူၤတုၤပှၤတစံးဘၣ်, အအံၤမ့ၢ်နီၢ်အံၤစ့ ဘ့ၤလးန့ၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.9.36"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.1" osisID="2Kgs.10.1"/>
                    ဒီးစီၤအၤဃာ်အိၣ်ဝဲဒီး အဖိခွါနွံဆံလၢၡၤမရံအပူၤ, ဒီးစီၤယ့ၤဟူကွဲးလံာ်, ဒီးဟ့ၣ်ယုၢ်ဝဲဆူၡၤမရံဆူယံးစရ့ လးအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်အအိၣ်, ဆူပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်အ အိၣ်, ဒီးဆူပှၤလၢအကွၢ်စီၤအၤဃာ်အဖိဒီးစံးဝဲဒၣ်,-
                    <verse eID="2Kgs.10.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.2" osisID="2Kgs.10.2"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤတုၤလံာ်တဘ့ၣ်အံၤ လဲၤတုၤလၢသုအိၣ် ဒီး, မ့ၢ်သုကစၢ်အဖိခွါတဖၣ်အိၣ်ဒီးသု, ဒီးလ့ၣ်ကဟၣ် တဖၣ်, ဒီးကသ့ၣ်တဖၣ်, ဒီးဝ့ၢ်အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူတဖျၢၣ်, ဒီးတၢ်အစုကဝဲၤအိၣ်ဒီးသုဒီး,
                    <verse eID="2Kgs.10.2"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.3" osisID="2Kgs.10.3"/>
                    ကွၢ်သုကစၢ်အဖိခွါအ ဂ့ၤ, ဒီးအဘၣ်တဂၤ, ဒီးပာ်ထီၣ်လၢအပၢ်အလီၢ်ပစိာ် အဖီခိၣ်,ဒီးဒုးသုးလၢသုကစၢ်အပှၤဟံၣ်ဖိအဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.10.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.4" osisID="2Kgs.10.4"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ပျံၤဝဲဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, စီၤပၤခံဂၤတဆၢထၢၣ်ဘၣ်လၢအမဲာ်ညါဘၣ်, ဒီးပဝဲ ဒၣ်အံၤပကဆၢထၢၣ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.10.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.5" osisID="2Kgs.10.5"/>
                    ဒီးပှၤလၢအအိၣ်လၢဟံၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးပှၤလၢအအိၣ်ဝဲလၢ ဝ့ၢ်အဖီခိၣ်, ဒီးပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးပှၤကွၢ်ဖိသ့ၣ်တဖၣ် န့ၣ်ဟ့ၣ်ယုၢ်တၢ်ဆူစီၤယ့ၤဟူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပမ့ၢ်နခ့ နပှၤ, ဒီးပကမၤကယဲၢ်တၢ်လၢနမၤလိာ်ပှၤခဲလၢာ်,ပတ ပာ်ထီၣ်ဘၣ်စီၤပၤဘၣ်.မၤတၢ်လၢအဂ့ၤလၢနမဲာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.10.5"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.6" osisID="2Kgs.10.6"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကွဲးလံာ်ခံဘျီတဘျီ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုမ့ၢ်အိၣ်ဒီးယၤ, ဒီးသုမ့ၢ်ဒိကနၣ်ယကလုၢ်ဒီး, မၤန့ၢ်သုကစၢ်အဖိခွါတဖၣ်အခိၣ်, ဒီးတုၤအကတီၢ်ခဲအံၤဆၢအလီၢ်ခဲဂီၤဒီး, ဟဲဆူယအိၣ်တက့ၢ်.(ဒီးစီၤပၤအဖိခွါနွံဆံန့ၣ်အိၣ်ဝဲဒီးဝ့ၢ်အပဒိၣ်တဖၣ် လၢအလုၢ်အီၣ်အီၤလီၤ.)-
                    <verse eID="2Kgs.10.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.7" osisID="2Kgs.10.7"/>
                    ဒီးတုၤလံာ်တဘ့ၣ်န့ၣ်ဟဲတုၤဝဲဆူအအိၣ်ဒီး, တၢ်မၤအ သးလၢအဟံးန့ၢ်စီၤပၤအဖိခွါဒီးမၤသံပှၤနွံဆံ, ဒီးဒၢနုာ် အခိၣ်လၢနာ်တဖၣ်အပူၤ, ဒီးဟ့ၣ်ယုၢ်ဝဲဆူအအိၣ်ဆူ ယံးစရ့လးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.8" osisID="2Kgs.10.8"/>
                    ဒီးကလူးတဂၤဟဲဝဲ, ဒီးတဲဘၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤ ဟဲစိာ်စီၤပၤအဖိခွါတဖၣ်အခိၣ်လီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပာ် လီၤအီၤလၢတၢ်အပူခံပူလၢတၢ်လဲၤနုာ် လၢပဲတရီအ ပူၤတုၤမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.9" osisID="2Kgs.10.9"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်တၢ်မၤအသးလၢအဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီး ဆၢထၢၣ်,ဒီးစံးလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်, သုမ့ၢ်ပှၤအတီလီၤ. ကွၢ်ကွၢ်,ယဲဒၣ်အံၤယပူထီၣ်ယကစၢ်, ဒီးမၤသံအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်မတၤမၤသံပှၤခဲလၢာ်အံၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.10.9"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.10" osisID="2Kgs.10.10"/>
                    သ့ၣ်ညါသ ပှၢ်တၢၢ်လၢတၢ်လၢယွၤအကလုၢ်ကထါ လၢယွၤက တိၤလၢစီၤအၤဃာ်အဟံၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ် တလီၤတဲာ် ဘၣ်ဆူဟီၣ်ခိၣ်နီတထံၣ်ဘၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးယွၤမၤတၢ် လၢအကတိၤတၢ်ဒီးအခ့အပှၤစီၤအ့ၤလံယၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.11" osisID="2Kgs.10.11"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူမၤသံ ကယဲၢ်ပှၤလၢအအိၣ်လီၤတဲာ်လၢ စီၤအၤဃာ်အပှၤဟံၣ်ဖိအကျါလၢယံးစရ့လးအပူၤ, ဒီး အပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးအဘူးအတံၢ်, ဒီးအ ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တုၤအတပာ်လီၤတဲာ်ဘၣ် လၢအဂီၢ် နီတဂၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.12" osisID="2Kgs.10.12"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးဟဲဝဲဆူၡၤမရံလီၤ. အဝဲဒၣ်အိၣ်ဝဲလၢ ပှၤကွၢ်သိတဖၣ်စၢဃာ်တၢ်အဟံၣ် လၢကျဲပူၤ,
                    <verse eID="2Kgs.10.12"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.13" osisID="2Kgs.10.13"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူဘၣ်သဃိာ်ဒီးယူဒၤအစီၤပၤ အဃၤစယၤအဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုဝဲသ့ၣ် အံၤသုမ့ၢ်မတၤတဖၣ်လဲၣ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပမ့ၢ်စီၤအဃၤစ ယၤအဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်, ဒီးပလဲၤလီၤဒ်သိးပကကတိၤဒိၣ် စီၤပၤအဖိ, ဒီးနီၢ်ပၤမုၣ်အဖိတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.14" osisID="2Kgs.10.14"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မၤန့ၢ်မူဒံးအီၤတက့ၢ်. ဒီးပှၤမၤန့ၢ်မူဒံး အီၤ,ဒီးမၤသံအီၤလၢပှၤကွၢ်သိတဖၣ်စၢဃာ်တၢ်အဟံၣ် အတၢ်ပူၤအဃၢၤ, ပှၤလွံၢ်ဆံခံဂၤ, ဒီးတပာ်လီၤတဲာ် ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.10.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.15" osisID="2Kgs.10.15"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးဘၣ်သဃိာ်ဒီးစီၤရ့ကာ်အဖိခွါ စီၤယိၤနဒာ်တဂၤဟဲသဂၢၢ်အီၤ, ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤအီၤ, ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, နသးလိၤဒ်ယသးဒီးနသးအသိးန့ၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးစီၤယိၤနဒာ်စံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်လံ. မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီးဟ့ၣ်ယၤ လၢနစုတက့ၢ်. ဒီးဟ့ၣ်အီၤလၢအစု, ဒီးဟံးထီၣ်ဝဲဆူ လ့ၣ်ကဟၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.15"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.16" osisID="2Kgs.10.16"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟဲဒီးယၤ, ဒီး ထံၣ်ဘၣ်ယသးဆူၣ်လၢယွၤအဂီၢ်တက့ၢ်. ဒီးဒုးဒိးအီၤ လၢအလ့ၣ်ကဟၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.17" osisID="2Kgs.10.17"/>
                    ဒီးတုၤအဟဲတုၤလၢၡၤမရံဒီး, မၤသံကယဲၢ်ပှၤလၢအ အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤအၤဃာ်လၢၡၤမရံအပူၤတုၤ အမၤဟးဂီၤကွံာ်အီၤ, ဒ်ယွၤအကလုၢ်အကထါလၢအ ကတိၤဝဲဒီးစီၤအ့ၤလံယၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.18" osisID="2Kgs.10.18"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးစံး, စီၤအၤဃာ်မၤဘဧၤလးအတၢ်တစဲးဖိလီၤ. မ့မ့ၢ်စီၤယ့ၤ ဟူကမၤအတၢ် အါအါကလဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.18"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.19" osisID="2Kgs.10.19"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ ကိးန့ၢ်ယၤလၢဘဧၤလးအဝံခဲလၢာ်, အခ့အပှၤခဲလၢာ်, ဒီးအပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်ခဲလၢာ်တက့ၢ်. ဒုးအိၣ်လီၤတဲာ် နီတဂၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လုၢ်ဘဧၤလးလၢတၢ် ဖးဒိၣ်န့ၣ်အိၣ်ဒီးယၤလီၤ. ပှၤလၢအတဟဲဘၣ်န့ၣ်တမူ ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. ဒီးစီၤယ့ၤဟူမၤဝဲဒီးလီတၢ်ဒ်သိးအက မၤသံပှၤလၢအမၤဘဧၤလးအတၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.20" osisID="2Kgs.10.20"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူစံးဝဲဒၣ်, ကိးထီၣ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်စီဆှံလၢ ဘဧၤလးအဂီၢ်တက့ၢ်. ဒီးတၢ်ကိးထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.21" osisID="2Kgs.10.21"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူမၢလီၤတၢ်ဆူအံၣ်စရ့လးအကျါခဲလၢာ်, ဒီးပှၤလၢအမၤဘဧၤလးအတၢ်ဟဲဝဲခဲလၢာ်, ဒီးပှၤလၢ အတဟဲဘၣ်တအိၣ်လီၤတဲာ်နီတဂၤဘၣ်. ဒီးဟဲဝဲဆူ ဘဧၤလးအဟံၣ်, ဒီးဘဧၤလးအဟံၣ်ပှဲၤပၢၢ်လၢအက တၢၢ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.21"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.22" osisID="2Kgs.10.22"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤလၢအအိၣ်ဝဲလၢတၢ်ကူ တၢ်သိးအဖီခိၣ်, ဟဲစိာ်တၢ်အကူအသိးလၢပှၤမၤဘဧၤ လးအတၢ်ခဲလၢာ်အဂီၢ်တက့ၢ်. ဒီးတၢ်ဟဲစိာ်အတၢ်ကူ တၢ်သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.23" osisID="2Kgs.10.23"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူဒီးစီၤရ့ကာ်အဖိခွါစီၤယိၤနဒာ် လဲၤနုာ်ဝဲ ဆူဘဧၤလးအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤလၢအမၤဘဧၤလး အတၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ဃုဒီးကွၢ်တက့ၢ်. ပှၤမၤယွၤအတၢ် ကအိၣ်ဘၣ်ဖုးဒီးသုလီၤ. မ်အအိၣ်ထဲပှၤလၢအမၤဘ ဧၤလးအတၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.10.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.24" osisID="2Kgs.10.24"/>
                    ဒီးတုၤပှၤလဲၤနုာ်ဒ်သိးအကလုၢ်တၢ်လုၢ်, ဒီးတၢ်လုၢ် မ့ၣ်အူဒီး, စီၤယ့ၤဟူပာ်လီၤတ့ၢ်ပှၤဃုဆံဂၤလၢခိ, ဒီး စံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢယဒုးလဲၤနုာ်ဆူသုစုပူၤမ့ၢ်ပူၤဖျဲးတဂၤ ဂၤဒီး, သးသမူလၢသးသမူအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.25" osisID="2Kgs.10.25"/>
                    ဒီးတုၤပှၤလုၢ်တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူဝံၤဒီး, တၢ်မၤအသးလၢ စီၤယ့ၤဟူစံးဘၣ်ပှၤပၢၤတၢ်ဖိဒီး ပှၤသုးဖိအခိၣ်တဖၣ်, လဲၤနုာ်မၤသံအီၤတက့ၢ်. ဒုးဟဲထီၣ်နီတဂၤတဂ့ၤ. ဒီး အဝဲသ့ၣ်ကျီကွံာ်အီၤလၢနးအကနၣ်, ဒီးပှၤပၢၤတၢ်ဖိ, ဒီးပှၤသုးဖိအခိၣ်တဖၣ်, ကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးလဲၤဝဲဆူ ဘဧၤလးအဟံၣ်အဝ့ၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.26" osisID="2Kgs.10.26"/>
                    ဒီးဟဲစိာ်တၢ်ဂီၤအိၣ်ဝဲလၢဘဧၤလးအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဆူး ထီၣ်ကွံာ်ဝဲလၢမ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.26"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.27" osisID="2Kgs.10.27"/>
                    ဒီးမၢလီၤကလဲဘဧၤလး အတၢ်ဂီၤ, ဒီးမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်ဘဧၤလးအဟံၣ်, ဒီးပာ် အီၤလၢအ့ၣ်ဆါအလီၢ်တုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.28" osisID="2Kgs.10.28"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူမၤဟးဂီၤကွံာ်ဘဧၤလး လၢအံၣ်စရ့လး အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.28"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.29" osisID="2Kgs.10.29"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးစီၤနဘးအဖိခွါစီၤယၤရၤ ဘၣ်လၢအဒုးမၤအံၣ်စရ့လး လၢတၢ်ဒဲးဘးတဂၤ, အ တၢ်ဒဲးဘးန့ၣ် စီၤယ့ၤဟူလူၤပိာ်အခံ, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, ဂီၤဖံးဖိထူလၢအအိၣ်ဝဲလၢဘ့ၤသ့လးအပူၤ, ဒီးလၢဒၣ် အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.30" osisID="2Kgs.10.30"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်စီၤယ့ၤဟူ, မ့ၢ်နမၤတၢ်ဂ့ၤလၢနမၤတၢ် လၢအဂ့ၤလၢယမဲာ်, ဒီးမၤစီၤအၤဃာ်အဟံၣ်ဖိဒ်ကယဲၢ် တၢ်လၢအအိၣ်ဝဲလၢယသးကံၢ်ပူၤဒီး, နဖိတုၤလီၤလၢ လွံၢ်စိၤတစိၤကဆ့ၣ်နီၤလၢ အံၣ်စရ့လးအလီၢ်ပစိာ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.31" osisID="2Kgs.10.31"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးစီၤယ့ၤဟူ တပလီၢ်ဘၣ်အသးဒ်သိးအ ကလဲၤတၢ်လၢအံၣ်စရ့လးအကစၢ်ယွၤ အတၢ်သိၣ်တၢ် သီအပူၤ, လၢအသးဒီဖျၢၣ်ညါဘၣ်. တဟးသဒၣ်ဘၣ် စီၤယၤရၤဘၣ်လၢအဒုးမၤအံၣ်စရ့လးလၢ တၢ်ဒဲးဘး တဂၤန့ၣ်အတၢ်ဒဲးဘးဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.10.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.32" osisID="2Kgs.10.32"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် ယွၤဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်သီအံၣ်စရ့ လးလီၤ. ဒီးစီၤဃစ့လးကျီကွံာ်အီၤလၢအံၣ်စရ့လးအ ကီၢ်ဃၢၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.32"/>
                    <verse sID="2Kgs.10.33" osisID="2Kgs.10.33"/>
                    လၢယၢ်ဒ့ၣ်လၢမုၢ်ထီၣ်တခီက ယဲၢ်ဟီၣ်ခိၣ်ဘၣ်ဃးဒီးကံးလဧး, ပှၤကးဖိ, ဒီးပှၤရူၤ ဘ့ၣ်ဖိ, ဒီးပှၤမနၤရှ့ၤဖိ, လၢဧရိၤဧ့ၢ် (လၢအအိၣ်ဝဲလၢ ထံအၢ်နိၣ်အဃၢၤ) ပၢၢ်လၢကံးလဧး, ဒီးဘၤၡၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.34" osisID="2Kgs.10.34"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤယ့ၤဟူ, ဒီးကယဲၢ် တၢ်လၢအမၤဝဲ, ဒီးကယဲၢ်အစိအကမီၤန့ၣ် ကွဲးအသး လၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.10.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.35" osisID="2Kgs.10.35"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူမံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤ လၢၡၤမရံအပူၤ ဒီးအဖိခွါစီၤယဟိအါဃးကဲစီၤပၤလၢ အလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.10.36" osisID="2Kgs.10.36"/>
                    ဒီးမုၢ်နံၤတဖၣ်လၢစီၤယ့ၤဟူကဲစီၤပၤလၢ အံၣ်စရ့လး အဖီခိၣ်လၢၡၤမရံအပူၤန့ၣ်မ့ၢ်ခံဆံဃိးနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.10.36"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.1" osisID="2Kgs.11.1"/>
                    ဒီးတုၤစီၤအဃၤစယၤအမိၢ် နီၢ်ဧသၤလယၤ တဂၤ ထံၣ်ဝဲလၢအဖိခွါသံဒီး, ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဝဲ, ဒီးမၤဟးဂီၤ စီၤပၤအချံအသၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.2" osisID="2Kgs.11.2"/>
                    ဒီးစီၤပၤယဟိရၣ်အဖိမုၣ်, စီၤအဃၤစယၤအဒီပုၢ်ဝဲၢ် မုၣ်နီၢ်ယဟိၤရှ့ဘၤတဂၤ ဟံးန့ၢ်စီၤအဃၤစယၤအဖိခွါ စီၤယိၤအၣ်, ဒီးဟုၣ်န့ၢ်အီၤလၢစီၤပၤအဖိခွါလၢအဘၣ် တၢ်မၤသံအီၤအကျါ, ဒီးပာ်ခူသူၣ်အီၤ, အဝဲဒၣ်ဒီးအ ပှၤဒုးအီၣ်နုၢ်အီၤတဂၤ, လၢဒၢးပူၤသဒၢဒီးနီၢ်ဧသၤလ ယၤအမဲာ်, ဒီးတဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.11.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.3" osisID="2Kgs.11.3"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်အိၣ်ခူသူၣ်ဒီးအီၤ လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤဃုနံၣ် လီၤ. ဒီးနီၢ်ဧသၤလယၤန့ၣ်ကဲထီၣ်နီၢ်ပၤမုၣ်လၢကီၢ်အ ဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.4" osisID="2Kgs.11.4"/>
                    ဒီးနွံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ်စီၤယဟိယဒါမၢလီၤတၢ်, ဒီးဟဲစိာ် ပှၤတကယၤအခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤဆဲးတၢ်ဖိ, ဒီးပှၤပၢၤ တၢ်ဖိတဖၣ်, ဒီးဒုးလဲၤနုာ်အီၤဆူအအိၣ်လၢယွၤအဟံၣ် ပူၤ, ဒီးအၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးဒုးဆိၣ်အီၤလၢ ယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဒုးနဲၣ်အီၤလၢစီၤပၤအဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.4"/>
                    <verse sID="2Kgs.11.5" osisID="2Kgs.11.5"/>
                    ဒီး မၤလိာ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, အအံၤမ့ၢ်တၢ်လၢသုဘၣ်မၤတ မံၤ, သုဝဲသ့ၣ်တဖၣ်သၢဖုတဖုလၢအလဲၤနုာ်လၢအိၣ် ဘှံးအနံၤတဖၣ် ဘၣ်ကဲထီၣ်ပှၤပၢၤတၢ်ဖိလၢစီၤပၤအ ဟံၣ်အဂီၢ်,
                    <verse eID="2Kgs.11.5"/>
                    <verse sID="2Kgs.11.6" osisID="2Kgs.11.6"/>
                    ဒီးပှၤသၢဖုတဖုဘၣ်အိၣ်လၢပဲတရီဆူအ ခီၣ်ထံး, ဒီးပှၤသၢဖုတဖုဘၣ်အိၣ်လၢပဲတရီအဃၢၤလၢ ပှၤပၢၤတၢ်ဖိအချၢဃံ, ဒီးသုဘၣ်ပၢၤဟံၣ်အပၢၤတၢ်အ လီၢ်, ဒ်သိးအသုတဘၣ်တၢ်မၤဖျိအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.6"/>
                    <verse sID="2Kgs.11.7" osisID="2Kgs.11.7"/>
                    ဒီးသုဝဲ ပှၤလၢအဟးထီၣ်လၢ မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤခဲလၢာ်အကျါ န့ၣ် ခံဖုကဘၣ်ပၢၤယွၤအဟံၣ် လၢစီၤပၤအဃၢၤလီၤ.-
                    <verse eID="2Kgs.11.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.8" osisID="2Kgs.11.8"/>
                    ဒီးသုဘၣ်ကဝီၤဃာ်စီၤပၤဝးတရံးအီၤ, တဂၤဒီးအစုက ဝဲၤလၢအစုပူၤ, တဂၤဒီးအစုကဝဲၤလၢအစုပူၤ, ဒီးပှၤလၢ အလဲၤနုာ်လၢ တၢ်အဂ့ၢ်တဖၣ်အပူၤန့ၣ် မၤသံအီၤတ က့ၢ်. ဒီးတုၤစီၤပၤဟးထီၣ်, ဒီးတုၤအဟဲနုာ်ဒီး, အိၣ် သုဝဲဒီးစီၤပၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.11.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.9" osisID="2Kgs.11.9"/>
                    ဒီးပှၤတကယၤအခိၣ်တဖၣ်န့ၣ်မၤဝဲ ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢ ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် စီၤယဟိယဒါမၤလိာ်အီၤအသိးန့ၣ်, ဒီးဟံးန့ၢ်စုာ်စုာ်အပှၤလၢ အကလဲၤနုာ်လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံး အနံၤ, အိၣ်ဒီးပှၤလၢအကဟးထီၣ်လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤ, ဒီးဟဲဝဲဆူပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤယဟိယဒါအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.10" osisID="2Kgs.11.10"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဂၤန့ၣ် ဟ့ၣ်လီၤပှၤတကယၤ အခိၣ်တဖၣ်လၢစီၤပၤဒၤဝံးအဘီတဖၣ်, ဒီးအကတီၤ တဖၣ်, တၢ်လၢအအိၣ်ဝဲလၢယွၤအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.11" osisID="2Kgs.11.11"/>
                    ဒီးပှၤပၢၤတၢ်ဖိဆၢထၢၣ်ဝဲတဂၤအိၣ်ဒီးအစုကဝဲၤလၢ အစုပူၤ, တဂၤအိၣ်ဒီးအစုကဝဲၤလၢအစုပူၤ, ဒီးအိၣ်ဝး တရံးစီၤပၤလၢဟံၣ်သနၢၣ်လၢစုထွဲပၢၢ်လၢ ဟံၣ်အသ နၢၣ်လၢစုစ့ၣ်, လၢတၢ်လုၢ်လီၢ်ဒီးဟံၣ်အဃၢၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.12" osisID="2Kgs.11.12"/>
                    ဒီးဟဲစိာ်စီၤပၤအဖိခွါ, ဒီးဒုးကုာ်အီၤလၢခိၣ်သလုး ဒီးပာ်တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤ, ဒီးဖှူအီၤ, ဒီးဒဲအစု, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, မ်စီၤပၤမူဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.11.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.13" osisID="2Kgs.11.13"/>
                    ဒီးတုၤနီၢ်ဧသၤလယၤန့ၣ် နၢ်ဟူပှၤပၢၤတၢ်ဖိဒီးပှၤဂီၢ် မုၢ်အသီၣ်ဒီး, ဟဲဝဲဆူပှၤဂီၢ်မုၢ်အအိၣ်လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.13"/>
                    <verse sID="2Kgs.11.14" osisID="2Kgs.11.14"/>
                    ဒီးတုၤအကွၢ်ဝဲဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, စီၤပၤဆၢထၢၣ်ဝဲ လၢအလီၢ်ထီၣ်ထီ, ဒ်တၢ်အလုၢ်အလၢ်အသိးန့ၣ်, ဒီး ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤအူကွဲၤတဖၣ်အိၣ်ဝဲလၢစီၤပၤ အဃၢၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်သူၣ်ခုသး ခု, ဒီးအူကွဲၤ, ဒီးနီၢ်ဧသၤလယၤဖှီအဆ့, ဒီးကိးထီၣ်, တၢ်ပူထီၣ်, တၢ်ပူထီၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.15" osisID="2Kgs.11.15"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤယဟိယဒါ မၤလိာ်ပှၤတက ယၤအခိၣ်တဖၣ်, ပှၤသုးမုၢ်အခိၣ်တဖၣ်, ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, ဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢဟံၣ်ပူၤလၢတၢ်အဂ့ၢ်တ ဖၣ်ဆူခိ, ဒီးပှၤလၢအပိာ်ထွဲအခံန့ၣ်မၤသံအီၤလၢနးတ က့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စံးတ့ၢ်ဝဲဒၣ်, မ် သုသုတမၤသံအီၤလၢယွၤအဟံၣ်ပူၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.16" osisID="2Kgs.11.16"/>
                    ဒီးပှၤဟံးဃာ်အီၤလၢအစု, ဒီးလဲၤဝဲလၢကျဲလၢက သ့ၣ်တဖၣ်ဟဲဝဲဆူစီၤပၤအဟံၣ်, ဒီးဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤ ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.17" osisID="2Kgs.11.17"/>
                    ဒီးစီၤယဟိယဒါဒုးအၢၣ်လီၤအီလီၤ တၢ်လၢယွၤဒီး စီၤပၤအဘၢၣ်စၢၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အဘၢၣ်စၢၤဒ်သိးအက ကဲထီၣ်ယွၤအပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ. ဒီးဒုးအၢၣ်လီၤတၢ်လၢစီၤ ပၤဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အဘၢၣ်စၢၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.18" osisID="2Kgs.11.18"/>
                    ဒီးကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်လဲၤနုာ်ဆူ ဘဧၤလးအဟံၣ် ပူၤ, ဒီးမၤလီၤပှီၢ်အီၤ, ဒီးမၤကၢ်လီၤကလဲအတၢ်လုၢ်လီၢ်, ဒီးအတၢ်ဂီၤ, ဒီးမၤသံဘဧၤလးအပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤမး တၣ်လၢတၢ်လုၢ်လီၢ်တဖၣ်အမဲာ်ညါလီၤ. ဒီးပှၤလုၢ်တၢ် အဒိၣ်န့ၣ်ပာ်လီၤပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ် လၢယွၤအဟံၣ်အဖီ ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.18"/>
                    <verse sID="2Kgs.11.19" osisID="2Kgs.11.19"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ပှၤတကယၤအခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤဆဲး တၢ်ဖိ, ဒီးပှၤပၢၤတၢ်ဖိ, ဒီးကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးအ ဝဲသ့ၣ်ဟဲစိာ်စီၤပၤလၢယွၤအဟံၣ်, ဒီးဟဲကျဲလၢစီၤပၤ အဟံၣ်အပှၤပၢၤတၢ်ဖိအပဲတရီအပူၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဆ့ၣ်နီၤ လၢစီၤပၤတဖၣ်အလီၢ်ပစိာ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.20" osisID="2Kgs.11.20"/>
                    ဒီးကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ် သူၣ်ခုသးခု, ဒီးဝ့ၢ်အိၣ် ဘှီၣ်ကလာ်, ဒီးပှၤမၤသံနီၢ်ဧသၤလယၤလၢနးလၢစီၤ ပၤအဟံၣ်အဃၢၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.11.21" osisID="2Kgs.11.21"/>
                    လၢစီၤယိၤအၣ်ကဲသီစီၤပၤန့ၣ်အသးပှၢ်နွံနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.11.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.1" osisID="2Kgs.12.1"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၤဟူအနံၣ်ပှဲၤထီၣ်နွံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် စီၤယိၤအၣ် ကဲသီစီၤပၤ, ဒီးကဲစီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤ အနံၣ် လွံၢ်ဆံ, ဒီးအမိၢ်အမံၤမ့ၢ်နီၢ်စံဘယၤဘၣ်ဃးဒီး ဘ့ၢ် ၡဘၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.2" osisID="2Kgs.12.2"/>
                    ဒီးကယဲၢ်မုၢ်နံၤလၢ ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤယဟိယဒါ သိၣ်က့ၤသီက့ၤအီၤန့ၣ် စီၤယိၤအာ်မၤတၢ်အလိၤလၢ ယွၤအမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.3" osisID="2Kgs.12.3"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်တသုးကွံာ်ဘၣ် တၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီ တဖၣ်ဘၣ်. ပှၤဂီၢ်မုၢ်လုၢ်ဒံးတၢ်, ဒီးဆိၣ်ကဲၤဒံးတၢ်နၢ မူလၢတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.4" osisID="2Kgs.12.4"/>
                    ဒီးစီၤယိၤအၣ်စံးဘၣ် ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်, က ယဲၢ်စ့စီဆှံလၢအဟဲနုာ်လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ပှၤအစ့လၢ အလဲၤပူၤတၢ်စုာ်စုာ်, စ့လၢတၢ်ပာ်လၢအသးတဖၣ်အ ဂီၢ်, ကယဲၢ်စ့လၢအထီၣ်လၢပှၤကညီအသးကံၢ်ပူၤဒ်သိး အကဟဲစိာ်ဆူယွၤအဟံၣ်ပူၤခဲလၢာ်န့ၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.12.4"/>
                    <verse sID="2Kgs.12.5" osisID="2Kgs.12.5"/>
                    မ်ပှၤလုၢ်တၢ် အဒိၣ်တဖၣ် ဟံးန့ၢ်အီၤတဂၤလၢအတံၤအသကိး, တ ဂၤလၢအတံၤအသကိးအစုပူၤ, ဒီးမ်အမၤက့ၤတၢ်ဘၢၣ် ဖျိအလီၢ်လၢဟံၣ်ပူၤ, ဖဲအထံၣ်န့ၢ်တၢ်ဘၢၣ်ဖျိအလီၢ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.12.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.6" osisID="2Kgs.12.6"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး လၢစီၤယိၤအၣ်အနံၣ်ခံဆံသၢနံၣ်တနံၣ် န့ၣ်တၢ်မၤအသးလၢ ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တမၤက့ၤဒံးဘၣ် ဟံၣ်အဘၢၣ်ဖျိအလီၢ်တဖၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.12.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.7" osisID="2Kgs.12.7"/>
                    ဒီးစီၤပၤယိၤအၣ်ကိးန့ၢ် ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤယဟိယ ဒါဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုတမၤ က့ၤဘၣ်ဟံၣ်ဘၢၣ်ဖျိအလီၢ်တဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤ လဲၣ်. ဒီးခဲကနံၣ်အံၤဟံးန့ၢ်လၢၤစ့လၢသုတံၤသုသကိး တဂ့ၤ. မ့မ့ၢ်ဟ့ၣ်လီၤလၢ ဟံၣ်ဘၢၣ်ဖျိအလီၢ်အဂီၢ်န့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.12.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.8" osisID="2Kgs.12.8"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလၢ အတဒိးန့ၢ် လၢၤဘၣ်စ့လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးလၢအတမၤက့ၤဘၣ်ဟံၣ် ဘၢၣ်ဖျိအလီၢ်တဖၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.12.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.9" osisID="2Kgs.12.9"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် စီၤယဟိယဒါဟံးန့ၢ်တလါတ ဖျၢၣ်, ဒီးပှံာ်ဖျိတၢ်ပူၤလၢအခိၣ်ကျၢၢ်, ဒီးပာ်အီၤလၢ တၢ်လုၢ်လီၢ်အဃၢၤလၢစုထွဲတခီ ဖဲပှၤလဲၤနုာ်လၢယွၤအ ဟံၣ်ပူၤ, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်လၢအပၢၤတြဲၤတဖၣ်န့ၣ်ဒၢ နုာ်ကယဲၢ်စ့လၢပှၤဟဲစိာ်ဆူယွၤအဟံၣ်ပူၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.10" osisID="2Kgs.12.10"/>
                    ဒီးတုၤအထံၣ်ဝဲလၢ စ့အိၣ်အါဘ့ၣ်လၢတလါပူၤန့ၣ် ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢစီၤပၤအပှၤကွဲးလံာ်, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ် အဒိၣ်ဟဲထီၣ်, ဒီးဘိၣ်ထီၣ်ဝဲ, ဒီးဂံၢ်စ့လၢအထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢ ယွၤအဟံၣ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.10"/>
                    <verse sID="2Kgs.12.11" osisID="2Kgs.12.11"/>
                    ဒီးစ့ဘၣ်ဂံၢ်အသးန့ၣ်ဟ့ၣ်လီၤ ဝဲလၢပှၤလၢအမၤတၢ်မၤတဖၣ် လၢအကွၢ်ယွၤအဟံၣ် အစုပူၤ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဟ့ၣ်လီၤက့ၤဝဲလၢပှၤစိး ပျၤသ့ၣ်,ဒီးပှၤမၤတၢ်လၢအမၤက့ၤယွၤအဟံၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.12.11"/>
                    <verse sID="2Kgs.12.12" osisID="2Kgs.12.12"/>
                    ဒီးလၢ ပှၤမၤတၢ်လၢလၢၢ်, ဒီးလၢပှၤစိးပျၤလၢၢ်, ဒီးဒ်သိးပှၤက ပှ့ၤသ့ၣ်, ဒီးလၢၢ်ဘၣ်စိးပျၤအသးလၢအကမၤက့ၤတၢ် ဘၢၣ်ဖျိအလီၢ်လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ ဒီးလၢကယဲၢ်တၢ်အဂီၢ် လၢအဟ့ၣ်လီၤဝဲလၢဟံၣ်အဂီၢ်လၢအကမၤက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.13" osisID="2Kgs.12.13"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလီခီစ့မ့ၢ်ဂ့ၤ, နီၣ်တံာ်ကွံာ်တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, သ လၢမ့ၢ်ဂ့ၤ, ကွဲၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အဃၢၤအဃိၢ်စ့တမံၤမံၤမ့ၢ် ဂ့ၤ, တၢ်အဃၢၤအဃိၢ်ထူတမံၤမံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤတမၤဘၣ် နီတမံၤလၢယွၤအဟံၣ်အဂီၢ် လၢစ့လၢပှၤဟဲစိာ်ဆူယွၤ အဟံၣ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.12.13"/>
                    <verse sID="2Kgs.12.14" osisID="2Kgs.12.14"/>
                    မ့ၢ်အဟ့ၣ်ဝဲလၢပှၤမၤတၢ်ဖိလၢအမၤ က့ၤယွၤအဟံၣ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.15" osisID="2Kgs.12.15"/>
                    ဒီးတဂံၢ်ဘၣ်တၢ်ဒီးဟ့ၣ်လီၤစ့လၢပှၤအစုပူၤ ဒ်သိးအ ကဟ့ၣ်က့ၤပှၤမၤတၢ်ဖိန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ် တဖၣ်န့ၣ်မၤဝဲလၢအကလုၢ်တီလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.16" osisID="2Kgs.12.16"/>
                    ဒီးစ့ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ကမၣ်, ဒီးစ့ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဒဲးဘး န့ၣ်ပှၤတဟဲစိာ်ဘၣ်ဆူယွၤအဟံၣ်ပူၤဘၣ်. မ့ၢ်ပှၤလုၢ် တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.17" osisID="2Kgs.12.17"/>
                    တုၤနုၤတစုစူၤရံအစီၤပၤဃစ့လးလဲၤထီၣ်, ဒီးဒုးတၢ် ဒီးကၤသး, ဒီးမၤန့ၢ်အီၤလီၤ. ဒီးစီၤဃစ့လးပာ်အမဲာ် လၢအကလဲၤထီၣ်ဆူယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.18" osisID="2Kgs.12.18"/>
                    ဒီးယူဒၤအစီၤပၤယိၤအၣ်ဟံးန့ၢ် ကယဲၢ်တၢ်လၢအပၢ် တဖၣ်, စီၤယဟိၡၤဖး, ဒီးစီၤယဟိရၣ်, ဒီးစီၤအဃၤ စယၤ, ယူဒၤအစီၤပၤတဖၣ်မၤဘူၣ်ဝဲ, ဒီးအတၢ်ဒၣ်ဝဲလၢ အပာ်စီဆှံ, ဒီးကယဲၢ်ထူဧိၤလွဲဧိၤလၢအထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢ တၢ်ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်တဖၣ်လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးလၢစီၤပၤ အဟံၣ်ပူၤခဲလၢာ်, ဒီးဟ့ၣ်ယုၢ်ဝဲလၢစူၤရံအစီၤပၤစီၤဃ စ့လးလီၤ.ဒီးအဝဲဒၣ်ဟးထီၣ်ဝဲလၢယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.19" osisID="2Kgs.12.19"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤယိၤအၣ်, ဒီးကယဲၢ် တၢ်လၢအမၤဝဲခဲလၢာ်န့ၣ် ကွဲးအသးလၢယူဒၤအစီၤပၤ အလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.12.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.12.20" osisID="2Kgs.12.20"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးကူၣ်တၢ်အၢ, ဒီးမၤသံ စီၤယိၤအၣ်လၢမံးလိၤအဟံၣ်ပူၤ ဖဲတၢ်လဲၤလီၤဆူစံး လၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.20"/>
                    <verse sID="2Kgs.12.21" osisID="2Kgs.12.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အခ့အပှၤနီၢ်ၡံမဧးအဖိခွါစီၤ ယိၤစၤကၢ်, ဒီးနီၢ်ၡိမ့ၢ်အဖိခွါစီၤယဟိစဘး, ကျီကွံာ် အီၤ, ဒီးသံဝဲ, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤဒီးအပၢ်တဖၣ်လၢ စီၤဒၤဝံးအဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးအဖိခွါစီၤအမၤစယါကဲထီၣ်စီၤပၤ လၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.12.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.1" osisID="2Kgs.13.1"/>
                    ယူဒၤအစီၤပၤအဃၤစယၤအဖိခွါ စီၤယိၤအၣ်အနံၣ် ပှဲၤထီၣ်ခံဆံသၢနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် စီၤယ့ၤဟူအဖိခွါစီၤယ ဟိအါဃးကဲသီစီၤပၤလၢအံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ်လၢၡၤမရံ အပူၤတဆံနွံနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.2" osisID="2Kgs.13.2"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးပိာ်စီၤနဘးအဖိခွါစီၤ ယၤရၤဘၣ်လၢအဒုးမၤအံၣ်စရ့လး လၢတၢ်ဒဲးဘးတဂၤ အတၢ်ဒဲးဘးအကျဲလီၤ. တဟးသဒၣ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.13.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.3" osisID="2Kgs.13.3"/>
                    ဒီးယွၤအသးထီၣ်ဘၣ်အံၣ်စရ့လး, ဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ် အီၤဆူစူၤရံအစီၤပၤဃစ့လးအစုပူၤ, ဒီးလၢဃစ့လးအ ဖိခွါစီၤဘ့ၣ်ဟဒးအစုပူၤအမုၢ်နံၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.4" osisID="2Kgs.13.4"/>
                    ဒီးစီၤယဟိအါဃးဃ့ကညးတၢ်လၢယွၤ, ဒီးယွၤဒိ ကနၣ်အကလုၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ထံၣ်ဝဲလၢအံၣ်စရ့လး အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စူၤရံအစီၤပၤမၤနး မၤဖှီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.4"/>
                    <verse sID="2Kgs.13.5" osisID="2Kgs.13.5"/>
                    (ဒီးယွၤဟ့ၣ်လီၤအံၣ်စရ့လးလၢတၢ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ် လၢပှၤစူၤရံဖိအစုဖီလာ်, ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအိၣ်ဝဲဆိးဝဲ လၢအဒဲတဖၣ်အပူၤ, ဒ်လၢပျၢၤလၢထံးအသိးန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="2Kgs.13.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.6" osisID="2Kgs.13.6"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတဟးသဒၣ်ဘၣ်စီၤယၤရၤဘၣ် လၢအဒုး မၤအံၣ်စရ့လးလၢတၢ်ဒဲးဘးတဂၤအပှၤဟံၣ်ဖိ အတၢ် ဒဲးဘးဘၣ်. လဲၤဝဲလၢအပူၤ, ဒီးအရှ့ရၤဆၢထၢၣ်ဒံးစ့ၢ် ကီးလၢၡၤမရံအပူၤလီၤ.)
                    <verse eID="2Kgs.13.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.7" osisID="2Kgs.13.7"/>
                    ဒီးပာ်လီၤတဲာ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါ လၢစီၤယဟိအါ ဃးအဂီၢ်ထဲပှၤကသ့ၣ်သုးဖိယဲၢ်ဆံ, ဒီးလ့ၣ်ကဟၣ်ဆံ ဆဲၣ်ဆိ, ဒီးပှၤခီၣ်သုးဖိတကလးဧိၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စူၤရံအစီၤပၤမၤဟးဂီၤအီၤ, ဒီးပာ်အီၤဒ်တၢ်ယီၢ်ဘုအတၢ် ကမှံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.8" osisID="2Kgs.13.8"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤယဟိအါဃး, ဒီး ကယဲၢ်တၢ်လၢအမၤဝဲ, ဒီးအစိအကမီၤန့ၣ်ကွဲးအသး လၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ အလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤတမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.13.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.9" osisID="2Kgs.13.9"/>
                    ဒီးစီၤယဟိအါဃးမံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤ ကွံာ်အီၤလၢၡၤမရံအပူၤ, ဒီးအဖိခွါစီၤယိၤအၣ်ကဲထီၣ် စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.10" osisID="2Kgs.13.10"/>
                    ဒီးလၢယူဒၤအစီၤပၤယိၤအၣ်အနံၣ်ပှဲၤထီၣ် သၢဆံနွံ နံၣ်တနံၣ်န့ၣ်စီၤယဟိအါဃးအဖိခွါစီၤယိၤအၣ်ကဲထီၣ် စီၤပၤလၢအံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ် လၢၡၤမရံအပူၤတဆံဃု နံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.11" osisID="2Kgs.13.11"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးတဟးသဒၣ်ဘၣ်စီၤ နဘးအဖိခွါစီၤယၤရၤဘၣ် လၢအဒုးမၤအံၣ်စရ့လးလၢ တၢ်ဒဲးဘးတဂၤအတၢ်ဒဲးဘးနီတမံၤဘၣ်. လဲၤဝဲလၢ အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.12" osisID="2Kgs.13.12"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤယိၤအၣ်, ဒီးကယဲၢ် တၢ်လၢအမၤဝဲ, ဒီးအစိအကမီၤလၢအဒုးတၢ်ဒီးယူဒၤ အစီၤပၤအမၤစယါလၢအီၤန့ၣ် ကွဲးအသးလၢအံၣ်စရ့ လးအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.13.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.13" osisID="2Kgs.13.13"/>
                    ဒီးစီၤယိၤအၣ် မံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးစီၤယၤရၤဘၣ် ဆ့ၣ်နီၤလၢအလီၢ်ပစိာ်အဖီခိၣ်, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်စီၤ ယိၤအၣ်လၢၡၤမရံအပူၤအိၣ်ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.14" osisID="2Kgs.13.14"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါဆါဝဲလၢ တၢ်ဆါလၢအကသံန့ၢ်အီၤ အဃိ, ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤစီၤယိၤအၣ်ဟဲလီၤဆူအ အိၣ်, ဒီးဟီၣ်ဝဲလၢအမဲာ်အဖီခိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယပၢ်ဧၢ, ယပၢ်ဧၢ, အံၣ်စရ့လးအလ့ၣ်ကဟၣ်, ဒီးအကသ့ၣ်ဧၢ.
                    <verse eID="2Kgs.13.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.15" osisID="2Kgs.13.15"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဘၣ်အီၤ, ဟံးန့ၢ်ချံၣ်ဒီးပျၢ်တဖၣ်တ က့ၢ်. ဒီးဟံးန့ၢ်ချံၣ်ဒီးပျၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.16" osisID="2Kgs.13.16"/>
                    ဒီးစံးလၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ, ပာ်နစုလၢချံၣ်အဖီခိၣ် တက့ၢ်. ဒီးပာ်ဝဲအစုလီၤ. ဒီးစီၤအလံၤၡါပာ်အစုလၢ စီၤပၤအစုအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.17" osisID="2Kgs.13.17"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အိးထီၣ်တၢ်ထူၣ်ဖျိလၢမုၢ်ထီၣ်တခီတ က့ၢ်. ဒီးအိးထီၣ်ဝဲလီၤ. ဒီးစီၤအလံၤၡါစံးဝဲဒၣ်, ခးတၢ် တက့ၢ်. ဒီးခးဝဲလီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤမၤပူၤဖျဲးတၢ်အပျၢ် တဘ့ၣ်, ဒီးတၢ်မၤပူၤဖျဲးလၢစူၤရံအပျၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နကကျီပှၤစူၤရံဖိလၢအဖ့းအပူၤတုၤနကမၤလၢာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.18" osisID="2Kgs.13.18"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟံးန့ၢ်ပျၢ်တဖၣ်တက့ၢ်. ဒီးဟံးန့ၢ်ဝဲ လီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ, တီၢ်ဟီၣ်ခိၣ်တ က့ၢ်. ဒီးတီၢ်ဝဲသၢဘျီ, ဒီးအိၣ်ကတီၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.19" osisID="2Kgs.13.19"/>
                    ဒီးယွၤအပှၤကညီသးထီၣ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဂ့ၤ လၢနတီၢ်တၢ်ယဲၢ်ဘျီဃုဘျီလီၤ. တုၤနုၤတဘျီနကတီၢ် ဘၣ်စူၤရံတုၤနမၤလၢာ်အီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ, န ကတီၢ်စူၤရံသၢဘျီလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.20" osisID="2Kgs.13.20"/>
                    ဒီးစီၤအလံၤၡါသံဝဲ, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤလီၤ. ဒီးပှၤ မိၤအးဖိအဖုတဖၣ်ဟဲနုာ်ကီၢ်န့ၣ်လၢနံၣ်ထီၣ်သီန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.21" osisID="2Kgs.13.21"/>
                    ဒီးဖဲပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်ပှၤတဂၤအဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ် မၤအသးလၢအထံၣ်ဘၣ်ပှၤကညီတဖု, ဒီးတ့ၢ်လီၤပှၤ တဂၤန့ၣ်လၢ စီၤအလံၤၡါအသွၣ်ခိၣ်ပူၤ, ဒီးတုၤပှၤစဲၤ လီၤအီၤဒီး, ဘၣ်ဒိဒီးစီၤအလံၤၡါအဃံဒီး, မူထီၣ်က့ၤ ဝဲ, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢအခီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.22" osisID="2Kgs.13.22"/>
                    ဒီးစူၤရံအစီၤပၤဃစ့လး မၤအၢမၤသီအံၣ်စရ့လးလၢ စီၤယဟိအါဃးအမုၢ်နံၤခဲလၢာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.23" osisID="2Kgs.13.23"/>
                    ဒီးယွၤမၤဘျုးမၤဖှိၣ်အီၤ, ဒီးအသးအိၣ်အီၤ, ဒီးကွၢ် မဲာ်အီၤလၢအတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤဒီးစီၤအၤဘြၤဟၣ်,ဒီး စီၤအံၤစဲး,ဒီးစီၤယၤကိာ်အဃိ, ဒီးတမၤဟးဂီၤဘၣ်အီၤ, ဒီးတကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်ဒံးဘၣ်အီၤလၢအမဲာ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.13.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.24" osisID="2Kgs.13.24"/>
                    ဒီးစူၤရံအစီၤပၤဃစ့လးသံဝဲ, ဒီးအဖိခွါစီၤဘ့ၣ်ဟဒး ကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.13.25" osisID="2Kgs.13.25"/>
                    ဒီးစီၤယဟိအါဃးအဖိခွါစီၤယိၤအၣ် ဟံးန့ၢ်က့ၤဝ့ၢ် တဖၣ်လၢစီၤဃစ့လးအဖိခွါစီၤဘ့ၣ်ဟဒးအစုပူၤ လၢ အဟံးန့ၢ်လၢအပၢ်စီၤယဟိအါဃးအစုပူၤ လၢတၢ်ဒုး သုးလီၤ. ဒီးစီၤယိၤအၣ်မၤဃၣ်အီၤသၢဘျီ, ဒီးမၤန့ၢ် က့ၤအံၣ်စရ့လးအဝ့ၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.13.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.1" osisID="2Kgs.14.1"/>
                    အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤယဟိအါဃးအဖိခွါ စီၤယိၤအၣ် အနံၣ်ပှဲၤထီၣ်ခံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် ယူဒၤအစီၤပၤယိၤအၣ်အ ဖိခွါစီၤအမၤစယါကဲထီၣ်စီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.2" osisID="2Kgs.14.2"/>
                    တုၤအကဲသီစီၤပၤန့ၣ် အသးပှၢ်ခံဆံယဲၢ်နံၣ်, ဒီးကဲ စီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤခံဆံခွံနံၣ်, ဒီးအမိၢ်အမံၤမ့ၢ် နီၢ်ယဟိဧဒံၣ်လၢယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.3" osisID="2Kgs.14.3"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အလိၤလၢ ယွၤအမဲာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တမၤ ဘၣ်ဒ်အပၢ်စီၤဒၤဝံးအသိးဘၣ်, မ့ၢ်အမၤဒ်ကယဲၢ်တၢ် လၢအပၢ်စီၤယိၤအၣ်မၤဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.4" osisID="2Kgs.14.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်တသုးကွံာ်ဘၣ် အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ် ဘၣ်. ပှၤဂီၢ်မုၢ်လုၢ်ဒံးတၢ်, ဒီးဆိၣ်ကဲၤဒံးတၢ်နၢမူလၢ တၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်အဖီခိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.5" osisID="2Kgs.14.5"/>
                    ဒီးတုၤအဘီမုၢ်အိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလၢအစုပူၤဒီး, တၢ် မၤအသးလၢအမၤသံအခ့အပှၤတဖၣ် လၢအမၤသံအ ပၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.6" osisID="2Kgs.14.6"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤမၤသံတၢ်အဖိတဖၣ်န့ၣ် တမၤသံဘၣ်ဝဲဘၣ်, ဒ်တၢ်ကွဲးအသးလၢ စီၤမိၤရှ့အတၢ်သိၣ်တၢ်သီအလံာ်ပူၤ အသိး, ဖဲယွၤမၤလိာ်တၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပၢ်တဖၣ်တဘၣ်သံ ဘၣ်လၢဖိတဖၣ်အဃိဘၣ်, ဒီးဖိတဖၣ်တဘၣ်သံဘၣ် လၢပၢ်တဖၣ်အဃိဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤကဘၣ်သံစုာ်စုာ်လၢ အတၢ်ဒဲးဘးဒၣ်ဝဲအဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.7" osisID="2Kgs.14.7"/>
                    ဒီးမၤသံပှၤအဒိၣ်ဖိတကလး လၢကစၢၢ်ကဆူးအံ သၣ်အပူၤ, ဒီးလၢဒုးသုးသတးဒီး, မၤန့ၢ်စ့လၤ, ဒီး ယုၢ်အမံၤလၢယိးကသ့ၣ်လးတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.8" osisID="2Kgs.14.8"/>
                    တုၤနုၤတစုစီၤအမၤစယါ မၢလီၤကလူးတဖၣ်ဆူအံၣ် စရ့လးအစီၤပၤယ့ၤဟူအဖိခွါ စီၤယဟိအါဃးအဖိခွါ စီၤယိၤအၣ်,ဒီးစံးဝဲဒၣ်,ဟဲ,ကွၢ်လိာ်မဲာ်သကိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.14.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.9" osisID="2Kgs.14.9"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤယိၤအၣ်မၢလီၤတၢ်ဆူ ယူဒၤ အစီၤပၤအမၤစယါဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၤဆှုၣ်လၢလဘၤနိၣ် အလိၤ, မၢလီၤတၢ်ဆူသ့ၣ်ဆှိအ့ရ့း လၢလဘၤနိၣ်အ လိၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟ့ၣ်လီၤနဖိမုၣ်လၢယဖိခွါအမါတ က့ၢ်. ဒီးဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအမံၤလၢလဘၤနိၣ်အလိၤတဒုလဲၤ ပူၤတၢ်, ဒီးယီၢ်တံၢ်လီၤတၤဆှုၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.10" osisID="2Kgs.14.10"/>
                    နကျီကွံာ်လံအဒိၣ်သပှၢ်တၢၢ်လံ, ဒီးနသးပာ်ထီၣ်ထီ နၤလီၤ. ပာ်ကဖၢလၢနသးဒီးအိၣ်လၢနဟံၣ်တက့ၢ်. န ကမၤတၢ်လၢနတၢ်အၢအဂီၢ်, ဒီးလီၤဃံၤနဝဲဒၣ်, ဒီး ယူဒၤအိၣ်ဒီးနၤန့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.14.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.11" osisID="2Kgs.14.11"/>
                    ဒီးစီၤအမၤစယါတကနၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးအံၣ်စရ့ လးအစီၤပၤယိၤအၣ်လဲၤထီၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်, ဒီးယူဒၤအ စီၤပၤအမၤစယါကွၢ်လိာ်အမဲာ်လၢ ဘ့ၤသရှ့မ့ၣ်ဘၣ် ဃးဒီးယူဒၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.12" osisID="2Kgs.14.12"/>
                    ဒီးယူဒၤဃၣ်ဝဲလၢအံၣ်စရ့လးအမဲာ်ညါ, ဒီးပှၤဃ့ၢ် ကွံာ်ဝဲတဂၤဆူအဒဲဒၣ်ဝဲ, တဂၤဆူအဒဲဒၣ်ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.13" osisID="2Kgs.14.13"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤယိၤအၣ် မၤန့ၢ်ယူဒၤအစီၤပၤ စီၤအဃၤစယၤအဖိခွါ စီၤယိၤအၣ်အဖိခွါ, စီၤအမၤစ ယါလၢဘ့ၤသရှ့မ့ၣ်အပူၤ, ဒီးဟဲဝဲဆူယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီး မၤလီၤပှီၢ်ယရူၤၡလ့ၣ်အခိၣ်ဒူအပျၢ်လွံၢ်ကယၤ, လၢပဲ တရီအ့ဖရဲၣ်ပၢၢ်လၢတၢ်သနၢၣ်အပဲတရီလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.13"/>
                    <verse sID="2Kgs.14.14" osisID="2Kgs.14.14"/>
                    ဒီးမၤန့ၢ် ထူဧိၤလွဲဧိၤ, ဒီးကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤခဲလၢာ်, ဒီးတၢ်အဃၢၤအ ဃိၢ်လၢအထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢယွၤအဟံၣ်ပူၤခဲလၢာ်, ဒီးတၢ် လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢစီၤပၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးပှၤအုၣ်ကီၤအသး တဖၣ်, ဒီးက့ၤကဒါက့ၤဝဲဆူၡၤမရံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.15" osisID="2Kgs.14.15"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤယိၤအၣ်, ဒီးကယဲၢ် တၢ်လၢအမၤဝဲဒီးအစိအကမီၤ, ဒီးဒုးသုးဒီးယူဒၤအစီၤ ပၤအမၤစယါအဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ်ကွဲးအသးလၢ အံၣ်စရ့ လးအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.14.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.16" osisID="2Kgs.14.16"/>
                    ဒီးစီၤယိၤအၣ်မံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤလၢၡၤမရံအပူၤအိၣ်ဒီး အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤတဖၣ်, ဒီးအဖိခွါစီၤယၤရၤဘၣ်ကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.17" osisID="2Kgs.14.17"/>
                    ဒီးယူဒၤအစီၤပၤစီၤယိၤအၣ်အဖိခွါ စီၤအမၤစယါမူ ဒံးဝဲလၢ အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤယဟိအါဃးအဖိခွါ စီၤ ယိၤအၣ်သံဝဲအလီၢ်ခံန့ၣ်တဆံယဲၢ်နံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.18" osisID="2Kgs.14.18"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤအမၤစယါကွဲးအ သးလၢယူဒၤအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.14.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.19" osisID="2Kgs.14.19"/>
                    ဒီးပှၤကူၣ်တၢ်ထီဒါအီၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤ, ဒီးဃ့ၢ် ဝဲဆူလၤကံၣ်, ဒီးပှၤမၢလီၤတၢ်လူၤအီၤ, ဒီးမၤသံအီၤ ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.20" osisID="2Kgs.14.20"/>
                    ဒီးပှၤဟဲစိာ်အီၤလၢကသ့ၣ်အလိၤ, ဒီးခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤ အိၣ်ဒီးအပၢ်တဖၣ်လၢစီၤဒၤ ဝံးအဝ့ၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.21" osisID="2Kgs.14.21"/>
                    ဒီးယူဒၤအပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ် ဟံးန့ၢ်စီၤဧစၤရယၤလၢ အသးပှၢ်တဆံဃုနံၣ်တဂၤ, ဒီးပာ်အီၤလၢစီၤပၤလၢအ ပၢ်စီၤအမၤစယါအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.22" osisID="2Kgs.14.22"/>
                    အဝဲဒၣ်တ့ထီၣ်က့ၤအ့လး, ဒီးမၤန့ၢ်က့ၤလၢယူဒၤအ ဂီၢ်, ဒီးလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်စီၤပၤမံဒီးအပၢ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.23" osisID="2Kgs.14.23"/>
                    ယူဒၤအစီၤပၤယိၤအၣ်အဖိခွါ စီၤအမၤစယါအနံၣ် ပှဲၤထီၣ်တဆံယဲၢ်နံၣ်တနံၣ်န့ၣ် အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤစီၤ ယိၤအၣ်အဖိခွါစီၤယၤရၤဘၣ်ကဲသီစီၤပၤဒီး ပၢတၢ်လၢ ၡၤမရံလွံၢ်ဆံတနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.24" osisID="2Kgs.14.24"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးတဟးသဒၣ်ဘၣ်စီၤ နဘိးအဖိခွါစီၤယၤရၤဘၣ် လၢအဒုးမၤအံၣ်စရ့လးလၢ တၢ်ဒဲးဘးတဂၤအတၢ်ဒဲးဘးဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.14.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.25" osisID="2Kgs.14.25"/>
                    ဒီးမၤန့ၢ်က့ၤအံၣ်စရ့လးအကီၢ်ဃၢၤလၢ တၢ်လဲၤနုာ် လၢဃမါသးပၢၢ်လၢတၢ်ပျီပူၤအပီၣ်လဲၣ်, ဒ်ယွၤအံၣ်စ ရ့လးအကစၢ်အကလုၢ်လၢ အကတိၤဝဲလၢအခ့အပှၤ, ပှၤကၤသးဃ့ဖ့ၢ်ဖိစီၤအမံးတဲၤအဖိခွါ ဝံယိၤနါအစုအ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.26" osisID="2Kgs.14.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤထံၣ်အံၣ်စရ့လး အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် လၢအနးမးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်တဘၣ်ကးတံာ်ဃာ် ဘၣ်အသးဘၣ်. ဒီးတၢ်တအိၣ်လီၤတဲာ် သဘျ့ဘၣ်. ဒီးတၢ်မၤစၢၤအံၣ်စရ့လးတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.14.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.27" osisID="2Kgs.14.27"/>
                    ဒီးယွၤစံးလၢအကတြူာ်ကွံာ် အံၣ်စရ့လးအမံၤလၢ မူခိၣ်အဖီလာ်တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်အအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလၢ စီၤယိၤအၣ်အဖိခွါစီၤယၤရၤဘၣ်အစုန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.28" osisID="2Kgs.14.28"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤယၤရၤဘၣ်, ဒီးက ယဲၢ်တၢ်လၢအမၤဝဲ, ဒီးအစိအကမီၤ, ဒီးအဒုးတၢ်, ဒီးမၤန့ၢ်က့ၤဒၤမ့ၤစ့း, ဒီးဃမါသးဘၣ်ဃးဒီးယူဒၤလၢ အံၣ်စရ့လးအဂီၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ် ကွဲးအသးလၢအံၣ်စ ရ့လးအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.14.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.14.29" osisID="2Kgs.14.29"/>
                    ဒီးစီၤယၤရၤဘၣ်မံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, အံၣ်စရ့လးအ စီၤပၤတဖၣ်, ဒီးအဖိခွါစီၤစကၤရယၤကဲထီၣ်စီၤပၤလၢ အလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.14.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.15">
                <title>၁၅</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.1" osisID="2Kgs.15.1"/>
                    အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤယၤရၤဘၣ်အနံၣ်ပှဲၤထီၣ် ခံဆံနွံ နံၣ်န့ၣ်ယူဒၤအစီၤပၤအမၤစယါအဖိခွါ စီၤဧစၤရယၤ ကဲထီၣ်စီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.2" osisID="2Kgs.15.2"/>
                    လၢအကဲသီစီၤပၤန့ၣ်အသးပှၢ်တဆံဃုနံၣ်, ဒီးကဲစီၤ ပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤယဲၢ်ဆံခံနံၣ်, ဒီးအမိၢ်အမံၤမ့ၢ် နီၢ်ယကိးလယၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.3" osisID="2Kgs.15.3"/>
                    ဒီးမၤဝဲလၢတၢ်အဂ့ၤလၢယွၤအမဲာ်, ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢ အပၢ်စီၤအမၤစယါမၤဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.4" osisID="2Kgs.15.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတသုးကွံာ်ဘၣ် တၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ် ဘၣ်. ပှၤဂီၢ်မုၢ်လုၢ်ဒံးတၢ်, ဒီးဆိၣ်ကဲၤထီၣ်ဒံးတၢ်နၢမူ လၢတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်အဖီခိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.5" osisID="2Kgs.15.5"/>
                    ဒီးယွၤတီၢ်စီၤပၤ, ဒီးကဲထီၣ်ပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢတုၤ မုၢ်တနံၤလၢအသံလီၤ. ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢဟံၣ်လီၤဆီ အပူၤလီၤ. ဒီးစီၤပၤအဖိခွါစီၤယိၤသၣ်အိၣ်ဝဲလၢဟံၣ်အ ဖီခိၣ်, ဒီးစံၣ်ညီၣ်ကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.6" osisID="2Kgs.15.6"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤဧစၤရယၤ, ဒီးက ယဲၢ်တၢ်လၢအမၤဝဲခဲလၢာ်န့ၣ် ကွဲးအသးလၢယူဒၤအ စီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.15.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.7" osisID="2Kgs.15.7"/>
                    ဒီးစီၤဧစၤရယၤမံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤဒီးအပၢ်တဖၣ်လၢစီၤဒၤဝံးအဝ့ၢ်ပူၤ ဒီးအဖိခွါစီၤယိၤ သၣ်ကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.8" osisID="2Kgs.15.8"/>
                    ယူဒၤအစီၤပၤဧစၤရယၤအနံၣ်ပှဲၤထီၣ် သၢဆံဃိးနံၣ် န့ၣ် စီၤယၤရၤဘၣ်အဖိခွါ စီၤစကၤရယၤကဲထီၣ်စီၤပၤ လၢအံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ်လၢၡၤမရံအပူၤဃုလါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.9" osisID="2Kgs.15.9"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ် ဒ်အပၢ်တဖၣ်မၤဝဲအသိး န့ၣ်လီၤ. တဟးသဒၣ်ဘၣ် စီၤနဘးအဖိခွါစီၤယၤရၤ ဘၣ် လၢအဒုးမၤအံၣ်စရ့လးလၢတၢ်ဒဲးဘးတဂၤအတၢ် ဒဲးဘးဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.15.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.10" osisID="2Kgs.15.10"/>
                    ဒီးစီၤယၤဘ့ၣ်အဖိခွါ စီၤၡၤလူၣ်ကူၣ်တၢ်ထီဒါအီၤ, ဒီးကျီကွံာ်အီၤလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးမၤသံအီၤ, ဒီး ကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.11" osisID="2Kgs.15.11"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤစကၤရယၤန့ၣ်ကွၢ် ကွၢ်, ကွဲးအသးလၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ် တၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.12" osisID="2Kgs.15.12"/>
                    အန့ၣ်မ့ၢ်ယွၤအကလုၢ် လၢအကတိၤတၢ်ဒီးစီၤယ့ၤ ဟူဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဖိခွါကဆ့ၣ်နီၤလၢအံၣ်စရ့လးအလီၢ် ပစိာ်အဖီခိၣ်တုၤအပှဲၤထီၣ်လွံၢ်စိၤတစိၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးတၢ် မၤအသးဒ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.13" osisID="2Kgs.15.13"/>
                    ဒီးယူဒၤအစီၤပၤဧူးစံယါအနံၣ်ပှဲၤထီၣ် သၢဆံခွံနံၣ် တနံၣ်န့ၣ် စီၤယၤဘ့ၣ်အဖိခွါစီၤၡၤလူၣ်ကဲသီစီၤပၤပှဲၤ ထီၣ်တလါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.14" osisID="2Kgs.15.14"/>
                    ဒီးစီၤကၤဒံအဖိခွါ စီၤမနၤဃ့ၣ်လဲၤထီၣ်လၢတံးရစၢ် ဒီးဟဲဝဲဆူၡၤမရံ, ဒီးကျီကွံာ်စီၤယၤဘ့ၣ်အဖိခွါစီၤၡၤ လူၣ်လၢၡၤမရံအပူၤ, ဒီးမၤသံအီၤ, ဒီးကဲထီၣ်စီၤပၤလၢ အလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.15" osisID="2Kgs.15.15"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤၡၤလူၣ်, ဒီးအတၢ် ကူၣ်အၢလၢအကူၣ်ဝဲန့ၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ကွဲးအသးလၢအံၣ် စရ့လးအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.16" osisID="2Kgs.15.16"/>
                    တုၤနုၤတစုစီၤမနၤဃ့ၣ်ကျီကွံာ်တံဖစၤ, ဒီးကယဲၢ်ပှၤ လၢအအိၣ်ဝဲလၢအပူၤ, ဒီးကီၢ်အိၣ်ဝဲလၢအဃၢၤလၢတံး ရစၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တအိးထီၣ်ဘၣ်တၢ်လၢအဂီၢ် ဘၣ်သတးဒီး, ကျီကွံာ်ဝဲဒီးကယဲၢ်ပိာ်မုၣ်လၢအပူၤလၢ အဒၢထီၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်ဖှဲးဝဲအဟၢဖၢလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.17" osisID="2Kgs.15.17"/>
                    ယူဒၤအစီၤပၤဧစၤရယၤအနံၣ်ပှဲၤထီၣ် သၢဆံခွံနံၣ် တနံၣ်န့ၣ်စီၤကၤဒံအဖိခွါ စီၤမနၤဃ့ၣ်ကဲသီစီၤပၤလၢ အံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ်ဆံဆဲၣ်နံၣ်လၢၡၤမရံအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.18" osisID="2Kgs.15.18"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်လီၤ. တစိၤဒၣ်အီၤတဟး သဒၣ်ဘၣ်စီၤနဘးအဖိခွါ စီၤယၤရၤဘၣ်လၢအဒုးမၤ အံၣ်စရ့လးလၢတၢ်ဒဲးဘးတဂၤအတၢ်ဒဲးဘးဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.15.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.19" osisID="2Kgs.15.19"/>
                    အၤရှူၢ်အစီၤပၤပူလးဟဲထီဒါထံဧိၤကီၢ်ဧိၤ, ဒီးစီၤမနၤ ဃ့ၣ်ဟ့ၣ်စီၤပူလးလၢစ့အကံကၢ်တကထိ, ဒ်သိးအစု ကအိၣ်ဒီးအီၤ, ဒ်သိးအကဒုးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဘီမုၢ်လၢ အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.20" osisID="2Kgs.15.20"/>
                    ဒီးစီၤမနၤဃ့ၣ်ဒုးဟဲထီၣ်စ့လၢအံၣ်စရ့လးအပူၤ, လၢ ကယဲၢ်ပှၤအထူးအတီၤအါ, တဂၤစ့ၡက့လး ယဲၢ်ဆံ, တဂၤစ့ၡက့လးယဲၢ်ဆံ, ဒ်သိးအကဟ့ၣ်အၤရှူၢ်အစီၤပၤ လီၤ. ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤပၤက့ၤကဒါက့ၤ, ဒီးတအိၣ်တဆိး ဘၣ်ဖဲန့ၣ်လၢကီၢ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.15.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.21" osisID="2Kgs.15.21"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤမနၤဃ့ၣ်, ဒီးက ယဲၢ်တၢ်လၢအမၤဝဲန့ၣ် ကွဲးအသးလၢအံၣ်စရ့လးအစီၤ ပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.15.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.22" osisID="2Kgs.15.22"/>
                    ဒီးစီၤမနၤဃ့ၣ်မံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးအဖိခွါစီၤပကၤ ဃယၤကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.23" osisID="2Kgs.15.23"/>
                    လၢယူဒၤအစီၤပၤဧစၤရယၤအနံၣ်ပှဲၤထီၣ် ယဲၢ်ဆံနံၣ် န့ၣ်စီၤမနၤဃ့ၣ်အဖိခွါ စီၤပကၤဃယၤကဲသီစီၤပၤလၢ အံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ်လၢၡၤမၡံအပူၤခံနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.24" osisID="2Kgs.15.24"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးတဟးသဒၣ်ဘၣ်စီၤ နဘိးအဖိခွါစီၤယၤရၤဘၣ် လၢအဒုးမၤအံၣ်စရ့လးလၢ တၢ်ဒဲးဘးတဂၤအတၢ်ဒဲးဘးဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.15.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.25" osisID="2Kgs.15.25"/>
                    ဒီးအပှၤသၢဖုအခိၣ်တဂၤ စီၤရမါလယၤအဖိခွါစီၤပ့ ကးကူၣ်တၢ်ထီဒါအီၤ, ဒီးကျီကွံာ်အီၤလၢၡၤမရံအပူၤ လၢစီၤပၤအဟံၣ်အနူၢ်ပူၤအိၣ်ဒီးစီၤအၢ်ကိး, ဒီးစီၤအၢ် ယ့, ဒီးပှၤကံးလဧးဖိယဲၢ်ဆံအိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီးမၤသံအီၤ, ဒီးကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.26" osisID="2Kgs.15.26"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤပၤပကၤဃယၤ, ဒီးကယဲၢ်တၢ်လၢအမၤဝဲခဲလၢာ်န့ၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ကွဲးအ သးလၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.27" osisID="2Kgs.15.27"/>
                    ယူဒၤအစီၤပၤဧစၤရယၤအနံၣ်ပှဲၤထီၣ် ယဲၢ်ဆံခံနံၣ် န့ၣ်စီၤရမါလယၤအဖိခွါစီၤပ့ကးကဲသီစီၤပၤ လၢအံၣ် စရ့လးအဖီခိၣ်အနံၣ်ခံဆံလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.28" osisID="2Kgs.15.28"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်လီၤ. တဟးသဒၣ်ဘၣ် စီၤနဘိးအဖိခွါစီၤယၤရၤဘၣ် လၢအဒုးမၤအံၣ်စရ့လး လၢတၢ်ဒဲးဘးတဂၤအတၢ်ဒဲးဘးဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.15.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.29" osisID="2Kgs.15.29"/>
                    လၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤပ့ကးအမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် အၤ ရှူၢ်အစီၤပၤတံးကလးပလ့စ့ၢ်ဟဲဝဲ, ဒီးမၤန့ၢ်ဧံၤယိၣ်, ဒီး အၤဘ့ၤလးဘ့ၤသမၤကၤ,ဒီးယၤနိဃၤ,ဒီးက့ဒ့ၣ်, ဒီးဃါ စိၢ်, ဒီးကံးလဧး, ဒီးကၤလံၤလါဒီး, နးသၤလံအပှၤကီၢ် ဖိခဲလၢာ်, ဒီးစိာ်ထီၣ်မၢကဲကုၢ်အီၤဆူအၤရှူၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.30" osisID="2Kgs.15.30"/>
                    ဒီးစီၤအ့လၤအဖိခွါ စီၤဟိၤရှ့ ကူၣ်တၢ်ထီဒါစီၤရမါ လယၤအဖိခွါစီၤပ့ကး, ဒီးကျီကွံာ်အီၤ, ဒီးမၤသံအီၤ, ဒီးကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ် လၢစီၤဧူးစံယါအဖိခွါစီၤယိၤ သၣ်အနံၣ်ပှဲၤထီၣ်ခံဆံနံၣ်အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.31" osisID="2Kgs.15.31"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤပ့ကး, ဒီးကယဲၢ် တၢ်လၢအမၤဝဲခဲလၢာ်န့ၣ်ကွၢ်ကွၢ်, ကွဲးအသးလၢအံၣ် စရ့လးအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.32" osisID="2Kgs.15.32"/>
                    အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ စီၤရမါလယၤအဖိခွါစီၤပ့ကး အနံၣ်ပှဲၤထီၣ်ခံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် ယူဒၤအစီၤပၤစီၤဧူးစံယါ အဖိခွါစီၤယိၤသၣ်ကဲသီစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.33" osisID="2Kgs.15.33"/>
                    လၢအကဲထီၣ်စီၤပၤန့ၣ်အသးပှၢ်ခံဆံယဲၢ်နံၣ်, ဒီးကဲ ထီၣ်စီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤတဆံဃုနံၣ်, ဒီးအမိၢ် အမံၤမ့ၢ်နီၢ်ယရူၤၡၤ, စီၤစၤဒိးအဖိမုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.34" osisID="2Kgs.15.34"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အဂ့ၤလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးမၤဝဲဒ်ကယဲၢ်တၢ် လၢအပၢ်စီၤဧူးစံယါမၤတ့ၢ်ဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.35" osisID="2Kgs.15.35"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတသုးကွံာ်ဘၣ် တၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတ ဖၣ်ဘၣ်. ပှၤဂီၢ်မုၢ်လုၢ်ဒံးတၢ်, ဒီးဆိၣ်ကဲၤထီၣ်ဒံးတၢ် နၢမူလၢတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်အဖီခိၣ်လီၤ. အဝဲဒၣ် န့ၣ်သူၣ်ထီၣ်က့ၤယွၤအဟံၣ်အပဲတရီ လၢတၢ်ထီၣ်ထီ တဘ့ၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.36" osisID="2Kgs.15.36"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤယိၤသၣ်, ဒီးကယဲၢ် တၢ်လၢအမၤဝဲခဲလၢာ်န့ၣ် ကွဲးအသးလၢယူဒၤအစီၤပၤ အလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.15.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.37" osisID="2Kgs.15.37"/>
                    လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်ယွၤမၤထီၣ်သီ လၢအကမၢလီၤ စူၤရံအစီၤပၤရစံၣ်, ဒီးစီၤရမါလယၤအဖိခွါစီၤပ့ကးတ ဖၣ်န့ၣ်ထီဒါယူဒၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.15.38" osisID="2Kgs.15.38"/>
                    ဒီးစီၤယိၤသၣ်မံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤဒီးအပၢ်တဖၣ်လၢအပၢ်စီၤဒၤဝံးအဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးအဖိခွါ စီၤအၤဃးကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.15.38"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.16">
                <title>၁၆</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.1" osisID="2Kgs.16.1"/>
                    စီၤရမါလယၤအဖိခွါစီၤပ့ကးအနံၣ်ပှဲၤထီၣ် တဆံနွံ နံၣ်တနံၣ်န့ၣ် ယူဒၤအစီၤပၤစီၤယိၤသၣ်အဖိခွါစီၤအၤ ဃးကဲသီစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.2" osisID="2Kgs.16.2"/>
                    လၢစီၤအၤဃးကဲသီစီၤပၤန့ၣ် အသးပှၢ်အနံၣ်ခံဆံ, ဒီးကဲစီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤတဆံဃုနံၣ်, ဒီးတမၤ ဘၣ်တၢ်အလိၤလၢယွၤအမဲာ် ဒ်အပၢ်စီၤဒၤဝံးအသိးန့ၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.16.2"/>
                    <verse sID="2Kgs.16.3" osisID="2Kgs.16.3"/>
                    ဒီးပိာ်အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤတဖၣ်အကျဲ, ဒီးမၢ စ့ၢ်ကီးအဖိခွါလဲၤခီဂာ်မ့ၣ်အူ, ဒ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢ ယွၤဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢ ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအမဲာ်ညါအ တၢ်သးဘၣ်အၢအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.3"/>
                    <verse sID="2Kgs.16.4" osisID="2Kgs.16.4"/>
                    ဒီးလုၢ်တၢ်, ဒီးဆိၣ် ကဲၤတၢ်နၢမူလၢတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်အဖီခိၣ်, ဒီး လၢတၢ်စိခိၣ်တဖၣ်အလိၤ, ဒီးလၢကယဲၢ်သ့ၣ်သံကစဲာ် အဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.5" osisID="2Kgs.16.5"/>
                    တုၤနုၤတစုစူၤရံအစီၤပၤရစံၣ်, ဒီးအံၣ်စရ့လးအစီၤ ပၤရမါလယၤအဖိခွါစီၤပ့ကးဟဲဒုးသုးဆူ ယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးကဝီၤဃာ်စီၤအၤဃး, ဒီးမၤဃၣ်အီၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.16.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.6" osisID="2Kgs.16.6"/>
                    အကတီၢ်ဖဲန့ၣ်စူၤရံအစီၤပၤရစံၣ် မၤန့ၢ်အ့လးလၢစူၤ ရံအဂီၢ်, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤယူဒၤဖိလၢအ့လးအပူၤဒီးပှၤ စူၤရံဖိဟဲဝဲဆူအ့လး, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲဖဲန့ၣ်တုၤမုၢ်မဆါ တနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.7" osisID="2Kgs.16.7"/>
                    ဒီးစီၤအၤဃးမၢလီၤကလူးတဖၣ်ဆူ အၤရှူၢ်အစီၤပၤ တံးကလးပလ့စ့ၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယမ့ၢ်နခ့နပှၤ, ဒီးနဖိခွါ လီၤ. ဟဲအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤယၤလၢစူၤရံအစီၤပၤအစုပူၤ, ဒီးလၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအစုပူၤ လၢအဂဲၤဆၢထၢၣ် ထီဒါယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.16.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.8" osisID="2Kgs.16.8"/>
                    ဒီးစီၤအၤဃးဟံးန့ၢ်ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ဒီးထူဧိၤလွဲဧိၤလၢ အထံၣ်န့ၢ်လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးလၢစီၤပၤအဟံၣ်အတၢ် လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အပူၤ, ဒီးဟ့ၣ်ယုၢ်ဝဲလၢခိၣ်ဖးဆူအၤရှူၢ် အစီၤပၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.9" osisID="2Kgs.16.9"/>
                    ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤပၤဒိကနၣ်အကလုၢ်, ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤ ပၤလဲၤထီဒါဒၤမ့ၤစ့း, ဒီးမၤန့ၢ်ဝဲ, ဒီးစိာ်တၢ်မၢကဲကုၢ် ဆူကံၢ်, ဒီးမၤသံစီၤရစံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.10" osisID="2Kgs.16.10"/>
                    ဒီးစီၤပၤအၤဃးလဲၤထီၣ်သဂၢၢ် အၤရှူၢ်အစီၤပၤတံး ကလးပလ့စ့ၢ်ဆူဒၤမ့ၤစ့း, ဒီးထံၣ်ဘၣ်တၢ်လုၢ်လီၢ်တ ဖျၢၣ်လၢအအိၣ်ဝဲလၢဒၤမ့ၤစ့းအပူၤ, ဒီးစီၤပၤအၤဃး ဟ့ၣ်ယုၢ်ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် စီၤအူၤရံယၤလၢတၢ်လုၢ်လီၢ် အက့ၢ်အဂီၤ, ဒီးတၢ်အဂီၤတဖျၢၣ်ဒ်ကယဲၢ်အတၢ်မၤအ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.11" osisID="2Kgs.16.11"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤအူၤရံယၤ မၤထီၣ်တၢ်လုၢ်လီၢ် ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢစီၤပၤအၤဃး ဟ့ၣ်ယုၢ်ဝဲလၢဒၤမ့ၤစ့း အသိးန့ၣ်လီၤ. ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်မၤပာ်ဝဲ ဒ်န့ၣ်အသိး တုၤစီၤပၤအၤဃးဟဲက့ၤလၢဒၤမ့ၤစ့းန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.12" osisID="2Kgs.16.12"/>
                    ဒီးစီၤပၤဟဲက့ၤလၢဒၤမ့ၤစ့း, ဒီးစီၤပၤထံၣ်ဘၣ်တၢ် လုၢ်လီၢ်န့ၣ်, ဒီးစီၤပၤသုးဘူးအသးဆူတၢ်လုၢ်လီၢ်အ အိၣ်, ဒီးလုၢ်တၢ်လၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.12"/>
                    <verse sID="2Kgs.16.13" osisID="2Kgs.16.13"/>
                    ဒီးဆိၣ်ကဲၤထီၣ် အတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူ, ဒီးမၤဘူၣ်အတၢ်မၤဘူၣ်ကိၣ်, ဒီးလူ လီၤအတၢ်မၤဘူၣ်တၢ်အီ, ဒီးဖှံအတၢ်လုၢ်မၤဃူမၤဖိးအ သွံၣ်လၢတၢ်လုၢ်လီၢ်န့ၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.13"/>
                    <verse sID="2Kgs.16.14" osisID="2Kgs.16.14"/>
                    ဒီးတၢ်လုၢ်လီၢ် တိၢ်လၢအအိၣ်လၢယွၤအမဲာ်ညါန့ၣ် စိာ်ကွံာ်ဝဲလၢဟံၣ် အမဲာ်ညါလၢတၢ်လုၢ်လီၢ်ဒီးယွၤအဟံၣ်အဘၢၣ်စၢၤ,ဒီး ပာ်အီၤလၢတၢ်လုၢ်လီၢ်လၢကလံၤစိးတခီန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.15" osisID="2Kgs.16.15"/>
                    ဒီးစီၤပၤအၤဃးမၤလိာ် ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် စီၤအူၤရံ ယၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢတၢ်လုၢ်လီၢ်ဖးဒိၣ်အဖီခိၣ်န့ၣ်ဆိၣ် ကဲၤထီၣ်တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူလၢမုၢ်ဂီၤတခီ, ဒီးတၢ်မၤဘူၣ် ကိၣ်လၢမုၢ်ဟါတခီ, ဒီးစီၤပၤအတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူ, ဒီးအ တၢ်မၤဘူၣ်ကိၣ်, ဒီးကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်အတၢ်လုၢ် မ့ၣ်အူဒီးအတၢ်မၤဘူၣ်ကိၣ်, ဒီးအတၢ်မၤဘူၣ်တၢ်အီ, ဒီးဖှံတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူအသွံၣ်ခဲလၢာ် ဒီးတၢ်လုၢ်အသွံၣ်ခဲ လၢာ်လၢအဖီခိၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးတၢ်လုၢ်လီၢ်တိၢ်တဖျၢၣ် န့ၣ်ကကဲထီၣ်တၢ်လၢယဃုတၢ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.16" osisID="2Kgs.16.16"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် စီၤအူၤရံယၤန့ၣ် မၤဝဲဒ်ကယဲၢ် တၢ်လၢစီၤပၤအၤဃးမၤလိာ်အီၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.17" osisID="2Kgs.16.17"/>
                    ဒီးစီၤပၤအးဃးဒီၣ်တဲာ်ကွံာ် တၢ်အခီၣ်ထံးတဖၣ်အ ဃၢၤ, ဒီးစိာ်ကွံာ်သရာ်လၢအဖီခိၣ်, ဒီးဟံးလီၤပီၣ်လဲၣ် တဖျၢၣ် လၢဂီၤဖံးတိၢ်အဖီခိၣ် လၢအအိၣ်ဝဲလၢအဖီ လာ်,ဒီးပာ်လီၤဝဲလၢတၢ်ဒါလၢၢ်တဖၣ်အဖီခိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.18" osisID="2Kgs.16.18"/>
                    ဒီးတၢ်ခိၣ်ဒုးအသးလၢ တၢ်အိၣ်ဘှံးနံၤအဂီၢ်လၢပှၤ မၤဝဲလၢဟံၣ်ပူၤ, ဒီးစီၤပၤဟဲနုာ်အလီၢ်လၢခိန့ၣ်စိာ်ကွံာ် ဝဲလၢယွၤအဟံၣ်ပူၤလၢစီၤပၤအၤရှူၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.19" osisID="2Kgs.16.19"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤပၤအၤဃးလၢအ မၤဝဲတဖၣ်န့ၣ် ကွဲးအသးလၢယူဒၤအစီၤပၤအလံာ်ကွဲး နီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.16.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.16.20" osisID="2Kgs.16.20"/>
                    ဒီးစီၤအၤဃးမံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤဒီးအပၢ်တဖၣ် လၢစီၤဒၤဝံးအဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးအဖိခွါစီၤ ဃံးစကံယၤကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.16.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.17">
                <title>၁၇</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.1" osisID="2Kgs.17.1"/>
                    ဒီးယူဒၤအစီၤပၤအၤဃးအနံၣ်ပှဲၤထီၣ် တဆံခံနံၣ်တ နံၣ်န့ၣ်စီၤအ့လၤအဖိခွါ စီၤဟိၤရှ့ကဲသီစီၤပၤလၢၡၤမရံ အပူၤလၢအံၣ်စရ့လးအဖီခိၣ်ဒီးပၢတၢ်ခွံနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.2" osisID="2Kgs.17.2"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တဒ်ဘၣ် အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤတဖၣ် လၢအအိၣ်ဝဲလၢအမဲာ်ညါ အသိးန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.17.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.3" osisID="2Kgs.17.3"/>
                    အၤရှူၢ်အစီၤပၤၡၤလမၤန့စ့ၢ်လဲၤထီဒါအီၤ, ဒီးစီၤဟိၤ ရှ့ကဲထီၣ်အခ့အပှၤ, ဒီးဟ့ၣ်အီၤလၢခိၣ်ဖးတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.4" osisID="2Kgs.17.4"/>
                    ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤပၤထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢ စီၤဟိၤရှ့ကူၣ်တၢ်ထီ ဒါအီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၢလီၤကလူးတဖၣ်ဆူအဲၤကူ ပတူးအစီၤပၤစိ, ဒီးတဟဲစိာ်ဘၣ်ခိၣ်ဖးဆူအၤရှူၢ်အစီၤ ပၤအအိၣ်ဒ်တနံၣ်တနံၣ်အသိးန့ၣ်ဘၣ်, ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤ ပၤကးတံာ်ဃာ်အခံ, ဒီးစၢဃာ်အီၤလၢဃိာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.5" osisID="2Kgs.17.5"/>
                    ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤပၤ ဟဲထီၣ်လၢကီၢ်ပူၤဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒီး လဲၤထီၣ်ဆူၡၤမရံ, ဒီးကဝီၤဃာ်အီၤသၢနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.6" osisID="2Kgs.17.6"/>
                    လၢစီၤဟိၤရှ့အနံၣ်ပှဲၤထီၣ်ခွံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် အၤရှူၢ်အ စီၤပၤမၤန့ၢ်ၡၤမရံ, ဒီးစိာ်မၢကဲကုၢ်အံၣ်စရ့လးဆူအၤ ရှူၢ်အပူၤ, ဒီးပာ်လီၤအီၤလၢဃၤလၤအပူၤ, ဒီးလၢဃၤ ဘိၢ်အပူၤလၢထံမိၢ်ပှၢ်ကိစၣ်အနံၤ, ဒီးလၢပှၤမၤဒဲဖိအ ဝ့ၢ်တဖၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.7" osisID="2Kgs.17.7"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဒ်န့ၣ် မ့ၢ်လၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ မၤက မၣ်ဘၣ်ယွၤအကစၢ်လၢအဒုးဟးထီၣ်အီၤလၢ ကီၢ်အဲၤ ပတူးအပူၤ, ဒီးလၢအဲၤကူပတူးအစီၤပၤဖၤရိၤ အစုဖီ လာ်တဂၤန့ၣ်, ဒီးပျံၤတ့ၢ်ကစၢ်အဂၤတဖၣ်န့ၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.17.7"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.8" osisID="2Kgs.17.8"/>
                    ဒီး လဲၤတၢ်လၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အလုၢ်အလၢ်အပူၤ, လၢ ယွၤဟီထီၣ်ကွံာ်လၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအမဲာ်ညါ, ဒီးလဲၤ ဝဲဒ်အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ လၢအဝဲသ့ၣ်ပာ်ထီၣ်ဝဲအသိး အဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.9" osisID="2Kgs.17.9"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ မၤခူသူၣ်တၢ်လၢအတတီဘၣ်ထီ ဒါယွၤ, အကစၢ်, ဒီးမၤထီၣ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်လၢ အဝ့ၢ်ပူၤခဲလၢာ်လၢပှၤခိးတၢ်ဖိ အတၢးထီပၢၢ်လၢဝ့ၢ် အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.10" osisID="2Kgs.17.10"/>
                    ဒီးပာ်ထီၣ်ဝဲလၢတၢ်ဂီၤ, ဒီးအရှ့ရၤလၢကယဲၢ်တၢ်စိ ခိၣ်အလိၤ, ဒီးလၢကယဲၢ်သ့ၣ်သံကစဲာ် အဖီလာ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.10"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.11" osisID="2Kgs.17.11"/>
                    ဒီးဖဲန့ၣ်ဆိၣ်ကဲၤတၢ်နၢမူလၢကယဲၢ်တၢ်အလီၢ် ထီၣ်ထီအဖီခိၣ်, ဒ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်အသိးလၢယွၤဟီ ထီၣ်ကွံာ်ဝဲလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးမၤတၢ်အၢတဖၣ်လၢအ ထိၣ်ဂဲၤယွၤအသးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.11"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.12" osisID="2Kgs.17.12"/>
                    ဒီးမၤတၢ်ဂီၤအတၢ်လၢ ယွၤစံးဝဲလၢအသုတမၤတၢ်အံၤတမံၤတဂ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.13" osisID="2Kgs.17.13"/>
                    ဒီးယွၤအုၣ်အသးထီဒါအံၣ်စရ့လး, ဒီးထီဒါယူဒၤ လၢဝံခဲလၢာ်, လၢပှၤထံၣ်တၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဃၣ် ကွံာ်သုသးလၢကျဲအအၢ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်ယတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးယတၢ်မၤလိာ်ဒ်ကယဲၢ်တၢ်သိၣ်လၢ ယမၤလိာ်သုပၢ် တဖၣ်, ဒီးဟ့ၣ်ယုၢ်သုလၢယခ့ယပှၤဝံတဖၣ်အစုပူၤအ သိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.17.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.14" osisID="2Kgs.17.14"/>
                    ဒီးတဒိကနၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဒီးမၤဆူၣ်အကိာ်ဒ်အပၢ် တဖၣ်အကိာ်လၢအတနာ်ဘၣ် ယွၤအကစၢ်ဘၣ်အသိး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.14"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.15" osisID="2Kgs.17.15"/>
                    ဒီးညိကွံာ်အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်အၢၣ်လီၤ အီလီၤလၢအအၢၣ်လီၤအီလီၤဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးအတၢ် အုၣ်အသးလၢအအုၣ်အသးလၢအီၤ, ဒီးလဲၤထွဲတၢ်က လီကလီအခံ, ဒီးကဲထီၣ်ပှၤဟးဂီၤဖိ, ဒီးပိာ်ပှၤကလုာ် အဂၤတဖၣ်လၢအအိၣ်ဝးတရံးအီၤအခံ,လၢယွၤမၤလိာ် အီၤလၢအသုတမၤဒ်အဝဲသ့ၣ်အသိးတဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.15"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.16" osisID="2Kgs.17.16"/>
                    ဒီးလဲၤသ ဒၣ်ယွၤအကစၢ်အတၢ်မၤလိာ်တဖၣ်, ဒီးတ့တၢ်ဂီၤသိအ သးလၢအဂီၢ်, ဒီးဂီၤဖံးဖိခံဒု, ဒီးတ့အရှ့ရၤ, ဒီးဘါထီၣ် မူခိၣ်အသုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးမၤဘဧၤလးအတၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="2Kgs.17.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.17" osisID="2Kgs.17.17"/>
                    ဒီးမၢအဖိခွါ, ဒီးအဖိမုၣ်တဖၣ်လဲၤခီဂာ်မ့ၣ်အူ, ဒီးဖး တၢ်, ဒီးစုာ်တၢ်ကၢ်တၢ်, ဒီးဆါကွံာ်အသးဒ်သိးအက မၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးထိၣ်ဂဲၤအသးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.18" osisID="2Kgs.17.18"/>
                    ဒီးယွၤသးထီၣ်ဘၣ်အံၣ်စရ့လးဒိၣ်မး, ဒီးသုးကွံာ် အီၤလၢအမဲာ်ညါလီၤ. တအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်, အိၣ်ထဲ ယူဒၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.18"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.19" osisID="2Kgs.17.19"/>
                    ယူဒၤစ့ၢ်ကီးတတိၢ်န့ၢ်ဘၣ်ယွၤ, အက စၢ်အတၢ်မၤလိာ်ဘၣ်, ဒီးလဲၤဝဲလၢအံၣ်စရ့လးအလုၢ် အလၢ်လၢအမၤထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.20" osisID="2Kgs.17.20"/>
                    ဒီးယွၤညိကွံာ်အံၣ်စရ့လးအချံအသၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးမၤ နးမၤဖှီၣ်အီၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢပှၤဂုာ်န့ၢ်တၢ်တ ဖၣ်အစုပူၤတုၤအညိကွံာ်အီၤလၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.20"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.21" osisID="2Kgs.17.21"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ဖှီကွံာ်အံၣ်စရ့လးလၢစီၤဒၤဝံးအဟံၣ်ဖိအကျါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ပာ်စီၤနဘိးအဖိခွါ စီၤယၤရဘၣ်လၢစီၤပၤ, ဒီးစီၤယၤရဘၣ်န့ၣ် ဟီထီၣ်ကွံာ်အံၣ်စရ့လးလၢတၢ်ပိာ် ယွၤအခံ, ဒီးဒုးမၤအီၤလၢတၢ်ဒဲးဘးဖးဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.21"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.22" osisID="2Kgs.17.22"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလဲၤလၢ စီၤယၤရၤဘၣ်အတၢ်ဒဲးဘးလၢအမၤဝဲခဲလၢာ်အပူၤလီၤ. တဟးသဒၣ်ဘၣ်အီၤ,-
                    <verse eID="2Kgs.17.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.23" osisID="2Kgs.17.23"/>
                    တုၤယွၤသုးကွံာ်အံၣ်စရ့လးလၢအမဲာ်ညါ, ဒ်အစံးဝဲ လၢအခ့အပှၤဝံတဖၣ်ခဲလၢာ်အစုပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ. ဒီး တၢ်စိာ်မၢကဲကုၢ်အံၣ်စရ့လး လၢအကီၢ်ဒၣ်ဝဲဆူအၤရှူၢ် အပူၤတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.24" osisID="2Kgs.17.24"/>
                    ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤပၤဟဲစိာ်ပှၤလၢဘၤဘူၤလိၣ်, ဒီးလၢ ကူသး, ဒီးလၢဧးဝါ, ဒီးလၢဃမါသး, ဒီးလၢစဖါရ ဝံၣ်, ဒီးပာ်ဝဲလၢၡၤမရံအဝ့ၢ်တဖၣ်အပူၤ, လၢပှၤအံၣ် စရ့လးဖိအလီၢ်, ဒီးမၤန့ၢ်ၡၤမရံဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအဝ့ၢ် တဖၣ်အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.25" osisID="2Kgs.17.25"/>
                    ဒီးလၢအဝဲသ့ၣ်အိၣ်သီဖဲန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢအတ ပျံၤဘၣ်ယွၤဘၣ်. ဒီးယွၤမၢခ့ယုၢ်တဖၣ်လၢအကျါလၢ အမၤသံပှၤလၢအကျါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.26" osisID="2Kgs.17.26"/>
                    ဒီးပှၤကတိၤတၢ်ဒီးစီၤပၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤကလုာ်တ ဖၣ်လၢနသုးအလီၢ်, ဒီးပာ်အီၤလၢၡၤမရံအဝ့ၢ်တဖၣ်အ ပူၤန့ၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ် ကီၢ်အကစၢ်အလုၢ်အလၢ်ဘၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်မၢလီၤခ့ယုၢ်တဖၣ်လၢအကျါ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, မ့ၢ်အတသ့ၣ်ညါဘၣ် ကီၢ်အကစၢ်အလုၢ်အလၢ်ဘၣ် ဒီး, မၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.27" osisID="2Kgs.17.27"/>
                    ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤပၤမၤလိာ်ဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, က့ၤစိာ်ထီၣ် ဖဲန့ၣ်ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဂၤ လၢသုဟဲစိာ်ဝဲန့ၣ်, ဒီးမ် အလဲၤတၢ်, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲဖဲန့ၣ်, ဒီးသိၣ်လိအီၤလၢ ကီၢ်အကစၢ်အလုၢ်အလၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.17.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.28" osisID="2Kgs.17.28"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဂၤ လၢပှၤစိာ်ကွံာ်ဝဲလၢၡၤမရံ န့ၣ်ဟဲဝဲ, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢဘ့ၤသ့လးအပူၤ, ဒီးသိၣ် လိအီၤလၢတၢ်ပျံၤယွၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.29" osisID="2Kgs.17.29"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ ပှၤကလုာ်ကလုာ်တ့အ ကစၢ်ဒၣ်ဝဲစုာ်စုာ်, ဒီးပာ်ထီၣ်ဝဲလၢတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီ တဖၣ်အဟံၣ်ပူၤလၢပှၤၡၤမရံဖိမၤဝဲ, ပှၤကလုာ်ကလုာ် လၢအဝ့ၢ်လၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအပူၤစုာ်စုာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.30" osisID="2Kgs.17.30"/>
                    ဒီးဘၤဘူၤလိၣ်အပှၤကညီတ့စူးကိၤသးဘနိး, ဒီးကူ သးအပှၤကညီတ့န့ရကၤလး, ဒီးဃမါသးအပှၤကညီ တ့အၡံမၤ,
                    <verse eID="2Kgs.17.30"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.31" osisID="2Kgs.17.31"/>
                    ဒီးပှၤဧးဝါဖိတ့နံၤဘဃး, ဒီးတၢ်တး, ဒီး ပှၤစဖၤရဝံၣ်ဖိဆူးကွံာ်အဖိလၢမ့ၣ်အူပူၤ, လၢအဒြၤမ့ လ့းဒီးဧၤနမ့လး, ပှၤစဖၤရဝံၣ်ဖိအကစၢ်တဖၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.32" osisID="2Kgs.17.32"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးပျံၤယွၤဒီးပာ်ထီၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖိလၢတၢ်အ လီၢ်ထီၣ်ထီအပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, လၢအလုၢ်တၢ်လၢအဂီၢ် လၢတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်အဟံၣ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.32"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.33" osisID="2Kgs.17.33"/>
                    ပျံၤယွၤ, ဒီးမၤအကစၢ်တဖၣ်ဒၣ်ဝဲအတၢ် ဒ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢ တၢ်စိာ်ကွံာ်အီၤလၢအကျါအလုၢ်အလၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.34" osisID="2Kgs.17.34"/>
                    တုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ မၤဝဲဒ်အလုၢ်အလၢ်လၢသီအ သိးန့ၣ်လီၤ. တပျံၤဘၣ်ယွၤဘၣ်. တမၤဘၣ်ဒ်အတၢ် သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးအတၢ်စံၣ်ညီၣ်အသိး, ဒီးဒ်တၢ်သိၣ်တၢ် သီ, ဒီးတၢ်မၤလိာ်လၢယွၤမၤလိာ်စီၤယၤကိာ်အဖိလၢ အယုၢ်အမံၤလၢ အံၣ်စရ့လးန့ၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.17.34"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.35" osisID="2Kgs.17.35"/>
                    လၢယွၤအၢၣ် လီၤအီလီၤတၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးမၤလိာ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုတ ပျံၤကစၢ်အဂၤတဖၣ်တဂ့ၤ, ဒီးဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤတ ဂ့ၤ, ဒီးမၤအတၢ်တဂ့ၤ, ဒီးလုၢ်အီၤလၢတၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.35"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.36" osisID="2Kgs.17.36"/>
                    မ့မ့ၢ် ယွၤလၢအဒုးဟးထီၣ်သုလၢကီၢ်အဲၤကူပတူး ဒီးအစိဒိၣ် အကမီၤဒိၣ်, ဒီးအစုယူာ်ထီၣ်အသးတဂၤန့ၣ်သုဘၣ် ပျံၤအီၤ, ဒီးသုဘၣ်ဘါအီၤ, ဒီးသုဘၣ်လုၢ်အီၤလၢတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.36"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.37" osisID="2Kgs.17.37"/>
                    ဒီးတၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်, ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ် သီတဖၣ်လၢအကွဲးန့ၢ်သုဂီၢ်န့ၣ် သုဘၣ်တိၢ်န့ၢ်အစိၤစိၤ အဃၣ်ဃၣ်, ဒီးသုတပျံၤကစၢ်အဂၤတဖၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.37"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.38" osisID="2Kgs.17.38"/>
                    ဒီး တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလၢယအၢၣ်လီၤအီလီၤဒီးသုန့ၣ်သု တသးပ့ၤနီၣ်တဂ့ၤ.ဒီးသုတပျံၤကစၢ်အဂၤတဖၣ်တဂ့ၤ.-
                    <verse eID="2Kgs.17.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.39" osisID="2Kgs.17.39"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဘၣ်ပျံၤယွၤသုကစၢ်, ဒီးကမၤပူၤမၤဖျဲးသုလၢ သုဒုၣ်သုဒါအစုပူၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.17.40" osisID="2Kgs.17.40"/>
                    ဒီးတဒိကနၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးမၤဝဲဒ်အလုၢ်အလၢ် လၢသီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.40"/>
                    <verse sID="2Kgs.17.41" osisID="2Kgs.17.41"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢပှၤကလုာ် တဖၣ်န့ၣ်ပျံၤယွၤ, ဒီးမၤအတၢ်ဂီၤအတၢ်, အဝဲဒၣ်, ဒီး အဖိတဖၣ်, ဒီးအဖိတဖၣ်အဖိလီၤ. ဒ်အပၢ်မၤဝဲအသိး န့ၣ်အဝဲသ့ၣ်မၤဝဲဒ်န့ၣ်သိးတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.17.41"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.18">
                <title>၁၈</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.1" osisID="2Kgs.18.1"/>
                    ဒီးလၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအ့လၤအဖိခွါ စီၤဟိၤရှ့အ နံၣ်ပှဲၤထီၣ်သၢနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢယူဒၤအ စီၤပၤစီၤအၤဃးအဖိခွါစီၤဃံးစကံယၤကဲသီစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.2" osisID="2Kgs.18.2"/>
                    လၢအကဲသီစီၤပၤန့ၣ်အသးပှၢ်ခံဆံယဲၢ်နံၣ်, ဒီးကဲစီၤ ပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤခံဆံခွံနံၣ်လီၤ. ဒီးအမိၢ်အမံၤ န့ၣ်မ့ၢ်နီၢ်အဘံ, စီၤစကၢ်ရယၤအဖိမုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.3" osisID="2Kgs.18.3"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်မၤတၢ်အဂ့ၤလၢယွၤအမဲာ်, ဒ်ကယဲၢ်တၢ် လၢအပၢ်စီၤဒၤဝံးမၤဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.3"/>
                    <verse sID="2Kgs.18.4" osisID="2Kgs.18.4"/>
                    သုးကွံာ်တၢ်အ လီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်, ဒီးမၤကၢ်လီၤကလဲတၢ်ဂီၤတဖၣ်, ဒီးကူာ်လီၤကွံာ်အရှ့ရၤ, ဒီးမၤကၢ်လီၤကလဲဂုၢ်တိၢ်လၢ စီၤမိၤရှ့တ့ဝဲန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဆိၣ် ကဲၤတၢ်နၢမူလၢအမဲာ်ညါ တုၤလီၤလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးကိးအီၤလၢနဃူၡတၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.5" osisID="2Kgs.18.5"/>
                    သနံာ်သန့ၤအသးလၢယွၤ, အံၣ်စရ့လးအကစၢ်, ဒီး ပှၤအိၣ်လၢအလီၢ်ခံ, ဒီးပှၤအိၣ်လၢအမဲာ်ညါဒ်အဝဲဒၣ် အသိးတအိၣ်ဘၣ်လၢ ယူဒၤအစီၤပၤခဲလၢာ်အကျါန့ၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.6" osisID="2Kgs.18.6"/>
                    ဒီးစဲဘူးအသးဒီးယွၤ, ဒီးလူၤပိာ်အခံ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်အ တၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢယွၤမၤလိာ်စီၤမိၤရှ့န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.7" osisID="2Kgs.18.7"/>
                    ဒီးယွၤအိၣ်ဒီးအီၤလီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်အလဲၤထီၣ်တပူၤလၢ် လၢ်န့ၣ်ဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ်လီၤ. ဒီးပူထီၣ်အၤရှူၢ်အစီၤပၤ, ဒီးတမၤဘၣ်အတၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.7"/>
                    <verse sID="2Kgs.18.8" osisID="2Kgs.18.8"/>
                    ကျီကွံာ်ပှၤဖလ့ၡသးဖိပၢၢ် လၢဂါစၤဒီးအကီၢ်ဃၢၤ, လၢပှၤခိးတၢ်ဖိအတၢးထီပၢၢ် လၢဝ့ၢ်အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.9" osisID="2Kgs.18.9"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢစီၤပၤဃံးစကံယၤ အနံၣ်ပှဲၤထီၣ် လွံၢ်နံၣ်တနံၣ်လၢအမ့ၢ် အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအ့လၤအဖိ ခွါစီၤဟိၤရှ့အနံၣ်ပှဲၤထီၣ်နွံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် အၤရှူၢ်အစီၤပၤ ၡၤလမၤန့စ့ၢ်ဟဲထီဒါၡၤမရံ, ဒီးကဝီၤဃာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.10" osisID="2Kgs.18.10"/>
                    ဒီးသၢနံၣ်ပူၤကွံာ်ဒီးမၤန့ၢ်ဝဲလီၤ. လၢစီၤဃံးစကံယၤ အနံၣ်ပှဲၤထီၣ်ဃုနံၣ်တနံၣ်, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, အံၣ်စရ့ လးအစီၤပၤဟိၤရှ့အနံၣ်ပှဲၤထီၣ် ခွံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ်မၤန့ၢ် ၡၤမရံလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.11" osisID="2Kgs.18.11"/>
                    ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤပၤစိာ်ထီၣ်ကွံာ် အံၣ်စရ့လးဆူကီၢ်အၤ ရှူၢ်အပူၤ, ဒီးပာ်လီၤအီၤလၢဃၤလၤအပူၤ, ဒီးလၢဃၤ ဘိၢ်အပူၤလၢထံမိၢ်ပှၢ်ကိစၣ်အနံၤ, ဒီးလၢပှၤမၤဒဲဖိအ ဝ့ၢ်တဖၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.11"/>
                    <verse sID="2Kgs.18.12" osisID="2Kgs.18.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တဒိကနၣ်ဘၣ်ယွၤ, အကစၢ်အကလုၢ်အကထါဘၣ်, ဒီးလုၣ်သ့ၣ်ခါပတာ် အတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤ, ကယဲၢ်တၢ်လၢယွၤအခ့အပှၤ စီၤမိၤရှ့မၤလိာ်ဝဲခဲလၢာ်, ဒီးတဒိကနၣ်ဘၣ်ဝဲ, ဒီးတ မၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.13" osisID="2Kgs.18.13"/>
                    ဒီးလၢစီၤဃံးစကံယၤအနံၣ်ပှဲၤထီၣ် တဆံလွံၢ်နံၣ်တ နံၣ်န့ၣ်အၤရှူၢ်အစီၤပၤ စၤနဃ့ရံာ်ဟဲထီဒါယူဒၤအဝ့ၢ် အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူခဲလၢာ်, ဒီးမၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.14" osisID="2Kgs.18.14"/>
                    ဒီးယူဒၤအစီၤပၤဃံးစကံယၤ မၢလီၤတၢ်ဆူအၤရှူၢ်အ စီၤပၤလၢအအိၣ်လၢလၤကံၣ်အပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယမၤ ကမၣ်ဘၣ်လံ. က့ၤကဒါက့ၤလၢ် လၢယအိၣ်တက့ၢ်. တၢ်လၢနပာ်လၢယလိၤန့ၣ်ယကစိာ်လီၤ. ဒီးအၤရှူၢ်အ စီၤပၤပာ်လီၤ ယူဒၤအစီၤပၤဃံးစကံယၤအလိၤလၢစ့အ ကံကၢ်သၢကယၤ, ဒီးထူအကံကၢ်သၢဆံလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.15" osisID="2Kgs.18.15"/>
                    ဒီးစီၤဃံးစကံယၤဟ့ၣ်ကယဲၢ်စ့လၢအထံၣ်န့ၢ်ဝဲ လၢ ယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးလၢတၢ်ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ် လၢစီၤပၤအ ဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.16" osisID="2Kgs.18.16"/>
                    အကတီၢ်ဖဲန့ၣ် စီၤဃံးစကံယၤဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်တၢ်လၢ ယွၤအနူၢ်အတြဲၤ, ဒီးလၢထူၣ်တဖၣ်လၢယူဒၤအစီၤပၤ ဃံးစကံယၤကျးဝဲ, ဒီးဟ့ၣ်ဝဲလၢအၤရှူၢ်အစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.17" osisID="2Kgs.18.17"/>
                    ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤပၤမၢလီၤစီၤတၢ်တၣ်, ဒီးစီၤရၤဘစါ ရံၣ်, ဒီးစီၤရၤဘၡါက့ၤတဖၣ်လၢလၤကံၣ်ဆူစီၤဃံးစကံ ယၤအအိၣ်, အိၣ်ဒီးအပှၤသုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်ထီဒါယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးလဲၤဝဲ, ဒီးဟဲဝဲဆူယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ. ဒီးဟဲတုၤဝဲ, ဒီး ဆၢထၢၣ်ဖဲနိၣ်လၢထးခီတပူၤအထံကျိၤ ပှၤစုၣ်တၢ်ကံး ညာ်အဟီၣ်ခိၣ်အကဝီၤအကျဲမုၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.18" osisID="2Kgs.18.18"/>
                    ဒီးကိးထီၣ်ဝဲဆူစီၤပၤဒီးပှၤဟဲထီၣ်ဆူအအိၣ်, စီၤဃံး လကံယၤအဖိခွါစီၤအ့ၤလယါကံၣ် လၢအအိၣ်လၢဟံၣ် အဖီခိၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်စီၤရှ့ၤဘနၤ, ဒီးပှၤကွဲးနီၣ်တၢ် စီၤအၤစာ်အဖိခွါစီၤယိၤအၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.19" osisID="2Kgs.18.19"/>
                    ဒီးစီၤရၤဘၡါက့ၤစံးဘၣ်အီၤ, စံးလၢ်လၢစီၤဃံးစကံ ယၤ, တၢ်ဒိၣ်စီၤပၤအၤရှူၢ်အစီၤပၤစံးဒ်အံၤ, တၢ်သန့ၤ အသးအိၣ်ဒီးနၤလၢနသန့ၤနသးလၢအီၤ မ့ၢ်မနုၤတမံၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.19"/>
                    <verse sID="2Kgs.18.20" osisID="2Kgs.18.20"/>
                    နစံး, (မ့ၢ်ထဲတၢ်ကတိၤ,) ယအိၣ်ဒီးတၢ်ကူၣ်တၢ် ဖး,ဒီးတၢ်အဂံၢ်အဘါလၢဒုးတၢ်အဂီၢ်လီၤ. ခဲကနံၣ်အံၤ နသန့ၤနသးလၢမတၤတဂၤလၢနပူထီၣ်ယၤန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.21" osisID="2Kgs.18.21"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, နသန့ၤနသးလၢနီၣ်ထိးဘိအံၤ, တပိၢ်လၢ အကၢ်ပိၤအသးတဘိ, လၢအဲၤကူပတူးလၢပှၤမ့ၢ်သန့ၤ အသးလၢအီၤဒီး, ကနုာ်လၢအစုဆဲးအီၤလီၤ. အဲၤကူ ပတူးအစီၤပၤဖၤရိၤမၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ကယဲၢ်ပှၤလၢအသ န့ၤအသးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.22" osisID="2Kgs.18.22"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်စံးဘၣ်ယၤ, ပသန့ၤပသးလၢယွၤပကစၢ်န့ၣ် ဒီး, အဝဲဒၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢ စီၤဃံးစကံယၤဟံးထီၣ်ကွံာ်အ လီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်, ဒီးအတၢ်လုၢ်လီၢ်တဖၣ်, ဒီးစံးလၢ ယူဒၤဒီးယရူၤၡလ့ၣ်, သုဘၣ်ဘူၣ်တၢ်ဘါတၢ်လၢတၢ် လုၢ်လီၢ်အံၤအမဲာ်ညါန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.18.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.23" osisID="2Kgs.18.23"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ ဟ့ၣ်ပှၤအုၣ်ကီၤအသးတဖၣ် လၢယ ကစၢ်အၤရှူၢ်အစီၤပၤန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးနဲဒၣ်နပာ်ပှၤဒိးက သ့ၣ်လၢအလိၤမ့ၢ်သ့ဒီး, ယကဟ့ၣ်နၤလၢကသ့ၣ်ခံက ထိလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.24" osisID="2Kgs.18.24"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးနကဘိးဃၣ်ကဒါက့ၤ ယကစၢ်အပ ဒိၣ်လၢအဆံးတက့ၢ်အကျါတဂၤန့ၣ်ဒ်လဲၣ်, ဒီးနသန့ၤ နသးလၢအဲၤကူပတူးလၢလ့ၣ်ကဟၣ်အဂ့ၢ်, ဒီးလၢက သ့ၣ်အဂ့ၢ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.25" osisID="2Kgs.18.25"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤယွၤတအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ယဟဲထီဒါတၢ်အ လီၢ်အံၤဒ်သိးယကမၤဟးဂီၤအီၤစ့ၢ်ကီးဧါ. ယွၤစံးဘၣ် ယၤ, လဲၤထီၣ်ဆူကီၢ်တဘ့ၣ်အံၤ, ဒီးမၤဟးဂီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.26" osisID="2Kgs.18.26"/>
                    ဒီးစီၤဃံးလကံယၤအဖိခွါစီၤအ့ၤလယါကံၣ်, ဒီးစီၤ ရှ့ၤဘနၤ, ဒီးစီၤယိၤအၤတဖၣ်န့ၣ်စံးဘၣ်စီၤရၤဘၡါက့ၤ, ကတိၤတၢ်လၢပှၤအၤရၣ်ဖိအကျိာ်ဒီးနခ့နပှၤတက့ၢ်.အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပနၢ်ပၢၢ်လီၤ. ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးပှၤလၢယူဒၤ အကျိာ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အနၢ်ပူၤ လၢအအိၣ်လၢတၢ်ခိၣ်ဒူ အဖီခိၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.27" osisID="2Kgs.18.27"/>
                    ဒီးစီၤရၤဘၡါက့ၤစံးဘၣ်အီၤ, ယကစၢ်မၢလီၤယက တိၤတၢ်ကတိၤအံၤဒီးနကစၢ်ဒီးနၤစ့ၢ်ကီးဧါ. မ့ၢ်လၢပှၤ ဆ့ၣ်နီၤလၢတၢ်ခိၣ်ဒူအဖီခိၣ် လၢအကအီၣ်အအ့ၣ်ဒၣ် ဝဲ,ဒီးအီအဆံၣ်ဒၣ်ဝဲသ့ၣ်တဖၣ်အိၣ်ဒီးသုတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.18.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.28" osisID="2Kgs.18.28"/>
                    ဒီးစီၤရၤဘၡါက့ၤဆၢထၢၣ်, ဒီးကိးထီၣ်လၢအကလုၢ် ဖးဒိၣ်လၢယူဒၤအကျိာ်န့ၣ်, ဒိကနၣ်စီၤပၤဖးဒိၣ်, အၤရှူၢ် အစီၤပၤအကလုၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.28"/>
                    <verse sID="2Kgs.18.29" osisID="2Kgs.18.29"/>
                    စီၤပၤစံးဒ်အံၤ, မ်သုသု တဒုးလီန့ၢ်စီၤဃံးစကံယၤလၢသုတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤပူၤမၤဖျဲးသုဒီးအစုပူၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.29"/>
                    <verse sID="2Kgs.18.30" osisID="2Kgs.18.30"/>
                    ဒီးစီၤဃံးစကံယၤ စံးဘၣ်သု, ယွၤကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤသပှၢ်တၢၢ်, ဒီး ဝ့ၢ်တဖျၢၣ်အံၤတၢ်တဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ဘၣ်လၢ အၤရှူၢ်အ စီၤပၤအစုပူၤဘၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ်အသုတဒုးသန့ၤ သုသးလၢယွၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.31" osisID="2Kgs.18.31"/>
                    ဒိကနၣ်စီၤဃံးစကံယၤအကလုၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အၤရှူၢ်အစီၤပၤစံးဒ်အံၤ, မၤဒီးယၤလၢတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤ, ဒီး ဟဲထီၣ်ဆူယအိၣ်, ဒီးအီၣ်တဂၤလၢအစပံးမုၢ်ဒၣ်ဝဲ, တ ဂၤလၢအချၢၣ်ဒၢဒၣ်ဝဲ, ဒီးအီတဂၤလၢအထံပူၤဒၣ်ဝဲ, တဂၤလၢအထံပူၤဒၣ်ဝဲန့ၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.18.31"/>
                    <verse sID="2Kgs.18.32" osisID="2Kgs.18.32"/>
                    တုၤယဟဲစိာ်ထီၣ်ကွံာ်သု ဆူကီၢ်တဘ့ၣ်မၤသးဒ် သုကီၢ်ဒၣ်သုဝဲအသိး, ကီၢ်တ ဘ့ၣ်အိၣ်ဒီးဘုကၠူၣ်, ဒီးစပံးထံ, ကီၢ်တဘ့ၣ်အိၣ်ဒီး ကိၣ်, ဒီးစပံးလီၢ်တဖၣ်, ကီၢ်တဘ့ၣ်အိၣ်ဒီးသ့ၣ်စၤယံး အသိ, ဒီးကနဲစီန့ၣ်ဒ်သိးသုကမူဒံး, ဒီးသုသုတသံတ ဂ့ၤလီၤ. တုၤစီၤဃံးစကံယၤစံး, ယွၤကမၤပူၤဖျဲးပှၤဒီး လွဲန့ၢ်သုဒီး, မ်သုသုတဒိကနၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.33" osisID="2Kgs.18.33"/>
                    ပှၤကလုာ်တဖၣ် အကစၢ်မၤပူၤမၤဖျဲးအထံအကီၢ်တ ဘျီဘျီလၢအၤရှူၢ်အစီၤပၤအစုပူၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.18.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.34" osisID="2Kgs.18.34"/>
                    ဃမါသးဒီး အၢ်ပးအကစၢ်တဖၣ်န့ၣ် မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲ လဲၣ်. စဖၤရဝံၣ်, ဟ့နၤ, ဒီးဧးဝါအကစၢ်တဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အ အိၣ်ဖဲလဲၣ်.မ့ၢ်အမၤပူၤမၤဖျဲးၡၤမရံလၢယစုပူၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.18.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.35" osisID="2Kgs.18.35"/>
                    ဒ်သိးယွၤကမၤပူၤမၤဖျဲးယရူၤၡလ့ၣ် လၢယစုပူၤန့ၣ် ဒီး, လၢကီၢ်တဖၣ်အကစၢ်ခဲလၢာ်အကျါန့ၣ်မ့ၢ်မတၤ မၤပူၤမၤဖျဲးအထံအကီၢ်လၢယစုပူၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.18.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.36" osisID="2Kgs.18.36"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်, ဒီးတစံးဆၢဘၣ်တၢ်နီ တထံၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤပၤမၤလိာ်တၢ်, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, စံးဆၢအီၤနီတထံၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.18.37" osisID="2Kgs.18.37"/>
                    ဒီးစီၤဃံးလကံယၤအဖိခွါစီၤအ့ၤလယါကံၣ် လၢအ အိၣ်လၢဟံၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်စီၤရှ့ၤဘနၤ, ဒီးပှၤ ကွဲးနီၣ်တၢ် စီၤအၤစာ်အဖိခွါစီၤယိၤအၤတဖၣ်န့ၣ် က့ၤ က့ၤဆူစီၤဃံးစကံယၤအအိၣ်ဒီးအဆ့ယာ်, ဒီးစံးဘၣ် အီၤလၢစီၤရၤဘၡါက့ၤအတၢ်ကတိၤတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.18.37"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.19">
                <title>၁၉</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.1" osisID="2Kgs.19.1"/>
                    ဒီးတုၤစီၤဃံးစကံယၤနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်မၤအသး လၢအဖှီဝဲအဆ့, ဒီးကၤဝဲလၢထၢၣ်အတၢ်ကံးညာ်, ဒီး လဲၤနုာ်လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.2" osisID="2Kgs.19.2"/>
                    ဒီးမၢလီၤစီၤအ့ၤလယါကံၣ် လၢအအိၣ်လၢဟံၣ်အဖီ ခိၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်စီၤရှ့ၤဘနၤ, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တ ဖၣ်အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်ကၤဝဲလၢ ထၢၣ်အတၢ်ကံးညာ် ဆူစီၤအၤမိးအဖိခွါဝံယၡါယၤအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.3" osisID="2Kgs.19.3"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, စီၤဃံးစကံယၤစံး ဒ်အံၤ, တၢ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤမ့ၢ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤ, ဒီး တၢ်သိၣ်ဃီၣ်, ဒီးတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်အနံၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖိသၣ်တဖၣ်တုၤလၢတၢ်အိၣ်ဖျဲၣ်အကတီၢ်, ဒီးအဂံၢ်အ ဘါလၢတၢ်ကဆံးစၢ်န့ၢ်အီၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.19.3"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.4" osisID="2Kgs.19.4"/>
                    ဘၣ်တဘၣ် ယွၤနကစၢ်ကနၢ်ဟူစီၤရၤဘၡါက့ၤအတၢ်ကတိၤ, လၢ အကစၢ်အၤရှူၢ်အစီၤပၤမၢလီၤဒ်သိးအကဒုၣ်ဒွဲၣ် ကစၢ် လၢအမူဝဲန့ၣ်, ဒီးကသိၣ်ဃီၣ်တၢ်ကတိၤန့ၣ်လၢယွၤန ကစၢ်နၢ်ဟူတ့ၢ်လံလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဆှၢထီၣ်တၢ်ထု ကဖၣ်လၢပှၤအိၣ်လီၤတဲာ်ဒံးတဖၣ်အဂီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.19.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.5" osisID="2Kgs.19.5"/>
                    ဒီးစီၤပၤဃံးစကံယၤအခ့အပှၤန့ၣ် လဲၤဆူစီၤယၡါ ယၤအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.6" osisID="2Kgs.19.6"/>
                    ဒီးစီၤယၡါယၤစံးဘၣ်အီၤ, သုဘၣ်စံးလၢသုကစၢ်ဒ် အံၤ, ယွၤစံးဒ်အံၤ, ပျံၤတၢ်ကတိၤလၢနနၢ်ဟူလၢအၤရှူၢ် အစီၤပၤအခ့အပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.6"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.7" osisID="2Kgs.19.7"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယ ပာ်ယသးတမံၤလၢအပူၤ, ဒီးကနၢ်ဟူတၢ်အကစီၣ်, ဒီး ကက့ၤကဒါက့ၤဆူအကီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးယကဒုးလီၤဃံၤအီၤ လၢနးလၢအကီၢ်ဒၣ်ဝဲအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.8" osisID="2Kgs.19.8"/>
                    ဒီးစီၤရၤဘၡါက့ၤန့ၣ်က့ၤကဒါက့ၤဝဲ, ဒီးထံၣ်န့ၢ်အၤ ရှူၢ်အစီၤပၤဒုးတၢ်ဒီးလံးဘနၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နၢ်ဟူ ဝဲလၢအဟးထီၣ်လၢလၤကံၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.9" osisID="2Kgs.19.9"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်နၢ်ဟူတၢ်စံးလၢ ကူၡးအစီၤပၤတံရဟၤ ကၤအဂ့ၢ်, ကွၢ်ကွၢ်, ဟဲထီၣ်လၢအကဒုးတၢ်ဒီးနၤလီၤ. ဒီးမၢလီၤကဒီးကလူးတဖၣ်ဆူစီၤဃံးစကံယၤ, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.19.9"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.10" osisID="2Kgs.19.10"/>
                    သုဘၣ်စံးလၢယူဒၤအစီၤပၤစီၤဃံးစကံယၤဒ်အံၤ, ကစၢ်လၢနသန့ၤနသးလၢအီၤတဂၤစံးဘၣ်နၤ, တၢ်တ ဟ့ၣ်လီၤဘၣ်ယရူၤၡလ့ၣ်ဆူ အၤရှူၢ်အစီၤပၤအစုပူၤဘၣ် န့ၣ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ်နသုတဒုးလီန့ၢ်အီၤလၢနၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.11" osisID="2Kgs.19.11"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်လၢအၤရှူၢ်အစီၤပၤတဖၣ်မၤထံဧိၤကီၢ် ဧိၤခဲလၢာ်, လၢအမၤဟးဂီၤအီစီဖ့ကလ့ၤန့ၣ်နနၢ်ဟူလံ, ဒီးနကပူၤဖျဲးနဲစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.19.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.12" osisID="2Kgs.19.12"/>
                    ပှၤအကလုာ်လၢယပၢ်တဖၣ် မၤဟးဂီၤဝဲအကစၢ်တ ဖၣ်မၤပူၤဖျဲးအီၤစ့ၢ်ကီးဧါ. ကိစၣ်, ဒီးဃရၣ်, ဒီးရ့စ့း, ဒီးပှၤဧ့ဒ့ၣ်ဖိလၢအအိၣ်လၢသလးစၢ်အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.13" osisID="2Kgs.19.13"/>
                    ဃမါသးအစီၤပၤ, ဒီးအၢ်ဖးအစီၤပၤ, ဒီးဝ့ၢ်စဖၤရ ဝံၣ်, ဟ့နၤ, ဒီးဧးဝါအစီၤပၤ, မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.19.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.14" osisID="2Kgs.19.14"/>
                    ဒီးစီၤဃံးစကံယၤဟံးန့ၢ်လံာ်လၢ ကလူးတဖၣ်အစု ပူၤဒီးဖးဝဲ, ဒီးလဲၤထီၣ်ဝဲဆူယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးစီၤဃံးစ ကံယၤသလၣ်ထီၣ်အီၤလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.15" osisID="2Kgs.19.15"/>
                    ဒီးစီၤဃံးစကံယၤ ဘါထုကဖၣ်ယွၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤ အံၣ်စရ့လးအကစၢ်လၢအအိၣ်ဝဲလၢ ခ့ရူာ်အဘၢၣ်စၢၤ တဂၤဧၢ, နမ့ၢ်ကစၢ်နဲလၢဟီၣ်ခိၣ်အဘီအမုၢ်ခဲလၢာ်အ ဖီခိၣ်လီၤ. နတ့လီၤမူခိၣ်, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်လီၤ,
                    <verse eID="2Kgs.19.15"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.16" osisID="2Kgs.19.16"/>
                    ပာ်ဒိးနနၢ်, ယွၤဧၢ, ဒီးဒိကနၣ်တက့ၢ်. အိးထီၣ်နမဲာ်, ယွၤဧၢ, ဒီး ကွၢ်, ဒီးကနၣ်စီၤစၤနဃ့ရံာ်အတၢ်ကတိၤခဲလၢာ်လၢ အမၢလီၤ, ဒ်သိးအကဒုၣ်ဒွဲၣ် ကစၢ်လၢအမူဝဲန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.19.16"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.17" osisID="2Kgs.19.17"/>
                    မ့ၢ်မးယွၤဧၢ, အၤရှူၢ်အစီၤပၤတဖၣ်မၤဟးဂီၤ ကွံာ်ဟီၣ်ခိၣ်အဘီအမုၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးအထံအကီၢ်,
                    <verse eID="2Kgs.19.17"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.18" osisID="2Kgs.19.18"/>
                    ဒီး ကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အကစၢ်တဖၣ်လၢမ့ၣ်အူပူၤ, (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ကစၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်သ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤ, ဒီးလၢၢ်ဧိၤလ့ ဧိၤ, ပှၤကညီအမၤတၢ်လၢအစုလီၤ.) ဒီးမၤဟးဂီၤကွံာ် အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.19" osisID="2Kgs.19.19"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, ယွၤပကစၢ်ဧၢ, အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤ လၢအစုပူၤတက့ၢ်. ဒီးဟီၣ်ခိၣ်အဘီအမုၢ်ခဲလၢာ်က သ့ၣ်ညါလၢနမ့ၢ်ကစၢ်ယွၤထဲနၤတဂၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.20" osisID="2Kgs.19.20"/>
                    ဒီးစီၤအၤမိးအဖိခွါစီၤယၡါယၤ မၢလီၤတၢ်ဆူစီၤဃံး စကံယၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤအံၣ်စရ့လးအကစၢ်စံးဝဲဒ်အံၤ, တၢ်လၢနဘါထုကဖၣ်ယၤလၢအၤရှူၢ်အစီၤပၤ စၤနဃ့ ရံာ်အဂ့ၢ်န့ၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.19.20"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.21" osisID="2Kgs.19.21"/>
                    ယနၢ်ဟူလံ. အအံၤမ့ၢ်တၢ်ကတိၤလၢ ယွၤကတိၤတၢ်လၢအဂ့ၢ်, ပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိ, စံယိၣ်အဖိမုၣ် တပးကဲဘၣ်နၤဘၣ်, နံၤဘၣ်ဖၣ်လဲနၤ, ယရူၤၡလ့ၣ် အဖိမုၣ်ကျၢၢ်ကျာ်အခိၣ်လၢနၤလံ.
                    <verse eID="2Kgs.19.21"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.22" osisID="2Kgs.19.22"/>
                    နဒုၣ်ဒွဲၣ်, ဒီးပယွဲ ပရာ်မတၤတဂၤလဲၣ်. ဒီးနထုထီၣ်နကလုၢ်လၢမတၤ တဂၤအဖီခိၣ်, ဒီးကျ့ထီၣ်နမဲာ်ထီၣ်ထီလၢမတၤတဂၤ အဖီခိၣ်လဲၣ်.ထီဒါအံၣ်စရ့လးအတၢ်စီဆှံတဂၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.22"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.23" osisID="2Kgs.19.23"/>
                    နဒုၣ်ဒွဲၣ်ယွၤလၢနခ့နပှၤအစုပူၤ, ဒီးစံး, ယထီၣ်ဘးကစၢၢ်အတၢ်ထီတဖၣ်, လဘၤနိၣ်တကပၤ, လၢယလ့ၣ်ကဟၣ်ဂီၢ်မုၢ်, ဒီးယကကူာ်လီၤကွံာ်အသ့ၣ်ဆှိအ့ရ့းအထီ, ဒီးအသ့ၣ်ဆှိအဂ့ၤကတၢၢ်, ဒီးယကထီၣ်ဘးအလီၢ်ထီကတၢၢ်,တၤသၣ်အလီၢ်လၢပှၢ်လၢ်ကျါလီၤ.-
                    <verse eID="2Kgs.19.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.24" osisID="2Kgs.19.24"/>
                    ယခူၣ်လီၤတၢ်, ဒီးအီထံလီၤဆီ, ဒီးကမၤလီၤသံးအဲၤ ကူပတူးအထံကျိခဲလၢာ်လၢယခီၣ်ညါသးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.25" osisID="2Kgs.19.25"/>
                    လၢထံးလၢမကိာ်ယမၤယဲ, ဒီးလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်လၢ ပျၢၤယမၤအီၤန့ၣ်, နတနၢ်ဟူဘၣ်ဧါ. ခဲကနံၣ်အံၤလၢန ကမ့ၢ်လၢတၢ်မၤဟးဂီၤဝ့ၢ်အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူတဖၣ် ဒ်တၢ် အပူအိၣ်သယုၢ်အသိးအဂီၢ်န့ၣ်, ယဒုးကဲထီၣ်ယဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.25"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.26" osisID="2Kgs.19.26"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲတဖၣ်န့ၣ် အစုလီၤဖုၣ်,ပျံၤတၢ်ဖုးတၢ်, ဒီးပာ်ဆှးအမဲာ်လီၤ. မ့ၢ်တီၢ်မုၢ်လၢပှၢ်လၢ်ကျါ, ဒီးနီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤသံကစဲာ်, နီၣ်အိၣ်လၢဟံၣ်ခိၣ်,ဒီးဘုဘၣ်ကလံၤကိၢ် လၢအတချုးဒိၣ်ထီၣ်ဒံးဘၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="2Kgs.19.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.27" osisID="2Kgs.19.27"/>
                    ဒီးနဆ့ၣ်နီၤ, ဒီးနလဲၤထီၣ်, ဒီးနဟဲနုာ်န့ၣ်ယသ့ၣ်ညါ, ဒီးနသးကဲၤထီၣ်ထီဒါယၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.28" osisID="2Kgs.19.28"/>
                    မ့ၢ်နသးကဲၤထီၣ်ထီဒါယၤဒီး နပာ်ထီၣ်ထီနသးန့ၣ် ဟဲထီၣ်လၢယနၢ်ပူၤဒီး, ယကပာ်ယနီၣ်ကွးလၢနနါဒ့ ပူၤ, ဒီးယနိးပျံၤလၢနထးခိၣ်အဘၢၣ်စၢၤ, ဒီးယကဘိး ဃၣ်ကဒါက့ၤနၤလၢကျဲလၢနဟဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.29" osisID="2Kgs.19.29"/>
                    ဒီးအအံၤကကဲထီၣ်တၢ်အပနီၣ်လၢနဂီၢ်, အအံၤတ နံၣ်အံၤသုကအီၣ်တၢ်လၢအမဲထီၣ်ဒၣ်တၢ်, ဒီးပှဲၤထီၣ်ခံ နံၣ်တနံၣ်န့ၣ်တၢ်လၢအမဲထီၣ်ဒၣ်တၢ်လၢအဝဲန့ၣ်, ဒီး ပှဲၤထီၣ်သၢနံၣ်တနံၣ်န့ၣ်ဖှံတၢ်, ဒီးကူးတၢ်, ဒီးသူၣ်စ ပံးလီၢ်တဖၣ်, ဒီးအီၣ်အတၤသၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.19.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.30" osisID="2Kgs.19.30"/>
                    ဒီးတၢ်ပူၤဖျဲးလၢယူဒၤအပှၤဟံၣ်ဖိ လၢအအိၣ်လီၤ တဲာ်န့ၣ်ကစဲၤလီၤအဂံၢ်ဆူတၢ်ဖီလာ်, ဒီးသၣ်ထီၣ်တၢ် လၢတၢ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.31" osisID="2Kgs.19.31"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤန့ၣ် တၢ်အိၣ်လီၤ တဲာ်ကလဲၤထီၣ်ဒီးတၢ်ပူၤဖျဲးလၢစံယိၣ်လီၤ. တၢ်သုးမုၢ် ဂီၢ်မုၢ်အယွၤအသးဆူၣ်ကမၤတၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.32" osisID="2Kgs.19.32"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယွၤစံးလၢ အၤရှူၢ်အစီၤပၤအဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တဟဲနုာ်ဘၣ်လၢဝ့ၢ်တဖျၢၣ်အံၤအပူၤဘၣ်, တခးဘၣ် ပျၢ်တဘိဖဲန့ၣ်ဘၣ်, ဒီးတဟဲထီၣ်လၢအမဲာ်ညါအိၣ်ဒီး ကတီၤဘၣ်, ဒီးတမၤထီၣ်ဘၣ်တၢ်ခိၣ်ဒူလၢအမဲာ်ညါ ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.19.32"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.33" osisID="2Kgs.19.33"/>
                    ဒီးကျဲလၢအဟဲန့ၣ်ကက့ၤဝဲလၢကျဲတဘိန့ၣ်, ဒီးတဟဲနုာ်ဘၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤအံၤဘၣ်, ယွၤစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.19.33"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.34" osisID="2Kgs.19.34"/>
                    ဒီးယ ကအိၣ်ပှိၤဝ့ၢ်တဖျၢၣ်အံၤဒ်သိးယကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤ, လၢယဂီၢ်ဒၣ်ယဲ, ဒီးလၢယခ့ယပှၤစီၤဒၤဝံးအဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.35" osisID="2Kgs.19.35"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢယွၤအက လူးန့ၣ်ဟးထီၣ်, ဒီးကျီကွံာ်ပှၤကညီတကလီၤဃိးက လးဒီးယဲၢ်ကထိလၢအၤရှူၢ်သူၣ်ဒဲအပူၤ, ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ် န့ၣ်ပှၤဂဲၤဆၢထၢၣ်ဂီၤဂီၤ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤတဖၣ်ခဲလၢာ် န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤအစိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.35"/>
                    <verse sID="2Kgs.19.36" osisID="2Kgs.19.36"/>
                    ဒီးအၤရှူၢ်အစီၤပၤစီၤစၤနဃ့ရံာ် ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးလဲၤထီၣ်ဝဲ, ဒီးက့ၤကဒါက့ၤဝဲ, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢနံၤနဝ့လီၤ.-
                    <verse eID="2Kgs.19.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.19.37" osisID="2Kgs.19.37"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဘူၣ်တၢ်ဘါတၢ်လၢ အကစၢ်နံစရိးအဟံၣ် ပူၤအဖၢမုၢ်ဒီး, အဖိခွါစီၤအဒြၤမ့လ့း, ဒီးစီၤၡၢ်အ့စ့ၢ်န့ၣ် ကျီကွံာ်အီၤလၢနး, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဃ့ၢ်ထူၣ်ဖျဲးဆူကီၢ်အရၤ ရးအပူၤ, ဒီးအဖိခွါစီၤအ့ၤစၢ်ဃးဒိၣ်ကဲထီၣ်စီၤပၤလၢ အလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.19.37"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.20">
                <title>၂၀</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.1" osisID="2Kgs.20.1"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် စီၤဃံးစကံယၤဆါဝဲတုၤအ ကသံတ့ၢ်လီၤ. ဒီးစီၤအၤမိးအဖိခွါဝံယၡါယၤန့ၣ်လဲၤဆူ အအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မၤလိာ်နပှၤဟံၣ်ဖိအတၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နကသံ, ဒီးနတမူဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.2" osisID="2Kgs.20.2"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဃၣ်ဃီၤအမဲာ်ဆူတၢ်ဒူၣ်, ဒီးဘါထုကဖၣ် ယွၤ,
                    <verse eID="2Kgs.20.2"/>
                    <verse sID="2Kgs.20.3" osisID="2Kgs.20.3"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤဧၢ, ယလဲၤတၢ်လၢနမဲာ်ညါ လၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအပူၤဒီးလၢယသးဒီဖျၢၣ်, ဒီးယမၤ တ့ၢ်တၢ်လၢအဂ့ၤလၢနမဲာ်န့ၣ် သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢ်တ က့ၢ်. ဒီးစီၤဃံးစကံယၤဟီၣ်ဝဲနးမးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.4" osisID="2Kgs.20.4"/>
                    ဒီးစီၤယၡါယၤတချုးတုၤဒံးဘၣ်လၢ တၢ်အဂၢၤအ သးကံၢ်ပူၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢယွၤအကလုၢ်ဘၣ်အီၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.20.4"/>
                    <verse sID="2Kgs.20.5" osisID="2Kgs.20.5"/>
                    က့ၤကဒါက့ၤဒီးစံးဘၣ်စီၤဃံးစကံယၤ, ယပှၤဂီၢ်မုၢ်အခိၣ်, ယွၤနပၢ်စီၤဒၤဝံးအကစၢ်စံးဒ်အံၤ, ယနၢ်ဟူနဘါထုကဖၣ်တၢ်လံ, ယထံၣ်နမဲာ်ထံလံ, ကွၢ်ကွၢ်, ယကမၤဘျါက့ၤနၤလီၤ. ပှဲၤထီၣ်သၢနံၤတနံၤ န့ၣ်နကလဲၤထီၣ်ဆူယွၤအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.5"/>
                    <verse sID="2Kgs.20.6" osisID="2Kgs.20.6"/>
                    ယကပာ်ဖှိၣ် ဒီးနနံၤတဖၣ်လၢတဆံယဲၢ်နံၣ်လီၤ. ဒီးယကမၤပူၤဖျဲး နၤဒီးဝ့ၢ်တဖျၢၣ်အံၤလၢအၤရှူၢ်အစီၤပၤအစုပူၤ, ဒီးယက အိၣ်ပှိၤဝ့ၢ်တဖျၢၣ်အံၤလၢယဃိဒၣ်ဝဲ, ဒီးလၢယခ့ယပှၤ စီၤဒၤဝံးအဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.7" osisID="2Kgs.20.7"/>
                    ဒီးစီၤယၡါယၤစံးဝဲဒၣ်, ဟံးန့ၢ်ချၢၣ်ဒၢသၣ်ဃ့တလိၣ် တက့ၢ်. ဒီးဟံးန့ၢ်ဝဲ, ဒီးပာ်လီၤလၢတၢ်ဝ့အဖီခိၣ်, ဒီး ဘျါက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.8" osisID="2Kgs.20.8"/>
                    ဒီးစီၤဃံးစကံယၤစံးဘၣ်စီၤယၡါယၤ, တၢ်အပနီၣ် လၢယွၤကမၤဘျါက့ၤယၤ, ဒီးလၢယကလဲၤထီၣ်ဆူယွၤ အဟံၣ်ပူၤသၢနံၤတနံၤန့ၣ်မ့ၢ်မနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.20.8"/>
                    <verse sID="2Kgs.20.9" osisID="2Kgs.20.9"/>
                    ဒီးစီၤယ ၡါယၤစံးဝဲဒၣ်, အအံၤမ့ၢ်တၢ်ပနီၣ်လၢနဂီၢ်လၢနကန့ၢ် ဘၣ်တၢ်လၢယွၤ, လၢယွၤကမၤတၢ်လၢအကတိၤတ့ၢ် ဝဲ, တၢ်ကဒုန့ၣ်မ့ၢ်အကလဲၤလၢညါအတီၤတဆံ, က က့ၤကဒါက့ၤ အတီၤတဆံလဲၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.20.9"/>
                    <verse sID="2Kgs.20.10" osisID="2Kgs.20.10"/>
                    ဒီးစီၤဃံးစကံယၤ စံးဝဲဒၣ်, တၢ်ကဒုလဲၤလၢညါအတီၤတဆံ မ့ၢ်တၢ်ညီ, မ်အက့ၤကဒါက့ၤအတီၤတဆံတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.20.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.11" osisID="2Kgs.20.11"/>
                    ဒီးဝံယၡါယၤဃ့ကညးယွၤ, ဒီးဒုးက့ၤကဒါက့ၤတၢ် ကဒုအတီၤတဆံလၢအလဲၤလီၤပူၤကွံာ်တ့ၢ်လၢ စီၤအၤ ဃးအမုၢ်အနၣ်ရံၣ်အလိၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.12" osisID="2Kgs.20.12"/>
                    တၢ်လၢအကတီၢ်န့ၣ်ဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤ စီၤဘၤလ ဒၣ်အဖိခွါစီၤဘရိဒးဘၤလဒၣ်တဂၤဟ့ၣ်ယုၢ်လံာ်, ဒီး ခိၣ်ဖးလၢစီၤဃံးစကံယၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နၢ်ဟူဝဲ လၢအဆါတ့ၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.13" osisID="2Kgs.20.13"/>
                    ဒီးစီၤဃံးစကံယၤဒိကနၣ်ဝဲ, ဒီးဒုးနဲၣ်အီၤလၢအတၢ် လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အဟံၣ်ဒီဟံၣ်ညါ, ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ဒီးထူ ဧိၤလွဲဧိၤ, ဒီးတၢ်နၢမူ, ဒီးသိအဂ့ၤ, ဒီးအစုကဝဲၤအဟံၣ် ဒီဖျၢၣ်ညါ, ဒီးကယဲၢ်အတၢ်လၢအအိၣ်လၢအတၢ်လုၢ် ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အကျါန့ၣ်လီၤ. တၢ်လၢစီၤဃံးစကံယၤတဒုး နဲၣ်ဘၣ်အီၤန့ၣ်တအိၣ်လၢၤဘၣ်လၢအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးတ အိၣ်လၢၤဘၣ်လၢအဘီမုၢ်ဒီဘ့ၣ်ညါအပူၤနီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.20.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.14" osisID="2Kgs.20.14"/>
                    ဒီးဝံယၡါယၤန့ၣ်ဟဲဆူစီၤပၤဃံးစကံယၤအအိၣ်, ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, ပှၤတဖၣ်န့ၣ်စံးဒ်လဲၣ်, ဒီးဟဲဆူနအိၣ်လၢ လဲၣ်. ဒီးစီၤဃံးစကံယၤစံးဝဲဒၣ်, ဟဲဆူယအိၣ်လၢထံ ယံၤကီၢ်ယံၤတဘ့ၣ်, လၢဘၤဘူၤလိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.15" osisID="2Kgs.20.15"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်အထံၣ်ဘၣ်လၢနဟံၣ်ပူၤမနုၤလဲၣ်. ဒီး စီၤဃံးစကံယၤစံးဝဲဒၣ်, ထံၣ်ဘၣ်လံကယဲၢ်တၢ်လၢအ အိၣ်လၢယဟံၣ်ပူၤခဲလၢာ်လံ. တၢ်လၢယတဒုးနဲၣ်ဘၣ် အီၤန့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်လၢ ယတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အပူၤနီတ မံၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.20.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.16" osisID="2Kgs.20.16"/>
                    ဒီးစီၤယၡါယၤစံးဘၣ်စီၤဃံးစကံယၤ, ဒိကနၣ်ယွၤ အကလုၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.20.16"/>
                    <verse sID="2Kgs.20.17" osisID="2Kgs.20.17"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, မုၢ်နံၤတဖၣ်ကဟဲလၢ ကယဲၢ်တၢ်အိၣ်လၢနဟံၣ်ပူၤ, ဒီးတၢ်လၢနပၢ်တဖၣ်ပာ် ဖှိၣ်ဝဲတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, တၢ်ကစိာ်ထီၣ်ကွံာ်အီၤဆူ ဘၤဘူၤလိၣ်လီၤ. တၢ်တအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်, ယွၤစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.20.17"/>
                    <verse sID="2Kgs.20.18" osisID="2Kgs.20.18"/>
                    ဒီးကစိာ်ထီၣ်ကွံာ်နဖိခွါလၢအလီၤစၢၤ လၢနၤ, လၢနထီၣ်ဖိ, ဒီးကကဲပှၤဒ့ဒံၣ်ဖိလၢဘၤဘူၤ လိၣ်အစီၤပၤအနူၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.19" osisID="2Kgs.20.19"/>
                    ဒီးစီၤဃံးစကံယၤစံးဘၣ်စီၤယၡါယၤ, ယွၤအတၢ်က တိၤလၢအကတိၤတ့ၢ်ဝဲန့ၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ဃူ တၢ်ဖိး, ဒီးတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီကအိၣ်ဝဲလၢ ယမုၢ်နံၤတဖၣ် အပူၤန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.20.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.20" osisID="2Kgs.20.20"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤဃံးစကံယၤ, ဒီး အစိအကမီၤခဲလၢာ်, ဒီးလၢအမၤထံနိၣ်တပူၤ, ဒီးထံ အကျိၤတဘိ, ဒီးလၢအဒုးဟဲထံဆူဝ့ၢ်ပူၤအဂ့ၢ်အကျိၤ န့ၣ်ကွဲးအသးလၢယူဒၤအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.20.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.20.21" osisID="2Kgs.20.21"/>
                    ဒီးစီၤဃံးစကံယၤမံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးအဖိခွါစီၤမ နၤရှ့ၤကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.20.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.21">
                <title>၂၁</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.1" osisID="2Kgs.21.1"/>
                    လၢစီၤမနၤရှ့ၤကဲသီစီၤပၤန့ၣ် အသးပှၢ်တဆံခံနံၣ်, ဒီးကဲထီၣ်စီၤပၤလၢ ယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤ ယဲၢ်ဆံယဲၢ်နံၣ် လီၤ. ဒီးအမိၢ်အမံၤန့ၣ်မ့ၢ်နီၢ်ဃ့ပစံဘၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.2" osisID="2Kgs.21.2"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ် ဒ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢ ယွၤဟီထီၣ်ကွံာ် လၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအမဲာ်ညါအတၢ် သးဘၣ်အၢအသိးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.2"/>
                    <verse sID="2Kgs.21.3" osisID="2Kgs.21.3"/>
                    ဒီးမၤက့ၤတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီ တဖၣ်လၢအပၢ်စီၤဃံးစကံယၤမၤဟးဂီၤဝဲ, ဒီးမၤထီၣ် တၢ်လုၢ်လီၢ်တဖၣ်လၢဘဧၤလးအဂီၢ်, ဒီးတ့အရှ့ရၤ, ဒီး မၤဝဲဒ်အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤအၤဃာ်အသိး, ဒီးဘါထီၣ်မူ ခိၣ်အသုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးမၤအတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.4" osisID="2Kgs.21.4"/>
                    ဒီးမၤတၢ်လုၢ်လီၢ်တဖၣ် လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤလၢယွၤ စံးလၢအဂ့ၢ်, ယကပာ်ယမံၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.5" osisID="2Kgs.21.5"/>
                    ဒီးမၤတၢ်လုၢ်လီၢ်တဖၣ်လၢ မူခိၣ်အသုးမုၢ်ခဲလၢာ် အဂီၢ်လၢယွၤအဟံၣ်အဂၢၤပူၤခံပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.5"/>
                    <verse sID="2Kgs.21.6" osisID="2Kgs.21.6"/>
                    ဒီးမၢအဖိခွါ ခီဂာ်မ့ၣ်အူ, ဒီးဒုၣ်တၢ်အဆၢအကတီၢ်, ဒီးဟိၣ်တၢ် လိၢ်တၢ်, ဒီးမၤတၢ်ဒီးပှၤမၤန့ၢ်ပှၤသံအကလၤတဖၣ်, ဒီးပှၤမဲာ်ထံၣ်ဝံတဖၣ်, ဒီးမၤတၢ်အၢအါမံၤလၢယွၤအ မဲာ်လၢထိၣ်ဂဲၤအသးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.7" osisID="2Kgs.21.7"/>
                    ဒီးပာ်လီၤအရှ့ရၤအဂီၤ လၢအတ့ဝဲလၢဟံၣ်ပူၤလၢ ယွၤစံးဘၣ်စီၤဒၤဝံးဒီးအဖိခွါစီၤၡလိၤမိၤလၢအဂ့ၢ်, လၢ ဟံၣ်တဖျၢၣ်အံၤအပူၤ, ဒီးလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤလၢယ ဃုထၢလၢအံၣ်စရ့လးအဒူၣ်ခဲလၢာ်အကျါန့ၣ် ယက ပာ်ယမံၤအစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.7"/>
                    <verse sID="2Kgs.21.8" osisID="2Kgs.21.8"/>
                    ထဲအတိၢ်န့ၢ်တၢ်ဒ် ကယဲၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢယခ့ယပှၤစီၤမိၤရှ့မၤလိာ်အီၤ အသိးန့ၣ်ဒီး, ယတဒုးဟးထီၣ်လၢၤဘၣ်အံၣ်စရ့လး အခီၣ်လၢကီၢ်လၢယဟ့ၣ်လီၤအပၢ်တဘ့ၣ်အပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.21.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.9" osisID="2Kgs.21.9"/>
                    ဒီးတဒိကနၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးစီၤမနၤရှ့ၤကလံာ်အီၤ ဒ်သိးအကမၤတၢ်အၢအါန့ၢ် ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢယွၤ မၤဟးဂီၤအီၤလၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအမဲာ်ညါတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.10" osisID="2Kgs.21.10"/>
                    ဒီးယွၤကတိၤတၢ်လၢ အခ့အပှၤဝံတဖၣ်အစုပူၤဒီးစံး ဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.21.10"/>
                    <verse sID="2Kgs.21.11" osisID="2Kgs.21.11"/>
                    မ့ၢ်ယူဒၤအစီၤပၤမနၤရှ့ၤမၤတၢ်သးဘၣ်အၢတ ဖၣ်န့ၣ်, မၤတၢ်အၢအါန့ၢ်ပှၤအမိၢ်ဖိလၢအအိၣ်ဝဲလၢအ မဲာ်ညါ, ဒီးဒုးမၤစ့ၢ်ကီးယူဒၤလၢတၢ်ဒဲးဘးလၢအတၢ် ဂီၤတၢ်ဖီၣ်သတးဒီး,
                    <verse eID="2Kgs.21.11"/>
                    <verse sID="2Kgs.21.12" osisID="2Kgs.21.12"/>
                    ယွၤအံၣ်စရ့လးအကစၢ်စံးဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ယကဒုးဟဲဘၣ်ယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးယူဒၤလၢ တၢ်အၢတမံၤလၢဖဲဒၣ် ပှၤလၢအနၢ်ဟူဝဲတဂၤလၢ်လၢ် န့ၣ် အနၢ်ကဆါခံခီလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.13" osisID="2Kgs.21.13"/>
                    ဒီးယကစၢၢ်ထီၣ်ၡၤမရံအပျံၤ, ဒီးစီၤအၤဃာ်အဟံၣ် အပျံၤထူၣ်ကလာ်လၢယရူၤၡလ့ၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးယကထွါ ကွံာ်ယရူၤၡလ့ၣ်ဒ်ပှၤထွါကွံာ်လီခီအသိးန့ၣ်, ထွါကွံာ် ဒီးပာ်ကျၢၢ်အီထီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.14" osisID="2Kgs.21.14"/>
                    ဒီးယကလဲၤသဒၣ် ယတၢ်န့ၢ်သါအတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢအဒုၣ်အဒါအစုပူၤ, ဒီးကကဲ တၢ်ဂုာ်န့ၢ်အလီၢ်, တၢ်မၤန့ၢ်ဆူၣ်အလီၢ်လၢအဒုၣ်အဒါ ခဲလၢာ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.14"/>
                    <verse sID="2Kgs.21.15" osisID="2Kgs.21.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤဝဲလၢတၢ်အၢလၢယ မဲာ်, ဒီးဒုးသးထီၣ်ယၤလၢမုၢ်တနံၤလၢအပၢ်တဖၣ်ဟဲ ထီၣ်လၢအဲၤကူပတူးအပူၤတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.16" osisID="2Kgs.21.16"/>
                    ဒီးစီၤမနၤရှ့ၤလူလီၤစ့ၢ်ကီးတၢ်သွံၣ်, လၢအတၢ်ဒဲးဘး တအိၣ်ဘၣ်အါအါကလဲာ်တုၤအမၤပှဲၤ ယရူၤၡလ့ၣ်လၢ အံၤတခီပၢၢ်လၢန့ၣ်တခီ, လၢအတၢ်ဒဲးဘးလၢအဒုးမၤ ယူဒၤလၢတၢ်ဒဲးဘး ဒ်သိးအကမၤတၢ်အၢလၢယွၤအ မဲာ်ညါန့ၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.17" osisID="2Kgs.21.17"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤမနၤရှ့ၤ, ဒီးကယဲၢ် တၢ်လၢအမၤဝဲ, ဒီးအတၢ်ဒဲးဘးလၢအမၤဘၣ်ဝဲန့ၣ်ကွဲး အသးလၢယူဒၤအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.21.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.18" osisID="2Kgs.21.18"/>
                    ဒီးစီၤမနၤရှ့ၤမံဝဲဒီး အပၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤလၢအဟံၣ်ဒၣ်ဝဲအတၤသၣ်အလီၢ်ပူၤ, လၢတၤသၣ် အလီၢ်ဧူးစၤအပူၤ, ဒီးအဖိခွါစီၤအၤမိၣ်ကဲထီၣ်စီၤပၤလၢ အလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.19" osisID="2Kgs.21.19"/>
                    လၢစီၤအၤမိၣ်ကဲသီစီၤပၤန့ၣ်အသးပှၢ်ခံဆံခံနံၣ်, ဒီး ကဲစီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤခံနံၣ်လီၤ. ဒီးအမိၢ်အမံၤ မ့ၢ်နီၢ်မရှူလမံး, စီၤဃၤရှူးအဖိမုၣ်လၢယၤတဘၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.20" osisID="2Kgs.21.20"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒ်အပၢ်စီၤမနၤရှ့ၤမၤဝဲ အသိးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.20"/>
                    <verse sID="2Kgs.21.21" osisID="2Kgs.21.21"/>
                    ဒီးပိာ်ကျဲတဖၣ်လၢအပၢ်ပိာ်ဝဲ, ဒီးမၤတၢ် ဂီၤအတၢ်လၢအပၢ်မၤဝဲ, ဒီးဘူၣ်အီၤအါအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.21"/>
                    <verse sID="2Kgs.21.22" osisID="2Kgs.21.22"/>
                    ဒီး လဲၤသဒၣ်အပၢ်တဖၣ်အကစၢ်, ဒီးတပိာ်ဘၣ်ယွၤအကျဲ န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.21.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.23" osisID="2Kgs.21.23"/>
                    ဒီးစီၤအၤမိၣ်အခ့အပှၤတဖၣ် ကူၣ်တၢ်ထီဒါအီၤဒီးမၤ သံစီၤပၤလၢအဟံၣ်ဒၣ်ဝဲအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.24" osisID="2Kgs.21.24"/>
                    ဒီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤ အပှၤဂီၢ်မုၢ် မၤသံကယဲၢ်ပှၤလၢအ ကူၣ်တၢ်ထီဒါစီၤပၤအၤမိၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအ ပှၤဂီၢ်မုၢ်ပာ်အဖိခွါစီၤယိၤၡံယၤ လၢစီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.25" osisID="2Kgs.21.25"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီးစီၤအၤမိၣ် လၢအမၤဝဲ န့ၣ်ကွဲးအသးလၢ ယူဒၤအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အ ပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.21.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.21.26" osisID="2Kgs.21.26"/>
                    ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢ အတၢ်သွၣ်ခိၣ်အပူၤလၢ တၤသၣ်အလီၢ်ဧူးစၤ, ဒီးအဖိခွါစီၤယိၤၡံယၤကဲစီၤပၤ လၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.21.26"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.22">
                <title>၂၂</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.1" osisID="2Kgs.22.1"/>
                    လၢစီၤယိၤၡံယၤကဲသီစီၤပၤန့ၣ် အသးပှၢ်ဃိးနံၣ်ဒီး ကဲစီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤသၢဆံတနံၣ်လီၤ. ဒီးအ မိၢ်အမံၤမ့ၢ်နီၢ်ယဒံဒၤ, စီၤဧဒါယၤအဖိမုၣ်လၢဘိးစကး လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.22.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.2" osisID="2Kgs.22.2"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အလိၤလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးပိာ်အပၢ်စီၤဒၤဝံး အကျဲဒီဘိညါ, ဒီးဆူစုထွဲမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဆူစုစ့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တ ဃၣ်ကွံာ်အသးဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.22.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.3" osisID="2Kgs.22.3"/>
                    ဒီးလၢစီၤယိၤၡံယၤအနံၣ်ပှဲၤထီၣ် တဆံဃိးနံၣ်တနံၣ် န့ၣ်တၢ်မၤအသးလၢစီၤပၤမၢလီၤပှၤကွဲးလံာ် စီၤမရှူလၣ် အဖိခွါ, စီၤအစါလံယၤအဖိခွါ, စီၤၡၤဖၣ်ဆူယွၤအဟံၣ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.22.3"/>
                    <verse sID="2Kgs.22.4" osisID="2Kgs.22.4"/>
                    လဲၤထီၣ်ဆူပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်စီၤဃံးလကံ ယၤအအိၣ် ဒ်သိးအကဂံၢ်စ့လၢ ပှၤဟဲစိာ်ဝဲဆူယွၤအ ဟံၣ်ပူၤ, လၢပှၤပၢၤတြဲၤတဖၣ်ထၢဖှိၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.22.4"/>
                    <verse sID="2Kgs.22.5" osisID="2Kgs.22.5"/>
                    ဒီးမ်အဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢ ပှၤမၤတၢ်မၤလၢအ ကွၢ်ယွၤအဟံၣ်တဖၣ်အစုပူၤ, ဒီးမ်အဟ့ၣ်က့ၤပှၤလၢ အမၤတၢ်မၤလၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ ဒ်သိးအကမၤက့ၤတၢ် ဘၢၣ်ဖျိလၢဟံၣ်ပူၤန့ၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.22.5"/>
                    <verse sID="2Kgs.22.6" osisID="2Kgs.22.6"/>
                    လၢပှၤမၤတၢ်လၢသ့ၣ်, ဒီး လၢပှၤသူၣ်တၢ်ဖိ, ဒီးလၢပှၤမၤတၢ်လၢလၢၢ်, ဒီးဒ်သိး အကပှ့ၤသ့ၣ်, ဒီးလၢၢ်စိးပျၤအသးလၢတၢ်မၤက့ၤဟံၣ် အဂီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.22.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.7" osisID="2Kgs.22.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပှၤတဂံၢ်ဘၣ်ဒီးအီၤ လၢစ့လၢပှၤဟ့ၣ် လီၤလၢအစုပူၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤဝဲလၢအကလုၢ်တီ လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.22.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.8" osisID="2Kgs.22.8"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် စီၤဃံးလကံယၤစံးဘၣ်ပှၤကွဲး လံာ်စီၤၡၤဖၣ်, ယထံၣ်န့ၢ်လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢယွၤ အဟံၣ်ပူၤလီၤ. ဒီးစီၤဃံးလကံယၤဟ့ၣ်လံာ်န့ၣ်လၢစီၤ ၡၤဖၣ်, ဒီးဖးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.22.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.9" osisID="2Kgs.22.9"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်စီၤၡၤဖၣ်ဟဲက့ၤဆူစီၤပၤအအိၣ်, ဒီးဟဲ စိာ်တၢ်ကတိၤဆူစီၤပၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နခ့နပှၤတဖၣ်န့ၣ် ထၢဖှိၣ်လံစ့လၢအထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်လၢဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤ လံလၢပှၤလၢအမၤတၢ်မၤ, လၢအကွၢ်က့ၤယွၤအဟံၣ် အစုပူၤလံ.
                    <verse eID="2Kgs.22.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.10" osisID="2Kgs.22.10"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်စီၤၡၤဖၣ်ဒုးနဲၣ်တၢ်လၢစီၤပၤ, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်စီၤဃံးလကံယၤန့ၣ်ဟ့ၣ်လီၤယၤ လၢလံာ်တကတြူၢ်လီၤ. ဒီးစီၤၡၤဖၣ်ဖးဝဲလၢစီၤပၤအ မဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.22.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.11" osisID="2Kgs.22.11"/>
                    ဒီးတုၤစီၤပၤနၢ်ဟူ လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီအကလုၢ်က ထါဒီး, တၢ်မၤအသးလၢအဖှီအဆ့လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.22.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.12" osisID="2Kgs.22.12"/>
                    ဒီးစီၤပၤမၤလိာ် ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤဃံးလကံယၤ, ဒီးစီၤၡၤဖၣ်အဖိခွါစီၤအဃံကၣ်, ဒီးစီၤမၤကါယၤအဖိ ခွါစီၤဧးကဘိၢ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်စီၤၡၤဖၣ်, ဒီးစီၤပၤအခ့ အပှၤစီၤဧစါယၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.22.12"/>
                    <verse sID="2Kgs.22.13" osisID="2Kgs.22.13"/>
                    လဲၤသံကွၢ်ယွၤလၢယ ဂီၢ်, ဒီးလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အဂီၢ်, ဒီးလၢယူဒၤခဲလၢာ်အဂီၢ်လၢ လံာ်တကတြူၢ် လၢပထံၣ်န့ၢ်အီၤအကလုၢ်ကထါအဂ့ၢ် အကျိၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအတၢ်သးထီၣ်လၢအ ကဲၤထီၣ်ဘၣ်ပှၤမ့ၢ်အဒိၣ်မးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပပၢ်တဖၣ် တဒိကနၣ်ဘၣ်လံာ်အံၤအကလုၢ်ကထါ, ဒ်သိးအကမၤ ဝဲဒ်ကယဲၢ်တၢ်ကွဲးအသးဘၣ်ဃးဒီးပှၤအသိးန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.22.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.14" osisID="2Kgs.22.14"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် စီၤဃံးလကံယၤ, ဒီးစီၤအဃံ ကၣ်, ဒီးစီၤဧးကဘိၢ်, ဒီးစီၤၡၤဖၣ်, ဒီးစီၤဧစါယၤသ့ၣ် တဖၣ်န့ၣ်လဲၤဝဲဆူ ပှၤပၢၤတၢ်ကူတၢ်သိးစီၤဃၢ်ဃၣ်အ ဖိခွါစီၤတံးကဝၤအဖိခွါစီၤၡၤလူၣ်အမါ ဝံပိာ်မုၣ်နီၢ်ဃူး လဒါတဂၤအအိၣ်, ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးအီၤလီၤ. အဝဲဒၣ် အိၣ်ဝဲလၢယရူၤၡလ့ၣ်ခံတီၤတတီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.22.14"/>
                    <verse sID="2Kgs.22.15" osisID="2Kgs.22.15"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယွၤအံၣ်စရ့လးအကစၢ်စံးဒ်အံၤ, စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤလၢအမၢလီၤသုဆူယအိၣ်,-
                    <verse eID="2Kgs.22.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.16" osisID="2Kgs.22.16"/>
                    ယွၤစံးဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ယကဒုးဟဲတၢ်အၢဘၣ်တၢ်အ လီၢ်အံၤဒီးလၢပှၤလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအပူၤအလိၤ,က ယဲၢ်လံာ်အကလုၢ်ကထါလၢယူဒၤအစီၤပၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.22.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.22.17" osisID="2Kgs.22.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လဲၤသဒၣ်ယၤ, ဒီးဆိၣ်ကဲၤတၢ်နၢမူလၢ ကစၢ်အဂၤတဖၣ်အဂီၢ်, ဒ်သိးအကဒုးသးထီၣ်ယၤလၢ အစုအတၢ်မၤခဲလၢာ်အဃိလီၤ. ဒီးယသးကကဲၤထီၣ် ဘၣ်တၢ်အလီၢ်အံၤ, ဒီးတစၢ်လီၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.22.17"/>
                    <verse sID="2Kgs.22.18" osisID="2Kgs.22.18"/>
                    မ့မ့ၢ်ယူဒၤအ စီၤပၤလၢအမၢသုဟဲသံကွၢ်ယွၤန့ၣ်, သုဘၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယွၤအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤစံးဒ်အံၤ, တၢ်ကတိၤလၢနနၢ်ဟူ န့ၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.22.18"/>
                    <verse sID="2Kgs.22.19" osisID="2Kgs.22.19"/>
                    မ့ၢ်နသးစူၤ, ဒီးတုၤနနၢ်ဟူတၢ်ကတိၤထီဒါတၢ် အလီၢ်အံၤ, ဒီးထီဒါပှၤလၢအအိၣ်အဆိးလၢအပူၤလၢ အကကဲထီၣ်တၢ်အိၣ်သယုၢ်, ဒီးတၢ်ဆိၣ်အၢအလီၢ်န့ၣ် ဒီး, နဆီၣ်လီၤနသးဒီးဖှီနဆ့, ဒီးဟီၣ်လၢယမဲာ်ညါဒီး, ယနၢ်ဟူစ့ၢ်ကီးလီၤ, ယွၤစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.22.19"/>
                    <verse sID="2Kgs.22.20" osisID="2Kgs.22.20"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးကွၢ် ကွၢ်, ယကပာ်ဖှိၣ်နၤဒီးနပၢ်တဖၣ်, ဒီးတၢ်ကပာ်ဖှိၣ် နၤလၢနတၢ်သွၣ်ခိၣ်ပူၤမုာ်မုာ်, ဒီးနမဲာ်တထံၣ်ဘၣ်တၢ် အၢခဲလၢာ်လၢယကဒုးဟဲဘၣ်တၢ်အလီၢ်အံၤဘၣ်. ဒီး အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဟဲစိာ်န့ၢ်စီၤပၤလၢတၢ်ကတိၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.22.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.23">
                <title>၂၃</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.1" osisID="2Kgs.23.1"/>
                    ဒီးစီၤပၤမၢလီၤတၢ်, ဒီးပှၤဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ယူဒၤအပှၤသူၣ် က့သးပှၢ်, ဒီးယရူၤၡလ့ၣ်အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်ခဲလၢာ် ဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.2" osisID="2Kgs.23.2"/>
                    ဒီးစီၤပၤလဲၤထီၣ်ဆူယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးယူဒၤအပှၤက ညီခဲလၢာ်, ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤခဲ လၢာ်အိၣ်ဝဲဒီးအီၤ, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, ဒီးဝံတဖၣ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ဒီးဒိၣ်ဒီးဆံး, ဒီးဖးဝဲလၢအနၢ်ပူၤ, လၢ ကယဲၢ်တၢ်ကတိၤလၢ လံာ်တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလၢပှၤ ထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢယွၤအဟံၣ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.3" osisID="2Kgs.23.3"/>
                    ဒီးစီၤပၤဆၢထၢၣ်လၢတၢ်ဆၢထၢၣ်အလီၢ်, ဒီးအၢၣ် လီၤအီလီၤတၢ်လၢယွၤအမဲာ်ညါလၢ အကလဲၤတၢ်လၢ ယွၤအမဲာ်ညါ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်အတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးအတၢ် အုၣ်အသး, ဒီးအတၢ်မၤလိာ်တဖၣ်, လၢအသးဒီဖျၢၣ် ညါ, ဒီးလၢအသးလၢအဆိကမိၣ်တၢ်တုၤအလၢာ်ဒ်သိး အကမၤတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအတၢ်ကတိၤအံၤ လၢအ ကွဲးအသးလၢလံာ်အံၤအပူၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်အၢၣ် လီၤအီလီၤတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.4" osisID="2Kgs.23.4"/>
                    ဒီးစီၤပၤမၤလိာ်ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် စီၤဃံးလကံယၤ, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်ခံတီၤတတီၤ, ဒီးပှၤပၢၤတြဲၤတဖၣ် ဒ်သိးအကဟဲစိာ်ထီၣ်ကွံာ် ကယဲၢ်လီခီလၢပှၤတ့ဝဲလၢ ဘဧၤလးအဂီၢ်, ဒီးလၢအရှ့ရၤအဂီၢ်, ဒီးလၢမူခိၣ်အသုး မုၢ်ခဲလၢာ်အဂီၢ်သ့ၣ်တဖၣ်လၢယွၤအနူၢ်ပူၤလီၤ. ဒီးအဝဲ ဒၣ်ဆူးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်လၢခိ, လၢကံဒြိၣ် အတၢ်ပျီပူၤ, ဒီးစိာ်ကွံာ်အဖၣ်ဆါဆူဘ့ၤသ့လးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.5" osisID="2Kgs.23.5"/>
                    ဒီးဒုးဆိတ့ၢ်ပှၤဘါတၢ်ဂီၤ အပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ် လၢယူဒၤအစီၤပၤတဖၣ်ပာ်ဝဲ, ဒ်သိးအကဆိၣ်ကဲၤတၢ် နၢမူလၢအလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်အဖီခိၣ်, လၢယူဒၤအဝ့ၢ် ပူၤ, ဒီးလၢတၢ်အိၣ်ဝးတရံးယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးပှၤလၢအ ဆိၣ်ကဲၤတၢ်နၢမူလၢဘဧၤလးအဂီၢ်, လၢမုၢ်အဂီၢ်, ဒီး လၢလါအဂီၢ်, ဒီးလၢနံးခးအဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤအဂီၢ်, ဒီးလၢ မူခိၣ်အသုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.6" osisID="2Kgs.23.6"/>
                    ဒီးဟဲစိာ်ထီၣ်ကွံာ်အရှ့ရၤ လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤဆူယရူၤ ၡလ့ၣ်လၢခိ, ဆူထံကျိကံဒြိၣ်, ဒီးဆူးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢ ထံကျိကံဒြိၣ်အနံၤ, ဒီးယီၢ်လီၤကလဲအီၤတုၤအကဲထီၣ် တၢ်ကမူၣ်, ဒီးကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အတၢ်ကမူၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ် အဖိတဖၣ်အသွၣ်ခိၣ်လိၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.7" osisID="2Kgs.23.7"/>
                    ဒီးမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်ပှၤအဲၣ်ပကၢၤ အဟံၣ်တဖၣ်လၢအ အိၣ်ဝဲလၢယွၤအဟံၣ်ဃၢၤ, ဖဲပိာ်မုၣ်ထါဟံၣ်တဖၣ်လၢ အရှ့ရၤအဂီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.8" osisID="2Kgs.23.8"/>
                    ဒီးဟဲစိာ်ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်ခဲလၢာ် လၢယူဒၤအဝ့ၢ်တ ဖၣ်အပူၤ, ဒီးမၤဘၣ်အၢတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်ဖဲပှၤ လုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်ဆိၣ်ကဲၤတၢ်နၢမူလၢ က့ဘၤပၢၢ် လၢဘ့ၢ်ၡဘၤ, ဒီးမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်ပဲတရီအတၢ်လီၢ်ထီၣ် ထီတဖၣ်လၢအအိၣ်ဝဲလၢ တၢ်လဲၤနုာ်ဝ့ၢ်အခိၣ်စီၤယိၤ ရှူတဂၤအပဲတရီအဃၢၤ, လၢအအိၣ်ဝဲလၢဝ့ၢ်အပဲတရီ လၢစုစ့ၣ်တခီန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.9" osisID="2Kgs.23.9"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ် အပှၤလုၢ်တၢ် အဒိၣ်တဟဲထီၣ်ဘၣ်ဆူ ယွၤအတၢ်လုၢ်လီၢ်လၢယရူၤ ၡလ့ၣ်အပူၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်အီၣ်ကိၣ်တဃါဃုာ်ဘၣ်ဒီးကိၣ် မံၣ်လၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.10" osisID="2Kgs.23.10"/>
                    ဒီးမၤဘၣ်အၢတိဖ့း လၢအအိၣ်ဝဲလၢပှၤဃံနိၣ်ဖိအ ကစၢၢ်ကဆူးအပူၤ, ဒ်သိးပှၤအသုတဒုးခီဂာ်အဖိခွါ, ဒီးအဖိမုၣ်လၢမ့ၣ်အူလၢမိလးအဂီၢ်နီတဂၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.11" osisID="2Kgs.23.11"/>
                    ဒီးစိာ်ထီၣ်ကွံာ်ကသ့ၣ်တဖၣ် လၢယူဒၤအစီၤပၤတ ဖၣ်ဟ့ၣ်လီၤဝဲလၢမုၢ်ဧိၤလါဧိၤအဂီၢ်, ဖဲတၢ်လဲၤနုာ်လၢ ယွၤအဟံၣ်ပူၤလၢ ပှၤဒ့ဒံၣ်စီၤနၤသၣ်မ့လ့း အဒၢးအ ဃၢၤလၢအအိၣ်ဝဲလၢခိ, ဒီးဆူးထီၣ်ကွံာ်မုၢ်အလ့ၣ်က ဟၣ်လၢမ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.12" osisID="2Kgs.23.12"/>
                    ဒီးတၢ်လုၢ်လီၢ်တဖၣ် လၢအအိၣ်ဝဲလၢစီၤအၤဃးအ ဒၢးလၢထးခီတတီၤအဖီခိၣ်, လၢယူဒၤအစီၤပၤတဖၣ် မၤဝဲ, ဒီးတၢ်လုၢ်လီၢ်တဖၣ်လၢစီၤမနၤရှ့ၤမၤဝဲလၢယွၤ အဟံၣ်အဂၢၤခံပူၤအပူၤန့ၣ်စီၤပၤမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်, ဒီးမၤ လီၤကလဲကွံာ်အီၤဖဲန့ၣ်, ဒီးကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အကမူၣ်ဆူ ထံကျိကံဒြိၣ်အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.13" osisID="2Kgs.23.13"/>
                    ဒီးတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ် လၢအအိၣ်ဝဲလၢယရူၤ ၡလ့ၣ်အမဲာ်ညါ လၢကစၢၢ်မၤဟးဂီၤတၢ်အစုထွဲတခီ, လၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤၡလိၤမိၤမၤဝဲလၢ ပှၤစံဒိၣ်ဖိအ တၢ်သးဘၣ်အၢ, ဧၤၡတြိးအဂီၢ်, ဒီးလၢဧၣ်မိၣ်ဖိအတၢ် သးဘၣ်အၢ, မိလးအဂီၢ်န့ၣ်စီၤပၤမၤဘၣ်အၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.14" osisID="2Kgs.23.14"/>
                    ဒီးမၤလီၤကလဲတၢ်ဂီၤတဖၣ်, ဒီးကူာ်လီၤကွံာ်အရှ့ရၤ တဖၣ်, ဒီးမၤပှဲၤအလီၢ်ဒီးပှၤကညီအဃံအကွဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.15" osisID="2Kgs.23.15"/>
                    ဒီးတၢ်လုၢ်လီၢ်အိၣ်ဝဲလၢ ဘ့ၤသ့လးစ့ၢ်ကီး, ဒီးတၢ် အလီၢ်ထီၣ်ထီလၢစီၤနဘးအဖိခွါ စီၤယၤရၤဘၣ်လၢအ ဒုးမၤအံၣ်စရ့လးလၢ တၢ်ဒဲးဘးတဂၤမၤဝဲန့ၣ်မၤလီၤပှီၢ် ကွံာ်တၢ်လုၢ်လီၢ်ဒီးတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီ, ဒီးဆူးထီၣ်ကွံာ် တၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီ, ဒီးယီၢ်လီၤကလဲကွံာ်ဝဲ, ဒီးဆူး ထီၣ်ကွံာ်အရှ့ရၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.16" osisID="2Kgs.23.16"/>
                    ဒီးစီၤယိၤၡံယၤ ဃၣ်ဃီၤအသးဒီးထံၣ် တၢ်သွၣ်ခိၣ် ဖဲကစၢၢ်လိၤ, ဒီးမၢလီၤတၢ်, ဒီးဟံးထီၣ်ပှၤအဃံလၢတၢ် သွၣ်ခိၣ်အပူၤ, ဒီးဆူးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢတၢ်လုၢ်လီၢ်အဖီ ခိၣ်, ဒီးမၤဘၣ်အၢအီၤ, ဒ်ယွၤအကလုၢ်ကထါ, လၢ ယွၤအပှၤကညီကိးထီၣ်, လၢအကိးထီၣ်တၢ်ကတိၤတ ဖၣ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.17" osisID="2Kgs.23.17"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်အပနီၣ်တဖျၢၣ်လၢယထံၣ်ဘၣ်န့ၣ် မ့ၢ်မနုၤလဲၣ်. ဒီးဝ့ၢ်အပှၤကညီစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်ယွၤအ ပှၤကညီလၢအဟဲဝဲလၢယူဒၤ, ဒီးကိးထီၣ်တၢ်တဖၣ် လၢနမၤလၢ တၢ်လုၢ်လီၢ်ဘ့ၤသ့လးအဖီခိၣ်တဂၤ အ တၢ်သွၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.18" osisID="2Kgs.23.18"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်ကအိၣ်ဒၣ်ဝဲတက့ၢ်. မ်ပှၤသုတသုးအဃံ အကွဲနီတဂၤတဂ့ၤ, ဒီးအဃံအကွဲန့ၣ်ပူၤဖျဲးအိၣ်ဒီးဝံ လၢအဟဲထီၣ်လၢၡၤမရံတဂၤအဃံအကွဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.19" osisID="2Kgs.23.19"/>
                    ဒီးတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ် အဟံၣ်စ့ၢ်ကီး လၢအ အိၣ်ဝဲလၢၡၤမရံအဝ့ၢ်တဖၣ်အပူၤ, လၢအံၣ်စရ့လးအ စီၤပၤတဖၣ်မၤဝဲ ဒ်သိးအကဒုးသးထီၣ်ယွၤန့ၣ်စီၤယိၤ ၡံယၤဟံးထီၣ်ကွံာ်ဒီး မၤအီၤဒ်ကယဲၢ်တၢ်မၤလၢအမၤ လၢဘ့ၤသ့လးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.20" osisID="2Kgs.23.20"/>
                    ဒီးမၤသံတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီ အပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တ ဖၣ်လၢတၢ်လုၢ်လီၢ်အဖီခိၣ်, ဒီးဆူးထီၣ်ကွံာ်ပှၤကညီ အဃံအကွဲလၢအဖီခိၣ်, ဒီးက့ၤကဒါက့ၤဆူယရူၤၡလ့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.21" osisID="2Kgs.23.21"/>
                    ဒီးမၤလိာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တိၢ်န့ၢ်ဘူၣ်လဲၤ ကပာ်လၢယွၤသုကစၢ်အဂီၢ်, ဒ်တၢ်ကွဲးအသးလၢလံာ် တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအံၤအပူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Kgs.23.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.22" osisID="2Kgs.23.22"/>
                    မ့ၢ်မးပှၤတမၤဘူၣ်လဲၤကပာ် ဒ်န့ၣ်အသိးလၢပှၤစံၣ် ညီၣ်ကွီၢ်လၢအစံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးအမုၢ်နံၤတဖၣ် လံၤ လံၤ, ဒီးလၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ, ဒီးလၢယူဒၤအစီၤပၤ အမုၢ်နံၤခဲလၢာ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.23.22"/>
                    <verse sID="2Kgs.23.23" osisID="2Kgs.23.23"/>
                    ဒီးလၢစီၤယိၤၡံယၤအနံၣ်ပှဲၤ ထီၣ်တဆံဃိးနံၣ်တနံၣ်အပူၤန့ၣ် ပှၤမၤဘူၣ်လဲၤကပာ် တဘျီအံၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.24" osisID="2Kgs.23.24"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်ဒီးပှၤသံအကလၤစ့ၢ်ကီး, ဒီးပှၤမဲာ်ထံၣ်ဝံ, ဒီးတၢ်ဂီၤတရၤဖး, ဒီးတၢ်ဂီၤတၢ်ဖီၣ်, ဒီးကယဲၢ်တၢ် သးဘၣ်အၢလၢအထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢကီၢ်ယူဒၤအပူၤ, ဒီးလၢ ယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤခဲလၢာ်န့ၣ် စီၤယိၤၡံယၤသုးကွံာ်ဝဲဒ် သိးအကတိၢ်န့ၢ် လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီအကလုၢ်ကထါ လၢအကွဲးအသးလၢ လံာ်လၢပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤဃံး လကံယၤထံၣ်န့ၢ်ဝဲ, လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.25" osisID="2Kgs.23.25"/>
                    ဒီးစီၤပၤလၢအဃၣ်ဃီၤအသးဆူယွၤအအိၣ် လၢအသး ဒီဖျၢၣ်ညါ, ဒီးလၢအသးလၢအဆိကမိၣ်တၢ်တုၤအလၢာ် ဒီးလၢအဂံၢ်အဘါခဲလၢာ်, ဒ်စီၤမိၤရှ့အတၢ်သိၣ်တၢ်သီခဲ လၢာ်အသိးန့ၣ်ဒ်သိးဒီးအီၤလၢအမဲာ်ညါတအိၣ်ဘၣ်, ဒီး တဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢအလီၢ်ခံဒ်အဝဲဒၣ်အသိးနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.23.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.26" osisID="2Kgs.23.26"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤတဃၣ်ဘၣ်အသးလၢ အတၢ်သးဒိၣ် ဆူၣ်ဆူၣ်ကလဲာ်လၢအကဲၤထီၣ်ဘၣ်ယူဒၤ လၢတၢ်သး ထီၣ်အလီၢ်လၢစီၤမနၤရှ့ၤဒုးသးထီၣ်အီၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.23.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.27" osisID="2Kgs.23.27"/>
                    ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်, ယကသုးကွံာ်ယူဒၤစ့ၢ်ကီးလၢယမဲာ် ညါ, ဒ်ယသုးကွံာ်အံၣ်စရ့လးအသိးန့ၣ်, ဒီးယကညိ ကွံာ်ဝ့ၢ်ယရူၤၡလ့ၣ်တဖျၢၣ်အံၤ လၢယဃုထၢအီၤ, ဒီး ဟံၣ်လၢယစံးလၢအဂ့ၢ်, ယမံၤကအိၣ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.28" osisID="2Kgs.23.28"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤယိၤၡံယၤ, ဒီးက ယဲၢ်တၢ်လၢအမၤဝဲခဲလၢာ်န့ၣ် ကွဲးအသးလၢယူဒၤအ စီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.23.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.29" osisID="2Kgs.23.29"/>
                    လၢအမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်အဲၤကူပတူးအစီၤပၤ ဖၤရိၤန ကိၤလဲၤထီဒါအၤရှူၢ်အစီၤပၤဆူ ထံမိၢ်ပှၢ်ဖရၤသး, ဒီး စီၤပၤစီၤယိၤၡံယၤလဲၤထီဒါအီၤလီၤ. ဒီးတုၤအထံၣ်ဘၣ် အီၤဒီး, မၤသံအီၤဖဲမကံးဒိၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.30" osisID="2Kgs.23.30"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤစိာ်ထီၣ်အီၤသံဝဲလၢ လ့ၣ်ကဟၣ်အပူၤ လၢမကံးဒိၤ, ဒီးဟဲစိာ်အီၤဆူယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးခူၣ်လီၤ ကွံာ်အီၤလၢအသွၣ်ခိၣ်ဒၣ်ဝဲအပူၤလီၤ. ဒီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤ အပှၤဂီၢ်မုၢ်ဟံးန့ၢ် စီၤယိၤၡံယၤအဖိခွါစီၤယဟိအါဃး, ဒီးဖှူအီၤ, ဒီးပာ်အီၤလၢစီၤပၤလၢအပၢ်အလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.31" osisID="2Kgs.23.31"/>
                    ဒီးလၢစီၤယဟိအါဃးကဲသီစီၤပၤန့ၣ် အသးပှၢ်ခံဆံ သၢနံၣ်, ဒီးကဲစီၤပၤသၢလါလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤလီၤ. ဒီးအမိၢ်အမံၤမ့ၢ်နီၢ်ဃမူတလး, စီၤယံးရမံယၤလၢလံး ဘနၤတဂၤအဖိမုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.32" osisID="2Kgs.23.32"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ် ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢအပၢ် တဖၣ်မၤဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.33" osisID="2Kgs.23.33"/>
                    ဒီးတုၤအကဲစီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤဒီး, ဖၤရိၤန ကိၤစၢဃာ်အီၤလၢ ရံးဘလၤအပူၤ လၢကီၢ်ဃမါသး အပူၤ, ဒီးဒုးလိးပှၤကီၢ်ဖိလၢစ့အကံကၢ်တကယၤဒီးထူ တကံကၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.34" osisID="2Kgs.23.34"/>
                    ဒီးဖၤရိၤနကိၤပာ် စီၤယိၤၡံယၤအဖိခွါစီၤအ့ၤလယါ ကံၣ်လၢစီၤပၤလၢအပၢ်စီၤယိၤၡံယၤအလီၢ်, ဒီးယုၢ်ဝဲ အမံၤလၢစီၤယဟိၤယါကံၣ်, ဒီးစိာ်ထီၣ်ကွံာ်စီၤယဟိ အါဃးလီၤ. ဒီးဟဲဝဲဆူအဲၤကူပတူး, ဒီးသံဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.35" osisID="2Kgs.23.35"/>
                    ဒီးစီၤယဟိၤယါကံၣ်ဟ့ၣ် ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ဒီးထူဧိၤလွဲ ဧိၤလၢဖၤရိၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ဃ့သွဲလၢပှၤကီၢ်ဖိဒ်သိးအက ဟ့ၣ်စ့ဒ်ဖၤရိၤအတၢ်မၤလိာ်အသိးန့ၣ်, ဒီးဒုးလိးထံဧိၤ ကီၢ်ဧိၤအပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ဒီးထူဧိၤလွဲဧိၤ, တ ဂၤဒ်အဟ့ၣ်သွဲအသိး, တဂၤဒ်အဟ့ၣ်သွဲအသိး, ဒ်သိး အကဟ့ၣ်ဝဲလၢဖၤရိၤနကိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.36" osisID="2Kgs.23.36"/>
                    လၢစီၤယဟိၤယါကံၣ်ကဲသီစီၤပၤန့ၣ် အသးပှၢ်ခံဆံ ယဲၢ်နံၣ်, ဒီးကဲထီၣ်စီၤပၤတဆံတနံၣ်လၢယရူၤၡလ့ၣ် အပူၤ, ဒီးအမိၢ်အမံၤမ့ၢ်နီၢ်စဘူဒၤ, စီၤပဒါယၤအဖိမုၣ် လၢရူမၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.23.37" osisID="2Kgs.23.37"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ် ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢအပၢ် တဖၣ်မၤဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.23.37"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.24">
                <title>၂၄</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.1" osisID="2Kgs.24.1"/>
                    လၢအဝဲဒၣ်အမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် ဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤ နဘူၤကးန့စၢ်ဟဲထီၣ်, ဒီးစီၤယဟိၤယါကံၣ်ကဲထီၣ်အ ခ့အပှၤသၢနံၣ်, ဒီးဃၣ်အသးဒီးပူထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.2" osisID="2Kgs.24.2"/>
                    ဒီးယွၤမၢအလဲၤထီဒါအီၤ လၢပှၤက့စ့းဖိအဖုတဖၣ်, ဒီးပှၤစူၤရံဖိအဖုတဖၣ်, ဒီးပှၤမိၤအးဖိအဖုတဖၣ်, ဒီး ပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအဖုတဖၣ်, ဒီးမၢလီၤအီၤထီဒါယူဒၤဒ်သိး အကမၤဟးဂီၤအီၤ, ဒ်ယွၤအကလုၢ်ကထါအသိးလၢ အကတိၤဝဲလၢအခ့အပှၤဝံတဖၣ်အစုပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.3" osisID="2Kgs.24.3"/>
                    မ့ၢ်မးတၢ်န့ၣ်ဟဲဘၣ်ယူဒၤလၢယွၤအတၢ်မၤလိာ်, ဒ် သိးအကသုးကွံာ်အီၤလၢ အမဲာ်ညါလၢ စီၤမနၤရှ့ၤအ တၢ်ဒဲးဘးအဃိဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢအမၤဝဲအသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="2Kgs.24.3"/>
                    <verse sID="2Kgs.24.4" osisID="2Kgs.24.4"/>
                    ဒီး လၢတၢ်သွံၣ်လၢအတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်လၢအလူလီၤ ဝဲအဃိန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤပှဲၤယရူၤၡလ့ၣ်ဒီးတၢ် သွံၣ်လၢတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ဒီးယွၤတပျၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.5" osisID="2Kgs.24.5"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃးဒီး စီၤယဟိၤယါကံၣ်, ဒီးကယဲၢ်တၢ်လၢအမၤဝဲခဲလၢာ်န့ၣ် ကွဲးအသးလၢယူ ဒၤအစီၤပၤအလံာ်ကွဲးနီၣ်တၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Kgs.24.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.6" osisID="2Kgs.24.6"/>
                    ဒီးစီၤယဟိၤယါကံၣ်မံဝဲဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးအဖိခွါ စီၤယဟိၤယါခံၣ်ကဲထီၣ်စီၤပၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.7" osisID="2Kgs.24.7"/>
                    ဒီးအဲၤကူပတူးအစီၤပၤတဟဲထီၣ်လၢၤဘၣ် လၢအ ကီၢ်ပူၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤမၤန့ၢ် တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးအဲၤကူပတူးခဲလၢာ် လၢအဲၤကူပတူးအ ထံမိၢ်ပှၢ်ပၢၢ်လၢထံမိၢ်ပှၢ်ဖရၤသးလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.8" osisID="2Kgs.24.8"/>
                    လၢစီၤယဟိၤယါခံၣ်ကဲသီစီၤပၤန့ၣ် အသးပှၢ်တဆံ ဃိးနံၣ်, ဒီးကဲစီၤပၤသၢလါလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤ, ဒီး အမိၢ်အမံၤမ့ၢ်နီၢ်နဃူၡတၤ, စီၤအ့လနၤသၣ်လၢယရူၤ ၡလ့ၣ်အဖိမုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.8"/>
                    <verse sID="2Kgs.24.9" osisID="2Kgs.24.9"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်ဒ်က ယဲၢ်တၢ်လၢအပၢ်မၤဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.10" osisID="2Kgs.24.10"/>
                    အကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤနဘူၤကးန့စၢ်အ ခ့အပှၤဟဲထီဒါယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးဝ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဝီၤဃာ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.10"/>
                    <verse sID="2Kgs.24.11" osisID="2Kgs.24.11"/>
                    ဒီးဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤနဘူၤကးန့စၢ်ဟဲထီဒါ ဝ့ၢ်, ဒီးအခ့အပှၤကဝီၤဃာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.12" osisID="2Kgs.24.12"/>
                    ဒီးယူဒၤအစီၤပၤယဟိၤယါခံၣ်ဟဲထီၣ်ဆူ ဘၤဘူၤ လိၣ်အစီၤပၤအအိၣ်, အဝဲဒၣ်, ဒီးအမိၢ်, ဒီးအခ့အပှၤ တဖၣ်, ဒီးအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်, ဒီးအပှၤဒ့ဒံၣ်တဖၣ်ဒီး လၢအကဲစီၤပၤပှဲၤထီၣ်ဃိးနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် ဘၤဘူၤလိၣ် အစီၤပၤမၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.13" osisID="2Kgs.24.13"/>
                    ဒီးစိာ်ထီၣ်ကွံာ်ဖဲန့ၣ်လၢ ကယဲၢ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်, လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢစီၤပၤအ ဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်ကယဲၢ်တၢ်အဃၢၤအဃိၢ်ထူ လၢအံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ ၡလိၤမိၤတ့ဝဲလၢယွၤအနူၢ်ပူၤ, ဒ်ယွၤစံးဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.14" osisID="2Kgs.24.14"/>
                    ဒီးစိာ်ထီၣ်ကွံာ်မၢကဲကုၢ်ယရူၤၡလ့ၣ်ဖိခဲလၢာ် ဒီးပ ဒိၣ်ဖးဒိၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးပှၤအဆူၣ်ပှၤသုးဖိခဲလၢာ်, ပှၤကဲ ကုၢ်တကလး, ဒီးကယဲၢ်ပှၤမၤတၢ်သ့, ဒီးပှၤပိာ်တၢ်ခဲ လၢာ်, ဒီးလၢကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါန့ၣ်အိၣ်လီၤတဲာ်ထဲ ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.15" osisID="2Kgs.24.15"/>
                    ဒီးစိာ်ထီၣ်ကွံာ်စီၤယဟိၤယါခံၣ်ဆူဘၤဘူၤလိၣ်, ဒီး စီၤပၤအမိၢ်, ဒီးစီၤပၤအမါတဖၣ်, ဒီးပှၤဒ့ဒံၣ်တဖၣ်, ဒီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပှၤဆူၣ်ဖိတဖၣ်လီၤ. စိာ်ထီၣ်မၢကဲ ကုၢ်လၢယရူၤၡလ့ၣ်ပၢၢ်လၢဘၤဘူၤလိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.16" osisID="2Kgs.24.16"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤအဆူၣ်ဖိနွံကထိ, ဒီးပှၤမၤတၢ်သ့, ဒီး ပှၤပိာ်တၢ်ဖိတကထိ, ကယဲၢ်ပှၤလၢအဆူၣ်, ဒီးပှၤသုး ဖိခဲလၢာ်န့ၣ်ဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤ ဟဲစိာ်မၢကဲကုၢ်ဆူ ဘၤဘူၤလိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.17" osisID="2Kgs.24.17"/>
                    ဒီးဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤ ပာ်အပၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤမးတး နယၤလၢစီၤပၤအလီၢ်, ဒီးယုၢ်ဝဲအမံၤသီလၢစီၤစံးဒကံ ယၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.18" osisID="2Kgs.24.18"/>
                    လၢစီၤစံးဒကံယၤကဲထီၣ်စီၤပၤန့ၣ် အသးပှၢ်ခံဆံတ နံၣ်, ဒီးကဲစီၤပၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤတဆံတနံၣ်, ဒီး အမိၢ်အမံၤမ့ၢ်နီၢ်ဃမူတလး, စီၤယံးရမံယၤလၢလံးဘ နၤအဖိမုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.24.19" osisID="2Kgs.24.19"/>
                    ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢစီၤပၤယ ဟိယါကံၣ်မၤဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.19"/>
                    <verse sID="2Kgs.24.20" osisID="2Kgs.24.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢယွၤအ သးထီၣ်အဃိန့ၣ်တၢ်မၤအသးလၢယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးလၢ ယူဒၤအပူၤ, တုၤအဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢအမဲာ်ညါလီၤ. ဒီးစီၤစံးဒကံယၤပူထီၣ်ဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.24.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Kgs.25">
                <title>၂၅</title>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.1" osisID="2Kgs.25.1"/>
                    ဒီးလၢအကဲစီၤပၤအနံၣ်ပှဲၤထီၣ်ခွံနံၣ်တနံၣ် လၢဆံ ဆဲၣ်လါတလါထီၣ်ဆံဆဲၣ်နံၤတနံၤန့ၣ်, တၢ်မၤအသး လၢပှၤဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤနဘူၤကးန့စၢ်ဟဲထီဒါ ယ ရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်, ဒီးအပှၤသုးမုၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးသူၣ်ဒဲ ထီဒါအီၤ, ဒီးသူၣ်တိာ်ဝးတရံးထီဒါအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.2" osisID="2Kgs.25.2"/>
                    ဒီးဝ့ၢ်န့ၣ်ဘၣ်တၢ်ဝီၤဃာ်အီၤ တုၤလီၤလၢစီၤပၤစံးဒ ကံယၤအနံၣ်ပှဲၤထီၣ်တဆံတနံၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.2"/>
                    <verse sID="2Kgs.25.3" osisID="2Kgs.25.3"/>
                    ဒီးလါထီၣ် ခွံနံၤတနံၤန့ၣ်တၢ်သၣ်ဝံၤလီၤဒိဆူၣ်ထီၣ်ဝဲလၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီး တၢ်တအိၣ်ဘၣ်လၢကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်အဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.25.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.4" osisID="2Kgs.25.4"/>
                    ဒီးဝ့ၢ်န့ၣ်ဟးဂီၤဝဲ, ဒီးကယဲၢ်ပှၤသုးဖိဃ့ၢ်ဝဲလၢမုၢ်နၤ လၢပဲတရီအကျဲလၢအအိၣ်လၢ တၢ်ဒူၣ်ခံတီၤအဘၢၣ် စၢၤလၢအအိၣ်ဝဲလၢ စီၤပၤအတၤသၣ်အလီၢ်အဃၢၤ န့ၣ်လီၤ. ဒီးပှၤက့ၤစ့းဖိအိၣ်ဝးတရံးထီဒါဝ့ၢ်န့ၣ်လီၤ. ဒီး စီၤပၤလဲၤကျဲဆူတၢ်ပျီပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.5" osisID="2Kgs.25.5"/>
                    ဒီးပှၤက့ၤစ့းဖိ အပှၤသုးမုၢ်လူၤစီၤပၤ, ဒီးချုးန့ၢ်အီၤ လၢယရံၤဃိအတၢ်ပျီပူၤ, ဒီးအပှၤသုးမုၢ်ခဲလၢာ်လီၤပြံ လီၤပြါကွံာ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.6" osisID="2Kgs.25.6"/>
                    ဒီးဖီၣ်န့ၢ်စီၤပၤ, ဒီးဟဲစိာ်အီၤဆူဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤ အအိၣ်လၢရံးဘလၤအပူၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်စံၣ်ညီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.7" osisID="2Kgs.25.7"/>
                    ဒီးမၤသံစီၤစံးဒကံယၤအဖိခွါတဖၣ် လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးအူခွဲးထီၣ်ကွံာ်စီၤစံးဒကံယၤအမဲာ်, ဒီးစၢဃာ်အီၤ လၢတိၢ်သွဲ, ဒီးစိာ်ကွံာ်အီၤဆူဘၤဘူၤလိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.8" osisID="2Kgs.25.8"/>
                    ဒီးယဲၢ်လါတလါထီၣ်နွံနံၤတနံၤန့ၣ်, ဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤနဘူၤကးန့စၢ် အနံၣ်ပှဲၤထီၣ်တဆံခွံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် ဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤအခ့အပှၤ, ပှၤပၢၤတၢ်ဖိအခိၣ်စီၤန ဘူစၢ်ရဒၣ်ဟဲဝဲဆူယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.9" osisID="2Kgs.25.9"/>
                    ဒီးဆူးထီၣ်ကွံာ်ယွၤအဟံၣ်, ဒီးစီၤပၤအဟံၣ်, ဒီးဟံၣ် လၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤခဲလၢာ်,ဒီးကယဲၢ်ပှၤအဒိၣ်ခဲလၢာ် အဟံၣ်န့ၣ်ဆူးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလၢမ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.10" osisID="2Kgs.25.10"/>
                    ဒီးပှၤက့ၤစ့းဖိအပှၤသုးမုၢ်ခဲလၢာ် လၢအအိၣ်ဝဲဒီးပှၤ ပၢၤတၢ်ဖိအခိၣ်န့ၣ် မၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်ယရူၤၡလ့ၣ်အခိၣ်ဒူ ဝးတရံးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.11" osisID="2Kgs.25.11"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်လီၤတဲာ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးပှၤဃ့ၢ် ဝဲလၢအလဲၤတ့ၢ်ဆူဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤအအိၣ်, ဒီးပှၤ ဂီၢ်မုၢ်အတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်န့ၣ် ပှၤပၢၤတၢ်ဖိအခိၣ်စီၤန ဘူစၢ်ရဒၣ်စိာ်မၢကဲကုၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.12" osisID="2Kgs.25.12"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤကီၢ်ဖိအပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ် ပှၤပၢၤတၢ်ဖိအခိၣ် ပာ်လီၤတဲာ်ဝဲ ဒ်သိးအကကဲထီၣ်ပှၤမၤတၤသၣ်အလီၢ်, ဒီးပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.13" osisID="2Kgs.25.13"/>
                    ဒီးထူၣ်တိၢ်တဖၣ်လၢ အအိၣ်လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီး တၢ်အခီၣ်တဖၣ်, ဒီးပီၣ်လဲၣ်တိၢ်လၢအအိၣ်ဝဲလၢယွၤ အဟံၣ်ပူၤန့ၣ် ပှၤက့ၤစ့းဖိမၤကၢ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးစိာ်ထီၣ် ကွံာ်အတိၢ်ဆူဘၤဘူၤလိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.14" osisID="2Kgs.25.14"/>
                    ဒီးသပၢၤ, ဒီးတပူာ်, ဒီးနီၣ်တံာ်ကွံာ်တၢ်, ဒီးနီၣ်တၢၤ ဒီးကယဲၢ်တၢ်အဃၢၤအဃိၢ်တိၢ်လၢ ပှၤမၤတၢ်လၢအီၤခဲ လၢာ်န့ၣ်စိာ်ထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.14"/>
                    <verse sID="2Kgs.25.15" osisID="2Kgs.25.15"/>
                    ဒီးသပၢၤမ့ၣ်အူ,ဒီးသလၢ, တၢ်မၤဝဲလၢထူအထူဧိၤလွဲဧိၤ, ဒီးတၢ်မၤဝဲလၢစ့အကျိၣ် ဧိၤစ့ဧိၤန့ၣ်ပှၤပၢၤတၢ်ဖိအခိၣ်စိာ်ထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.16" osisID="2Kgs.25.16"/>
                    ဒီးထူၣ်ခံထူၣ်, ပီၣ်လဲၣ်တဖျၢၣ်, ဒီးတၢ်အခီၣ်တဖၣ် လၢစီၤၡလိၤမိၤတ့ဝဲလၢယွၤအဟံၣ်အဂီၢ်န့ၣ် တၢ်တဖၣ် ခဲလၢာ်အတိၢ်အတၢ်လီၤတယၢၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Kgs.25.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.17" osisID="2Kgs.25.17"/>
                    ထူၣ်တထူၣ်အထီမ့ၢ်တဆံဃိးပျၢ်, ဒီးအခိၣ်လၢအဖီ ခိၣ်မ့ၢ်တိၢ်, ဒီးအခိၣ်အထီမ့ၢ်သၢပျၢ်, ဒီးစၤအတၢ်မၤ ဒီးသလဲသၣ်လၢအခိၣ်လိၤဝးတရံးန့ၣ် မ့ၢ်တိၢ်ခဲလၢာ် လီၤ. ဒီးဒ်အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်အသိးန့ၣ်ထူၣ်တထူၣ်ဒၣ်အိၣ် ဝဲဒီးစၤအတၢ်မၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.18" osisID="2Kgs.25.18"/>
                    ဒီးပှၤပၢၤတၢ်ဖိအခိၣ် ဟံးန့ၢ်ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်စီၤစရါ ယၤ, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ခံဂၤတဂၤစီၤစဖါနယၤ, ဒီးပှၤ ပၢၤတြဲၤသၢဂၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.18"/>
                    <verse sID="2Kgs.25.19" osisID="2Kgs.25.19"/>
                    ဒီးလၢဝ့ၢ်ပူၤန့ၣ်ဟံးန့ၢ်ပှၤဒ့ဒံၣ်တ ဂၤလၢအအိၣ်ဝဲလၢပှၤသုးဖိအဖီခိၣ်, ဒီးပှၤယဲၢ်ဂၤလၢအ အိၣ်ဒၣ်တၢ်လၢစီၤပၤအမဲာ်ညါ လၢအထံၣ်န့ၢ်လၢဝ့ၢ် ပူၤ, ဒီးပှၤသုးမုၢ်အပှၤကွဲးလံာ်အခိၣ်လၢအဒုးအိၣ်ဖှိၣ် ကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးပှၤဃုဆံလၢကီၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါ လၢအထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢဝ့ၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.19"/>
                    <verse sID="2Kgs.25.20" osisID="2Kgs.25.20"/>
                    ဒီးပှၤပၢၤတၢ်ဖိအခိၣ်စီၤ နဘူစၢ်ရဒၣ်ဟံးန့ၢ်အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဒီးစိာ်ကွံာ်အီၤ ဆူဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤအအိၣ် လၢရံးဘလၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.21" osisID="2Kgs.25.21"/>
                    ဒီးဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤကျီကွံာ်အီၤ, ဒီးမၤသံအီၤလၢ ရံးဘလၤအပူၤ, ကီၢ်ဃမါသးအပူၤလီၤ. ဒီးယူဒၤဘၣ် တၢ်စိာ်ကဲကုၢ်လၢအကီၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.22" osisID="2Kgs.25.22"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်လီၤတဲာ်လၢ ကီၢ်ယူဒၤအပူၤ လၢဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤနဘူၤကးန့စၢ် ပာ်လီၤတဲာ်ဝဲ န့ၣ်အဝဲဒၣ်ပာ်စီၤၡၤဖၣ်အဖိခွါ, စီၤအဃံကၣ်အဖိခွါ စီၤကဒါလယၤလၢအခိၣ်လၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.23" osisID="2Kgs.25.23"/>
                    ဒီးတုၤပှၤသုးမုၢ်အခိၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးအပှၤကညီနၢ်ဟူဝဲ လၢဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤပာ် စီၤကဒါလယၤလၢတၢ်အ ခိၣ်ဒီး, ပှၤဟဲဆူစီၤကဒါလယၤအအိၣ်လၢမံးစပၤအပူၤ လၢစီၤနသၤနံယၤအဖိခွါစီၤယံးၡမၤဧ့လး, ဒီးစီၤကၤရ့ၤ အဖိခွါစီၤယိဃၤနၣ်, ဒီးပှၤနတိပသးဖိစီၤတ့ၣ်ဃူမ့းအ ဖိခွါစီၤစရါယၤ, ဒီးပှၤမၤတၤသးဖိတဂၤအဖိခွါစီၤယၤ စၤနယၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်ဒီးအပှၤကညီလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.24" osisID="2Kgs.25.24"/>
                    ဒီးစီၤကဒါလယၤဆိၣ်တၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးအပှၤကညီ, ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, သုကဲထီၣ်ပှၤက့ၤစ့းဖိ အခ့အပှၤန့ၣ်ဘၣ် ယိၣ်တဂ့ၤ. အိၣ်လၢကီၢ်ပူၤ, ဒီးမၤဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤ ပၤအတၢ်တက့ၢ်, ဒီးတၢ်ကဂ့ၤထီၣ်ဒီးသုလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.25" osisID="2Kgs.25.25"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ပှဲၤထီၣ်နွံလါတလါဒီး, စီၤပၤအချံအ သၣ်စီၤအလံၡမၤအဖိခွါ စီၤနသၤနံယၤအဖိခွါစီၤယံးၡ မၤဧ့လးဟဲဝဲဒီးပှၤဆံဆဲၣ်ဂၤအိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီးကျီကွံာ်စီၤ ကဒါလယၤ, ဒီးသံဝဲ, ဒီးပှၤယူဒၤဖိ, ဒီးပှၤက့ၤစ့းဖိ လၢအအိၣ်ဒီးအီၤလၢမံးစပၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.26" osisID="2Kgs.25.26"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ် ဒီးဒိၣ်ဒီးဆံး, ဒီးပှၤသုးမုၢ်အခိၣ် တဖၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤဝဲဆူအဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပျံၤပှၤက့ၤစ့းဖိလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.27" osisID="2Kgs.25.27"/>
                    ဒီးယူဒၤအစီၤပၤယဟိၤယါခံၣ်ကဲကုၢ် ပှဲၤထီၣ်သၢဆံ နွံနံၣ်, လါတဆံခံလါတလါထီၣ် ခံဆံနွံနံၤတနံၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢ ဘၤဘူၤလိၣ်အစီၤပၤအ့ဝလးမရိဒး ကဲသီစီၤပၤတနံၣ်ဒီးဝံၣ်ထီၣ် ယူဒၤအစီၤပၤယဟိၤယါ ခံၣ်အခိၣ်လၢဃိာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Kgs.25.28" osisID="2Kgs.25.28"/>
                    ဒီးကတိၤတၢ်မုာ်မုာ်ဒီးအီၤ, ဒီးပာ်အလီၢ်ပစိာ်ထီန့ၢ် စီၤပၤတဖၣ်အလီၢ်ပစိာ် လၢအအိၣ်ဒီးအီၤလၢဘၤဘူၤ လိၣ်အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.28"/>
                    <verse sID="2Kgs.25.29" osisID="2Kgs.25.29"/>
                    ဒီးဒုးကလံၤကွံာ်အသးလၢဃိာ်အ အတၢ်ကူတၢ်သိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးအီၣ်ကိၣ်လၢအမဲာ်ညါတ ထံၣ်ဃီတစိၤဒၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.29"/>
                    <verse sID="2Kgs.25.30" osisID="2Kgs.25.30"/>
                    ဒီးတၢ်နီၤဟ့ၣ်အီၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ် ဟ့ၣ်လၢစီၤပၤဟ့ၣ်လီၤအီၤတထံၣ်ဃီ, တၢ်လၢတနံၤ အဂီၢ်တနံၤအဂီၢ်တစိၤဒၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Kgs.25.30"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>