<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Deut</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Deut">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤမိၤရှ့ယဲၢ်ဘ့ၣ်တဘ့ၣ်.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Deut.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.1" osisID="Deut.1.1"/>
                    အအံၤမ့ၢ်တၢ်ကတိၤလၢစီၤမိၤရှ့ကတိၤတၢ်ဒီးအံၣ်စရ့ လးခဲလၢာ်လၢ ထံကျိယၢ်ဒ့ၣ်အအံၤတခီလၢ ပှၢ်မုၢ်က နၢ, လၢတၢ်ပျီပူၤသဃီၤဒီးစူး, လၢပရၣ်, ဒီးတိဖလး, ဒီးလၤဘၣ်, ဒီးဃစ့ရိး, ဒီးဒံစၤဟးအဘၢၣ်စၢၤ,
                    <verse eID="Deut.1.1"/>
                    <verse sID="Deut.1.2" osisID="Deut.1.2"/>
                    (လၢ ဃိၤရ့းပၢၢ်လၢကၤဒ့ၣ်ဘၢ်န့လၢ ကစၢၢ်စ့ဧၢ်အကျါန့ၣ် အိၣ်ဝဲတဆံတနံၤကျဲလီၤ.)
                    <verse eID="Deut.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.3" osisID="Deut.1.3"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအနံၣ်လွံၢ်ဆံ, လါတဆံတလါ ထီၣ်တနံၤန့ၣ်, စီၤမိၤရှ့ကတိၤတၢ်ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ, ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢယွၤမၤလိာ်အီၤ လၢအဝဲသ့ၣ်အဂီၢ်အ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.4" osisID="Deut.1.4"/>
                    မၤသံပှၤအမိၢ်ဖိအစီၤပၤစံဃိၣ်လၢအအိၣ်လၢ ဃ့ၡ ဘိၣ်, ဒီးဘၤၡၣ်အစီၤပၤဧိာ်လၢအအိၣ်လၢဧၤၡတြိးလၢ အ့ဒြၤန့ၣ်အလီၢ်ခံဒီး,
                    <verse eID="Deut.1.4"/>
                    <verse sID="Deut.1.5" osisID="Deut.1.5"/>
                    အိၣ်ဝဲလၢထံကျိယၢ်ဒ့ၣ်အအံၤ တခီ, လၢကီၢ်မိၤအးအပူၤ, ဒီးစီၤမိၤရှ့ဒုးနဲၣ်တၢ်သိၣ်တၢ် သီအံၤ,ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.1.5"/>
                    <verse sID="Deut.1.6" osisID="Deut.1.6"/>
                    ယွၤပကစၢ်ကတိၤတၢ်ဒီးပှၤလၢ ဃိၤရ့း, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုအိၣ်လၢကစၢၢ်အလိၤအံၤအါလံ.
                    <verse eID="Deut.1.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.7" osisID="Deut.1.7"/>
                    ဃၣ်သုသးဒီးဟးထီၣ်, ဒီးလဲၤထီၣ်ဆူပှၤအမိၢ်ဖိအ ကစၢၢ်ကလိ, ဒီးဆူတၢ်အိၣ်ဘူးဒီးအီၤခဲလၢာ်, လၢပျီပူၤ, လၢကစၢၢ်ကလိ, လၢကစၢၢ်ကဆူး, ဒီးလၢကလံၤထံး တခီ, ဒီးလၢပီၣ်လဲၣ်နံၤ, ပှၤကနၤဧၣ်ဖိအကီၢ်, ဒီးလ ဘၤနိၣ်,ပၢၢ်လၢထံမိၢ်ပှၢ်ဖးဒိၣ်, ထံဖရၤသးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.8" osisID="Deut.1.8"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယပာ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢသုမဲာ်ညါ, ကီၢ်လၢ ယွၤဆိၣ်လီၤအသးဒီးသုပၢ်စီၤအၤဘြၤဟၣ်, စီၤအံၤစဲး, ဒီးစီၤယၤကိာ်လၢအကဟ့ၣ်လီၤဝဲလၢအီၤ, ဒီးလၢအချံ အသၣ်လၢအလီၢ်ခံန့ၣ်, လဲၤနုာ်မၤန့ၢ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.9" osisID="Deut.1.9"/>
                    ဒီးအဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယကတိၤတၢ်ဒီးသု, ဒီးယစံး ယဲဒၣ်တဂၤဃီယစိာ်သုတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.1.9"/>
                    <verse sID="Deut.1.10" osisID="Deut.1.10"/>
                    ယွၤသုကစၢ်န့ၣ် မၤအါထီၣ်လံသုလံ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, လၢမုၢ်မဆါတနံၤ အံၤ, သုအိၣ်အါအါကလဲာ်, ဒ်မူခိၣ်အဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤအ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.11" osisID="Deut.1.11"/>
                    မ်ယွၤသုပၢ်တဖၣ်အကစၢ်န့ၣ် မၤအါထီၣ်သုအစး တကထိ, ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤသုဒ်အစံးပာ်တၢ်အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.12" osisID="Deut.1.12"/>
                    သုတၢ်ဝံတၢ်ယိး, ဒီးသုတၢ်စိာ်တၢ်လဲး, ဒီးသုလိာ် ကွီၢ်န့ၣ်ယဲဒၣ်တဂၤဃီယစိာ်ကသ့ဒ်လဲၣ်,
                    <verse eID="Deut.1.12"/>
                    <verse sID="Deut.1.13" osisID="Deut.1.13"/>
                    ဟံးန့ၢ်ပှၤ လၢအကူၣ်တၢ်သ့, ဒီးအသးဆး, ဒီးအမံၤဟူသၣ်ဖျါ တဖၣ်လၢသုဒူၣ်တဖၣ်အကျါန့ၣ်တက့ၢ်, ဒီးယကပာ် အီၤလၢသုခိၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.13"/>
                    <verse sID="Deut.1.14" osisID="Deut.1.14"/>
                    ဒီးသုစံးဆၢယၤ, ဒီးစံး, တၢ်လၢနစံးတၢ်န့ၣ်ဂ့ၤလၢပကမၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.15" osisID="Deut.1.15"/>
                    ဒီးယဟံးန့ၢ်သုဒူၣ်တဖၣ်အခိၣ်တဖၣ်, ပှၤလၢအကူၣ် သ့ကူၣ်ဘၣ်, ဒီးပှၤလၢအမံၤဟူသၣ်ဖျါတဖၣ်, ဒီးယ ပာ်အီၤလၢသုခိၣ်တဖၣ်, ပှၤတကထိအခိၣ်တဖၣ်, ဒီး ပှၤတကယၤအခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤယဲၢ်ဆံအခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤတဆံအခိၣ်တဖၣ်, ဒီးအခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤကွဲး လံာ်တဖၣ်လၢသုဒူၣ်တဖၣ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.16" osisID="Deut.1.16"/>
                    ဒီးအဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ယမၤလိာ်သုပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ် တဖၣ်, ဒီးယစံး, ကနၣ်တၢ်လၢသုဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဘၢၣ်စၢၤ, ဒီးစံၣ်ညီၣ်တၢ်တီလၢပှၤတဂၤဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဘၢၣ်စၢၤ, ဒီးပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢအအိၣ်ဒီးအီၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.1.16"/>
                    <verse sID="Deut.1.17" osisID="Deut.1.17"/>
                    သုတဘၣ်ကွၢ်မဲာ်တၢ်လၢ တၢ်စံၣ်ညီၣ်အပူၤဘၣ်.သုဘၣ်ကနၣ်ပှၤအဆံးဒ်ပှၤအဒိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးသုတပျံၤပှၤကညီအမဲာ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်စံၣ်ညီၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ယွၤအတၢ်လီၤ. ဒီးတၢ်လၢအကီကဲၣ်ဆိးလၢသုမဲာ်ညါန့ၣ်ဟဲစိာ်ဆူယအိၣ်, ဒီးယကဒိကနၣ်ယဲလီၤ.-
                    <verse eID="Deut.1.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.18" osisID="Deut.1.18"/>
                    ဒီးလၢအဆၢကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ယမၤလိာ်သုလၢကယဲၢ်တၢ် လၢသုကမၤဘၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.19" osisID="Deut.1.19"/>
                    ဒီးပဟးထီၣ်လၢဃိၤရ့း, ဒီးပလဲၤတၢ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ ဖးဒိၣ်န့ၣ် အိၣ်ဒီးတၢ်ပျံၤတၢ်ဖုးအလီၢ်လၢသုထံၣ်ဘၣ် လၢပှၤအမိၢ်ဖိအကစၢၢ်ကလိအကျဲ, ဒ်ယွၤပကစၢ်မၤ လိာ်ပှၤအသိးန့ၣ်, ဒီးပဟဲတုၤလၢကၤဒ့ၣ်ဘၢ်န့လီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.20" osisID="Deut.1.20"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်သု, ပဟဲတုၤလၢပှၤအမိၢ်ဖိအကစၢၢ်က လိ, လၢယွၤပကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.20"/>
                    <verse sID="Deut.1.21" osisID="Deut.1.21"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယွၤ ပကစၢ်န့ၣ်ပာ်လီၤထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢနမဲာ်ညါလီၤ. လဲၤ ထီၣ်မၤန့ၢ်အီၤ, ဒ်ယွၤနပၢ်အကစၢ်စံးဘၣ်နၤအသိးန့ၣ် တက့ၢ်. ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ, ဒီးတ့ၢ်စၢ်လီၤနဂံၢ်နဘါတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.1.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.22" osisID="Deut.1.22"/>
                    ဒီးသုဟဲဘူးဒီးယၤကိးဂၤဒဲးဒီးသုစံး, ပကမၢလီၤပှၤ လဲၤလၢပမဲာ်ညါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကကွၢ်န့ၢ်ကီၢ်လၢပဂီၢ်, ဒီးပကလဲၤကျဲမနုၤမနုၤလဲၣ်, ပကလဲၤနုာ်လၢဝ့ၢ်မနုၤမ နုၤလဲၣ်န့ၣ်ကဟဲက့ၤစိာ်န့ၢ်ပှၤလၢတၢ်ကတိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.22"/>
                    <verse sID="Deut.1.23" osisID="Deut.1.23"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤန့ၣ်ဂ့ၤလၢယမဲာ်ညါ, ဒီးယဟံးန့ၢ်ပှၤတဆံခံဂၤလၢသုကျါ, တဒူၣ်တဂၤ, တဒူၣ်တဂၤလီၤ.-
                    <verse eID="Deut.1.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.24" osisID="Deut.1.24"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဃၣ်အသး, ဒီးလဲၤထီၣ်ဆူကစၢၢ်ကလိ, ဒီးလဲၤနုာ်လၢအ့ၡကိၤလးအကျိ, ဒီးဃုကွၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.24"/>
                    <verse sID="Deut.1.25" osisID="Deut.1.25"/>
                    ဒီး ဟံးန့ၢ်ကီၢ်အတၤသၣ်လၢအစုပူၤ, ဒီးဟဲက့ၤစိာ်ဆူပ အိၣ်, ဒီးဟဲက့ၤစိာ်တၢ်ကတိၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ထံဧိၤကီၢ် ဧိၤလၢယွၤပကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤပှၤန့ၣ်မ့ၢ်အဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.26" osisID="Deut.1.26"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသုလဲၤထီၣ်န့ၣ် သုသးတအိၣ်ဘၣ်. ဒီး သုပူထီၣ်ယွၤသုကစၢ်အထးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.26"/>
                    <verse sID="Deut.1.27" osisID="Deut.1.27"/>
                    ဒီးသုကဒူးက ဒ့ၣ်တၢ်လၢသုဒဲပူၤဒီးစံး, မ့ၢ်ယွၤသးဟ့ပှၤဒီး, ဒုးဟး ထီၣ်ကွံာ်ပှၤလၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒ်သိးအကဟ့ၣ် လီၤပှၤလၢပှၤအမိၢ်ဖိအစုပူၤ, လၢအကမၤဟးဂီၤပှၤအ ဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.27"/>
                    <verse sID="Deut.1.28" osisID="Deut.1.28"/>
                    ပကလဲၤထီၣ်ဒ်လဲၣ်, ပဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဒုး ပှံၢ်ပသးလီၤ, စံးဝဲဒၣ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ်ဒိၣ်န့ၢ်ပှၤဒီးအနီၢ် ထီန့ၢ်ပှၤတက့ၢ်လီၤ. ခူဧိၤဝ့ၢ်ဧိၤန့ၣ်ဒိၣ်ဝဲ, ဒီးအခိၣ်ဒူပၢၢ် လၢမူခိၣ်လီၤ, ဒီးပထံၣ်ဘၣ်စ့ၢ်ကီးပှၤဧနးဖိဖဲန့ၣ်လီၤ. ဒီးယစံးဘၣ်သု, ဘၣ်ယိၣ်တဂ့ၤ, ဒီးပျံၤအီၤတဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.1.28"/>
                    <verse sID="Deut.1.29" osisID="Deut.1.29"/>
                    <verse eID="Deut.1.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.30" osisID="Deut.1.30"/>
                    ယွၤသုကစၢ်လၢအလဲၤတၢ်လၢ သုမဲာ်ညါန့ၣ်ကဒုး သုးလၢသုဂီၢ်, ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢအမၤလၢသုဂီၢ်လၢအဲၤ ကူပတူးအပူၤလၢသုမဲာ်ညါ,
                    <verse eID="Deut.1.30"/>
                    <verse sID="Deut.1.31" osisID="Deut.1.31"/>
                    ဒီးလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢဖဲနထံၣ် လၢယွၤနကစၢ်စိာ်နၤ, ဒ်အပၢ်စိာ်အဖိခွါအသိးလၢကျဲ လၢသုပိာ်ဒီဘိညါတုၤသုဟဲက့ၤလၢအလီၢ်ဖဲအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.32" osisID="Deut.1.32"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢတၢ်တမံၤန့ၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤ, သုတနာ် ဘၣ်ယွၤသုကစၢ်,
                    <verse eID="Deut.1.32"/>
                    <verse sID="Deut.1.33" osisID="Deut.1.33"/>
                    လၢအလဲၤတၢ်လၢသုမဲာ်ညါလၢ မုၢ်နၤလၢမ့ၣ်အူ ဒ်သိးအကဃုန့ၢ်သုလီၢ်ဖဲသုကသူၣ်ဒဲ, ဒီးလၢမုၢ်ဆါလၢတၢ်အၢၣ်ဒ်သိး အကဒုးနဲၣ်သုကျဲလၢ သုကလဲၤတၢ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.1.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.34" osisID="Deut.1.34"/>
                    ဒီးယွၤနၢ်ဟူသုတၢ်ကတိၤအကလုၢ်, ဒီးအသးထီၣ်, ဒီးဆိၣ်တၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.1.34"/>
                    <verse sID="Deut.1.35" osisID="Deut.1.35"/>
                    ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအဂ့ၤလၢယဆိၣ် လီၤယသးလၢယကဟ့ၣ်လီၤသုပၢ်တဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်မးပှၤ အအၢတစိၤအံၤတထံၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.1.35"/>
                    <verse sID="Deut.1.36" osisID="Deut.1.36"/>
                    ကထံၣ်ဘၣ် ထဲစီၤယဖူန့ၤအဖိခွါ စီၤကၤလ့းန့ၣ်လီၤ. အဝဲန့ၣ်က ထံၣ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးယကဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢကီၢ်လၢအယီၢ် တ့ၢ်ဝဲ, ဒီးအဖိတဖၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပိာ်ဝဲယွၤအကျဲ လၢလၢပှဲၤပှဲၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.37" osisID="Deut.1.37"/>
                    ဒီးယွၤသးထီၣ်ယၤလၢသုဃိ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နတဘၣ် လဲၤနုာ်ဖဲန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.1.37"/>
                    <verse sID="Deut.1.38" osisID="Deut.1.38"/>
                    မ့မ့ၢ်စီၤနိၣ်အဖိခွါစီၤယိၤရှူလၢအ ဆၢထၢၣ်လၢနမဲာ်ညါတဂၤ, အဝဲဒၣ်ကလဲၤနုာ်ဘၣ်ဖဲ န့ၣ်လီၤ. ဒုးဆူၣ်ထီၣ်အဂံၢ်အဘါတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်ကဒုးန့ၢ်သါအီၤလၢအံၣ်စရ့လးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.38"/>
                    <verse sID="Deut.1.39" osisID="Deut.1.39"/>
                    ဒီးသုဖိ ဆံးလၢသုစံးလၢအကကဲထီၣ်တၢ်ဂုာ်န့ၢ်, ဒီးသုဖိသၣ် လၢအတသ့ၣ်ညါနီၤဖး တၢ်ဂ့ၤဒီးတၢ်အၢအဆၢဖဲမုၢ်တ နံၤန့ၣ်ကလဲၤနုာ်ဘၣ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးယကဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢ တၢ်န့ၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကန့ၢ်သါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.39"/>
                    <verse sID="Deut.1.40" osisID="Deut.1.40"/>
                    မ့မ့ၢ် သုဝဲတဖၣ်အံၤဃၣ်ကဒါက့ၤ, ဒီးဟးဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢလၢ ပီၣ်လဲၣ်ဆှဲအကျဲန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.1.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.41" osisID="Deut.1.41"/>
                    ဒီးသုစံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဘၣ်ယၤ, ပမၤကမၣ်ဘၣ်လံ ယွၤလံ, ပကလဲၤထီၣ်, ဒီးဒုးသုးဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢယွၤ ပကစၢ်မၤလ်ိာ်ပှၤအသိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးသုကံၢ်တူာ်သုယီၢ် ဒ့အိၣ်ဒီးသုစုကဝဲၤ, ဒီးသုတပးကဲဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးသု ကလဲၤထီၣ်လၢကစၢၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.41"/>
                    <verse sID="Deut.1.42" osisID="Deut.1.42"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, မၤ လိာ်အီၤ, လဲၤထီၣ်တဂ့ၤ, ဒီးဒုးတၢ်တဂ့ၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတအိၣ်ဘၣ်လၢသုကျါဘၣ်, သုကဘၣ်တၢ်ကျီကွံာ် ဘၣ်ဖုးသုလၢသုဒုၣ်သုဒါအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.43" osisID="Deut.1.43"/>
                    ဒီးယကတိၤတၢ်ဒီးသု, ဒီးသုတဒိကနၣ်ဘၣ် တၢ် ဘၣ်, ဒီးသုပူထီၣ်ယွၤအထးခိၣ်, ဒီးသုပာ်ဆူၣ်သုကိာ် ဒီးလဲၤထီၣ်လၢကစၢၢ်ကလိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.44" osisID="Deut.1.44"/>
                    ဒီးပှၤအမိၢ်ဖိလၢအအိၣ်အဆိးလၢ ကစၢၢ်တဖျၢၣ်အ လိၤန့ၣ်ဟဲသဂၢၢ်သု, ဒီးလူၤသု, ဒ်ကနဲအသိးန့ၣ်, ဒီး မၤဟးဂီၤသုလၢစ့ဧၢ်, ပၢၢ်လၢဃိၢ်မါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.45" osisID="Deut.1.45"/>
                    ဒီးသုဟဲက့ၤ, ဒီးသုဟီၣ်လၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ. ဘၣ် ဆၣ်ဒီးယွၤတကနၣ်ဘၣ်သုကလုၢ်, ဒီးတဒိးအနၢ်လၢ သုကလုၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.1.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.1.46" osisID="Deut.1.46"/>
                    ဒီးသုအိၣ်သုဆိးအါနံၤအါသီလၢကၤဒ့ၣ်အပူၤ, ဒ်မုၢ် နံၤလၢသုအိၣ်သုဆိးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.1.46"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.1" osisID="Deut.2.1"/>
                    ဒီးပဃၣ်ပသး, ဒီးပဟးထီၣ်ဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢလၢပီၣ် လဲၣ်ဂီၤအကျဲ, ဒ်ယွၤကတိၤတၢ်ဒီးယၤအသိးန့ၣ်, ဒီး ပလဲၤဝးတရံးကစၢၢ်စ့ဧၢ်အါနံၤအါသီလီၤ.ဒီးယွၤကတိၤတၢ်ဒီးယၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.2.1"/>
                    <verse sID="Deut.2.2-Deut.2.3" osisID="Deut.2.2 Deut.2.3"/>
                    သုလဲၤတရံး ကစၢၢ်အံၤအါလံ. ဃၣ်သုသးဆူကလံၤစိးတခီတက့ၢ်,-
                    <verse eID="Deut.2.2-Deut.2.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.4" osisID="Deut.2.4"/>
                    ဒီးမၤလိာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ သုကခီဂာ်သုဒီပုၢ် ဝဲၢ်, စီၤဧ့ၡီၤအဖိအကီၢ်ဃၢၤလၢအအိၣ်လၢစ့ဧၢ်,ဒီးကပျံၤ သုလီၤ. ပလီၢ်သုသးသပှၢ်တၢၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.2.4"/>
                    <verse sID="Deut.2.5" osisID="Deut.2.5"/>
                    မၤကိၢ်မၤဂီၤ အီၤတဂ့ၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယတဟ့ၣ်လီၤသုလၢအကီၢ်ဘၣ်, ထဲသိးဒီးခီၣ်ညါသးအလီၢ်ယတဟ့ၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဟ့ၣ်လံကစၢၢ်စ့ဧၢ်လၢစီၤဧ့ၡီၤလၢတၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ်လံ.
                    <verse eID="Deut.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.6" osisID="Deut.2.6"/>
                    သုဘၣ်ပှ့ၤ တၢ်အီၣ်လၢစ့လၢအီၤ, ဒ်သိးသုကအီၣ် တၢ်, ဒီးသုဘၣ်ပှ့ၤစ့ၢ်ကီးထံလၢစ့လၢအီၤ, ဒ်သိးသု ကအီတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.7" osisID="Deut.2.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢကယဲၢ်နမၤတၢ်လၢနစုန့ၣ်ယွၤနက စၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလံနၤလံ. နလဲၤတၢ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢဖးဒိၣ်အံၤ, သ့ၣ်ညါဝဲလီၤ. အနံၣ်လွံၢ်ဆံအံၤယွၤအိၣ်လံဒီးနၤလံ. နတဆံးလီၤစှၤလီၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.8" osisID="Deut.2.8"/>
                    ဒီးတုၤပလဲၤပူၤကွံာ် ပဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤဧ့ၡီၤအဖိလၢအအိၣ် ဝဲလၢစ့ဧၢ်လၢကျဲလၢပျီပူၤလၢအ့လၤသး, ဒီးလၢဧ့းစ ယိၣ်က့ဘ့ၢ်ဒီး, ပဃၣ်ပသး, ဒီးပလဲၤပိာ်ကျဲလၢပှၢ်မုၢ် ကနၢမိၤအးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.8"/>
                    <verse sID="Deut.2.9" osisID="Deut.2.9"/>
                    (ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, မၤကိၢ်မၤဂီၤပှၤမိၤအးဖိတဂ့ၤ,ဒီးဒုးသုးဒီးအီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတဟ့ၣ်လီၤဘၣ်နၤလၢအကီၢ်လၢတၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဟ့ၣ်လီၤလံဧၢ်လၢစီၤလိာ်အဖိလၢအတၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ်လံ,-
                    <verse eID="Deut.2.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.10" osisID="Deut.2.10"/>
                    ပှၤအ့ၣ်ဖိအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်လၢပျၢၤလီၤ. ပှၤတကလုာ်လၢ အနီၢ်ဒိၣ်, ဒီးအါဝဲ, ဒီးအနီၢ်ထီဝဲ, ဒ်ပှၤဧနးဖိအသိး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.10"/>
                    <verse sID="Deut.2.11" osisID="Deut.2.11"/>
                    ပှၤပာ်အီၤလၢပှၤနီၢ်ဒိၣ်ဖိ ဒ်ပှၤဧနးဖိအသိး န့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤမိၤအးဖိကိးအီၤလၢပှၤအ့ၣ်ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.12" osisID="Deut.2.12"/>
                    ဒီးပှၤဃိရံၤဖိအိၣ်ဝဲလၢစ့ဧၢ်လၢပျၢၤလီၤ. မ့မ့ၢ်စီၤဧ့ၡီၤ အဖိမၤဟးဂီၤအီၤလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢအလီၢ် န့ၣ်, ဒီးန့ၢ်ဘၣ်သါအတၢ်ဒ်အံၣ်စရ့လးမၤကီၢ်လၢအန့ၢ် ဘၣ်သါတၢ်လၢယွၤဟ့ၣ်လီၤအီၤအသိးလီၤ.)
                    <verse eID="Deut.2.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.13" osisID="Deut.2.13"/>
                    ခဲကနံၣ်အံၤ ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးခီဂာ်ထံစ့ရ့းအကျိတ က့ၢ်. ဒီးပခီဂာ်ထံစ့ရ့းအကျိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.14" osisID="Deut.2.14"/>
                    ဒီးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤတဖၣ်လၢပဟဲလၢ ကၤဒ့ၣ်ဘၢ်န့တုၤ ပခီဂာ်ထံစရ့းအကျိန့ၣ်, မ့ၢ်သၢဆံဃိးနံၣ်, တုၤကယဲၢ် ပှၤသုးဖိတစိၤလၢာ်ဝဲလၢပှၤသုးမုၢ်အကျါတဂၤလၢ်လၢ် န့ၣ်, ဒ်ယွၤဆိၣ်တၢ်ဒီးအီၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.15" osisID="Deut.2.15"/>
                    မ့ၢ်မးယွၤအစုအိၣ်လၢအလိၤ, ဒ်သိးအကမၤဟးဂီၤ ကွံာ်အီၤလၢပှၤသုးမုၢ်အကျါတုၤအလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.16" osisID="Deut.2.16"/>
                    ဒီးတုၤပှၤသုးမုၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်လၢာ်ဝဲ, ဒီးသံဝဲလၢပှၤဂီၢ် မုၢ်အကျါဒီး,
                    <verse eID="Deut.2.16"/>
                    <verse sID="Deut.2.17" osisID="Deut.2.17"/>
                    တၢ်မၤအသးလၢယွၤကတိၤတၢ်ဒီးယၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.2.17"/>
                    <verse sID="Deut.2.18" osisID="Deut.2.18"/>
                    မုၢ်မဆါတနံၤအံၤနဘၣ်ခီဂာ်ဧၢ်လၢမိၤအး အဃၢၤ,
                    <verse eID="Deut.2.18"/>
                    <verse sID="Deut.2.19" osisID="Deut.2.19"/>
                    ဒီးတုၤနလဲၤတုၤလၢပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအမဲာ်ညါဒီး, မၤကိၢ်မၤဂီၤအီၤတဂ့ၤ, ဒီးမၤအီၤနီတမံၤတဂ့ၤ, အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ယတဟ့ၣ်လီၤဘၣ်နၤလၢတၢ်န့ၢ်သါလၢပှၤဧၣ် မိၣ်ဖိအကီၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဟ့ၣ်လီၤလံအီၤလၢ စီၤလိာ်အဖိလၢတၢ်န့ၢ်ဘၣ်သါအဂီၢ်လံ.
                    <verse eID="Deut.2.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.20" osisID="Deut.2.20"/>
                    (ပှၤပာ်စ့ၢ်ကီးအဝဲန့ၣ်လၢ ပှၤနီၢ်ဒိၣ်ဖိအကီၢ်လီၤ. ပှၤ နီၢ်ဒိၣ်ဖိအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်လၢပျၢၤ, ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိကိးအီၤလၢ ပှၤစၤမစူၣ်ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.20"/>
                    <verse sID="Deut.2.21" osisID="Deut.2.21"/>
                    ပှၤတကလုာ်အနီၢ်ဒိၣ်, ဒီးအါဝဲ, ဒီးအနီၢ်ထီဒ်ပှၤဧနးဖိအသိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးယွၤမၤဟးဂီၤ အီၤလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်န့ၢ်သါအတၢ်, ဒီးအိၣ်ဝဲ ဆိးဝဲအလီၢ်,
                    <verse eID="Deut.2.21"/>
                    <verse sID="Deut.2.22" osisID="Deut.2.22"/>
                    ဒ်အမၤစီၤဧ့ၡီၤအဖိလၢအအိၣ်ဝဲလၢစ့ဧၢ် အပူၤ, လၢအမၤဟးဂီၤတ့ၢ်ပှၤဃိရံၤဖိလၢအမဲာ်ညါ, ဒီး အဝဲသ့ၣ်န့ၢ်သါဝဲလၢအတၢ်, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢအလီၢ်တုၤ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.22"/>
                    <verse sID="Deut.2.23" osisID="Deut.2.23"/>
                    ဒီးဒ်ပှၤဧ့ၤဝံဖိအိၣ် လၢဃစ့ရံၣ်တုၤလၢဧးစၤ, ပှၤကၤဖတိၢ်ဖိလၢအဟဲထီၣ် လၢကၤဖတိၢ်န့ၣ် မၤဟးဂီၤအီၤဒီးအိၣ်ဝဲလၢအလီၢ်အ သိးန့ၣ်လီၤ.)
                    <verse eID="Deut.2.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.24" osisID="Deut.2.24"/>
                    ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဟးထီၣ်, ဒီးခီဂာ်ထံအၢ်နိၣ်တက့ၢ်. ကွၢ်တက့ၢ်, ယဟ့ၣ်လီၤလံလၢနစုပူၤပှၤအမိၢ်ဖိ, ဃ့ ၡဘိၣ်အစီၤပၤစံဃိၣ်, ဒီးအကီၢ်လီၤ. မၤန့ၢ်သီ, ဒီးဒုး သုးဒီးအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.2.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.25" osisID="Deut.2.25"/>
                    လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ ယကပာ်သီတၢ်ဘၣ်ယိာ်နၤ, ဒီးတၢ်ပျံၤနၤ လၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အလိၤ လၢမူခိၣ်ဒီ ဘ့ၣ်ညါအဖီလာ်, လၢအကနၢ်ဟူနကစီၣ်, ဒီးကက နိးဝဲ, ဒီးအသးကဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤလၢနဃိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.26" osisID="Deut.2.26"/>
                    ဒီးယမၢလီၤကလူးတဖၣ်လၢ ပှၢ်မုၢ်ကနၢကဒ့မိးဆူ ဃ့ၡဘိၣ်အစီၤပၤစံဃိၣ်အအိၣ်, အိၣ်ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိး အတၢ်ကတိၤတဖၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.2.26"/>
                    <verse sID="Deut.2.27" osisID="Deut.2.27"/>
                    ဒုးခီဂာ်ယၤလၢန ကီၢ်ပူၤတက့ၢ်. ယကလဲၤတၢ်လၢကျဲဧိၤကပူၤဧိၤလီၤ. လၢစုထွဲမ့ၢ်ဂ့ၤ,လၢစုစ့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,ယတဃၣ်ယသးဘၣ်,-
                    <verse eID="Deut.2.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.28" osisID="Deut.2.28"/>
                    နကဆါန့ၢ်ယၤလၢတၢ်အီၣ်လၢစ့, ဒ်သိးယကအီၣ်တၢ်, ဒီးနကဟ့ၣ်လီၤယၤလၢထံလၢစ့အဃိ, ဒ်သိးယကအီ တၢ်လီၤ. ထဲယကခီဂာ်တၢ်လၢယခီၣ်,
                    <verse eID="Deut.2.28"/>
                    <verse sID="Deut.2.29" osisID="Deut.2.29"/>
                    (ဒ်စီၤဧ့ၡီၤအ ဖိလၢအအိၣ်ဝဲလၢစ့ဧၢ်, ဒီးပှၤမိၤအးဖိလၢအအိၣ်လၢ ဧၢ်မၤယၤအသိးန့ၣ်.) တုၤယခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်ဆူကီၢ်လၢ ယွၤပကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.30" osisID="Deut.2.30"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ဃ့ၡဘိၣ်အစီၤပၤစံဃိၣ် ဒုးခီဂာ်ပှၤအ သးတအိၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်ဒုးဆူၣ်ထီၣ် အသး, ဒီးမၤကိၤအသး, ဒ်သိးအကဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢ နစုပူၤ, ဒ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.31" osisID="Deut.2.31"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ယဟ့ၣ်လီၤသီစီၤစံ ဃိၣ်ဒီးအကီၢ်လၢနမဲာ်ညါလီၤ. မၤန့ၢ်သီဒ်သိးနကန့ၢ် ဘၣ်သါကီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.2.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.32" osisID="Deut.2.32"/>
                    ဒီးစီၤစံဃိၣ်ဟဲသဂၢၢ်ပှၤ, အဝဲဒၣ်, ဒီးအပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲ လၢာ်, ဒ်သိးအကဒုးသုးလၢယါစၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.33" osisID="Deut.2.33"/>
                    ဒီးယွၤပကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢပမဲာ်ညါ, ဒီးပကျီ ကွံာ်အီၤ, ဒီးအဖိခွါတဖၣ်, ဒီးအပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်ခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.33"/>
                    <verse sID="Deut.2.34" osisID="Deut.2.34"/>
                    အဆၢကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ပမၤန့ၢ်အခူအဝ့ၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးပှၤပိာ်ခွါ, ဒီးပှၤပိာ်မုၣ်, ဒီးဖိဒံဖိသၣ်လၢဝ့ၢ်ကိးပူၤဒဲး အပူၤပမၤဟးဂီၤကွံာ်တုၤအလၢာ်လီၤ. ပတပာ်လီၤတဲာ် ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.2.34"/>
                    <verse sID="Deut.2.35" osisID="Deut.2.35"/>
                    ထဲပဟံးန့ၢ်ဆၣ်ဧိၤကီၢ်ဧိၤအဒၢလၢ တၢ်ဂုာ်န့ၢ်လၢပဂီၢ်, ဒီးဝ့ၢ်လၢပမၤန့ၢ်အီၤအတၢ်ဖိတၢ် လံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.2.36" osisID="Deut.2.36"/>
                    လၢဧရိၤဧ့ၢ်လၢအအိၣ်လၢ ထံအၢ်နိၣ်ဒီးလၢဝ့ၢ်အိၣ် လၢထံကျိနံၤပၢၢ်လၢ ကံးလဧးန့ၣ်ဝ့ၢ်လၢအဆူၣ်န့ၢ်ပှၤ တအိၣ်ဘၣ်. ယွၤပကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ခဲလၢာ်လၢပှၤ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.36"/>
                    <verse sID="Deut.2.37" osisID="Deut.2.37"/>
                    ထဲနတလဲၤနုာ်ဘၣ်လၢ ပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအကီၢ်ပူၤ, လၢအလီၢ်ဘၣ်ဃးဒီးထံယးဘိးနီတပူၤ, ဒီးလၢဝ့ၢ်တ ဖၣ်အိၣ်လၢကစၢၢ်လိၤ, ဒီးဖဲဒၣ်အလီၢ်လၢယွၤတြီပလဲၤ နုာ်လၢအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.2.37"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.1" osisID="Deut.3.1"/>
                    ဒီးပဃၣ်ပသး, ဒီးပပိာ်ထီၣ်ကျဲဆူဘၤၡၣ်, ဒီးဘၤ ၡၣ်အစီၤပၤဧိာ်ဟဲသဂၢၢ်ပှၤ, အဝဲဒၣ်ဒီးအပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲ လၢာ်ဒ်သိးအကဒုးသုးလၢအ့ဒြံၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.2" osisID="Deut.3.2"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, ပျံၤအီၤတဂ့ၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယ ကဟ့ၣ်လီၤအီၤ, ဒီးအပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးအထံအကီၢ် လၢနစုပူၤ, ဒီးနကမၤအီၤဒ်နမၤပှၤအမိၢ်ဖိအစီၤပၤစံဃိၣ် လၢအအိၣ်ဝဲလၢဃ့ၡဘိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.3" osisID="Deut.3.3"/>
                    ဒီးယွၤပကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤစ့ၢ်ကီးဘၤၡၣ်အစီၤပၤဧိာ်, ဒီး အပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်လၢပစုပူၤ, ဒီးပကျီကွံာ်အီၤတုၤအ ပှၤတအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.3.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.4" osisID="Deut.3.4"/>
                    လၢအဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ပမၤန့ၢ်အခူအဝ့ၢ်ခဲလၢာ်, ဝ့ၢ်လၢပတမၤန့ၢ်ဘၣ်န့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်,ဝ့ၢ်ဃုဆံ,ကီၢ်အၢ် ကိးဒီဘ့ၣ်ညါ, စီၤဧိာ်အဘီအမုၢ်လၢဘၤၡၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.5" osisID="Deut.3.5"/>
                    ဝ့ၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူထီ, ဒီးပဲတရီတဖၣ်,ဒီး နီၣ်ဘိတဖၣ်လီၤ. လၢန့ၣ်အမဲာ်ညါတဝီလၢအခိၣ်ဒူတ အိၣ်ဘၣ်န့ၣ်အိၣ်အါအါကလဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.6" osisID="Deut.3.6"/>
                    ဒီးပမၤဟးဂီၤအီၤစီဖ့ကလ့ၤ, ဒ်ပမၤဃ့ၡဘိၣ်အစီၤပၤ စံဃိၣ်အသိးန့ၣ်, ပမၤဟးဂီၤအီၤစီဖ့ကလ့ၤလၢပိာ်ခွါ, ဒီးပိာ်မုၣ်, ဒီးဖိဒံဖိသၣ်လၢဝ့ၢ်ကိးဝ့ၢ်ဒဲးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.7" osisID="Deut.3.7"/>
                    မ့မ့ၢ်ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအဒၢ, ဒီးဝ့ၢ်တဖၣ်အတၢ်ဖိတၢ်လံၤ န့ၣ်ပဟံးန့ၢ်တၢ်ဂုာ်န့ၢ်လၢပဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.8" osisID="Deut.3.8"/>
                    ဒီးလၢအဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ပဟံးန့ၢ်လၢပှၤအမိၢ်ဖိ အစီၤပၤခံဂၤအစုပူၤ, ကီၢ်လၢအအိၣ်လၢယၢ်ဒ့ၣ်လၢအ အံၤတခီလၢထံအၢ်နိၣ်ပၢၢ်လၢကစၢၢ်ဃ့ရမိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.9" osisID="Deut.3.9"/>
                    (ဃ့ရမိၣ်န့ၣ် ပှၤစံဒိၣ်ဖိကိးအီၤလၢစံရယိၣ်, ဒီးပှၤ အမိၢ်ဖိကိးဝဲလၢစနံၢ်လီၤ.)
                    <verse eID="Deut.3.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.10" osisID="Deut.3.10"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ခူဧိၤဝ့ၢ်ဧိၤလၢတၢ်ပျီပူၤ, ဒီးဘၤၡၣ်ဒီဘ့ၣ် ညါပၢၢ်လၢစၤလကး, ဒီးအ့ဒြံၤ, ဝ့ၢ်တဖၣ်လၢစီၤဧိာ် အဘီအမုၢ်လၢဘၤၡၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.11" osisID="Deut.3.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ်လီၤတဲာ်လၢပှၤနီၢ်ဒိၣ်ဖိထဲဘၤၡၣ် အစီၤပၤဧိာ်တဂၤဧိၤလီၤ. ကွၢ်ကွၢ်, အလီၢ်မံန့ၣ်မ့ၢ်လီၢ် မံထးလီၤ. အိၣ်ဝဲလၢပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအရးဘးအပူၤန့ၣ်တ မ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. အထီမ့ၢ်ခွံပျၢ်ဒီးအဒီၣ်ဃီၤလွံၢ်ပျၢ်, ဒ်ပှၤက ညီအပျၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.12" osisID="Deut.3.12"/>
                    ဒီးအဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ကီၢ်လၢပမၤန့ၢ်လၢဧရိၤဧ့ၢ် လၢအအိၣ်လၢထံအၢ်နိၣ်, ဒီးကစၢၢ်ကံးလဧးတခီ, ဒီး အဝ့ၢ်တဖၣ်န့ၣ်,ယဟ့ၣ်လီၤပှၤရူၤဘ့ၣ်ဖိ,ဒီးပှၤကးဖိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.13" osisID="Deut.3.13"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်လၢကံးလဧး, ဒီးဘၤၡၣ်ဒီဘ့ၣ် ညါ, စီၤဧိာ်အဘီအမုၢ်န့ၣ်ယဟ့ၣ်လီၤမနၤရှ့ၣ်တခီဒူၣ်, အၢ်ကိးဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒီးဘၤၡၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါ, လၢအဘၣ် တၢ်ကိးအီၤလၢပှၤနီၢ်ဒိၣ်ဖိအကီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.14" osisID="Deut.3.14"/>
                    ဒီးစီၤမနၤရှ့ၤအဖိခွါစီၤယၤအံၢ်န့ၣ် ဟံးန့ၢ်အၢ်ကိးဒီ ဘ့ၣ်ညါပၢၢ်လၢပှၤကရှူၢ်ဖိ, ဒီးပှၤမၤကးဖိအကီၢ်ဃၢၤ တဖၣ်, ဒီးကိးအီၤဒ်အမံၤဒၣ်ဝဲအသိးန့ၣ် ဘၤၡၣ်ဃၤ ဝိးယၤအံၢ်တုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.14"/>
                    <verse sID="Deut.3.15" osisID="Deut.3.15"/>
                    ဒီးယဟ့ၣ်လီၤ ကံးလဧးလၢစီၤမၤကံၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.16" osisID="Deut.3.16"/>
                    ဒီးလၢပှၤရူၤဘ့ၣ်ဖိ, ဒီးပှၤကးဖိန့ၣ်ယဟ့ၣ်လီၤအီၤ လၢတၢ်လၢကံးလဧး ပၢၢ်လၢထံအၢ်နိၣ်အကျိ အသး ကံၢ်ပူၤ, ဒီးကီၢ်လၢအဃၢၤ, ပၢၢ်လၢထံယးဘိး, ပှၤ ဧၣ်မိၣ်ဖိအကီၢ်ဃၢၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.17" osisID="Deut.3.17"/>
                    ဒီးတၢ်ပျီပူၤ, ဒီးယၢ်ဒ့ၣ်, ဒီးကီၢ်လၢအဃၢၤလၢကံး န့ၤရ့သး, ဒီးပၢၢ်လၢတၢ်ပျီပူၤအပီၣ်လဲၣ်, ပီၣ်လဲၣ်အံ သၣ်လၢအၤၡဒိးပံးစကၤအခီၣ်ထံးလၢမုၢ်ထီၣ်တခီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.18" osisID="Deut.3.18"/>
                    ဒီးလၢအဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယမၤလိာ်သု, ဒီးယစံး, ယွၤသုကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤသုလၢကီၢ်အံၤ, ဒ်သိးသုကမၤန့ၢ် အီၤလီၤ. သုဘၣ်လဲၤခီဂာ်တၢ်အိၣ်ဒီးသုစုကဝဲၤလၢသု ဒီပုၢ်ဝဲၢ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအမဲာ်ညါ, ကယဲၢ်ပှၤသုးဖိခဲ လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.18"/>
                    <verse sID="Deut.3.19" osisID="Deut.3.19"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဖိသုမါဒီးသုဖိဒံဖိသၣ်, ဒီးသုဆၣ် ဖိကီၢ်ဖိအဒၢ, (ယသ့ၣ်ညါလၢသုတၢ်ဖိတၢ်လံၤအိၣ် အါ), ကအိၣ်ဘၣ်လၢသုခူသုဝ့ၢ်အပူၤလၢယဟ့ၣ်လီၤ လံသု,
                    <verse eID="Deut.3.19"/>
                    <verse sID="Deut.3.20" osisID="Deut.3.20"/>
                    တုၤလီၤယွၤဒုးအိၣ်ဘှံးသုဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ဒ်သုဝဲအ သိး, ဒီးအဝဲသ့ၣ်မၤန့ၢ်ကီၢ်လၢယွၤသုကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤ လၢထံယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီလီၤ. တုၤနုၤတစုကက့ၤက့ၤဆူ တဂၤဆူအတၢ်န့ၢ်သါ, တဂၤဆူအတၢ်န့ၢ်သါလၢယ ဟ့ၣ်လီၤလံသုလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.20"/>
                    <verse sID="Deut.3.21" osisID="Deut.3.21"/>
                    ဒီးအဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယမၤလိာ်စီၤယိၤရှူ, ဒီးယစံး,နမဲာ်ထံၣ်ဘၣ်လံ ကယဲၢ်တၢ်လၢယွၤသုကစၢ်မၤတ့ၢ်စီၤပၤခံဂၤန့ၣ်လံ. ယွၤကမၤကယဲၢ်ဘီမုၢ်ဖဲနခီဂာ်အီၤဒ်န့ၣ် အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.21"/>
                    <verse sID="Deut.3.22" osisID="Deut.3.22"/>
                    သုတပျံၤအီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤသုကစၢ်ကဒုးသုးလၢသုဂီၢ်လီၤ. ဒီးအဆၢကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ယဃ့ကညးယွၤ, ဒီးယစံး,
                    <verse eID="Deut.3.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.24" osisID="Deut.3.24"/>
                    ယွၤကစၢ်ဧၢ, နဒုးနဲၣ်သီနတၢ်ဒိၣ်, ဒီးနစုဆူၣ်လၢနခ့ နပှၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကစၢ်လၢမူခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢဟီၣ်ခိၣ် မ့ၢ်ဂ့ၤ,လၢအမၤတၢ်သ့ဒ်နမၤတၢ်အသိး,ဒ်နစိနကမီၤအ သိးန့ၣ်အိၣ်ဝဲမတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Deut.3.24"/>
                    <verse sID="Deut.3.25" osisID="Deut.3.25"/>
                    ဒုးခီဂာ်ယၤ, ဒီးဒုးထံၣ် ဘၣ်ယၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအဂ့ၤ လၢအအိၣ်လၢယၢ်ဒ့ၢ်ဝၢ် ဘးခီ,ကစၢၢ်ကလိဂ့ၤတဖျၢၣ်န့ၣ်,ဒီးလဘၤနိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.3.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.26" osisID="Deut.3.26"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤသးထီၣ်ယၤလၢသုဃိ, ဒီးတကနၣ် ဘၣ်ယကလုၢ်ဘၣ်. ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, အါလံလၢန ဂီၢ်လံ. လၢတၢ်တမံၤန့ၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤကတိၤလၢၤဒီးယၤ တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.3.26"/>
                    <verse sID="Deut.3.27" osisID="Deut.3.27"/>
                    လဲၤထီၣ်ပၢၢ်လၢပံးစကၤအဒီခိၣ်, ဒီးကျ့ထီၣ် နမဲာ်လၢမုၢ်နုာ်, ဒီးလၢကလံၤစိး, ဒီးလၢကလံၤထံး, ဒီးလၢမုၢ်ထီၣ်, ဒီးကွၢ်တၢ်လၢနမဲာ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နတဘၣ်ခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.3.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.28" osisID="Deut.3.28"/>
                    ဒီးမၤလိာ်စီၤယိၤရှူ, ဒီးဒုးဆူၣ်ထီၣ်အဂံၢ်အဘါ, ဒီး ဒုးတံးထီၣ်အတဟီၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်န့ၣ် ကခီဂာ်တၢ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးကဒုးမၤန့ၢ်အီၤ လၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢသုကထံၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.3.29" osisID="Deut.3.29"/>
                    ဒီးပအိၣ်ပဆိးလၢကစၢၢ်ကဆူးလၢ ဘ့ၤသပဧိၢ်အ မဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.3.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.1" osisID="Deut.4.1"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, အံၣ်စရ့လးဧၢ, ကနၣ်တၢ်မၤလိာ် ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်တဖၣ်လၢ ယသိၣ်လိသုလၢသုကတိၢ် န့ၢ်အီၤအဂ့ၢ်တက့ၢ်, ဒ်သိးသုကမူ, ဒီးလဲၤနုာ်, ဒီးမၤန့ၢ် ကီၢ်လၢယွၤသုပၢ်တဖၣ်အကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤသုလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.2" osisID="Deut.4.2"/>
                    သုတဘၣ်ပာ်ဖှိၣ်တၢ်ဒီးတၢ်ကတိၤလၢယမၤလိာ်သု, ဒီးသုတဘၣ်ဟံးန့ၢ်ကွံာ်တၢ်လၢအီၤ ဒ်သိးသုကတိၢ်န့ၢ် ယွၤသုကစၢ်အတၢ်မၤလိာ်တဖၣ်လၢယမၤလိာ်သုလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.3" osisID="Deut.4.3"/>
                    တၢ်လၢယွၤမၤဝဲလၢဘဧၤလးပဧိၢ်အဃိန့ၣ် သုမဲာ် ထံၣ်ဘၣ်လံ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်ပှၤလၢအလဲၤပိာ်ဘ ဧၤလးပဧိၢ်အခံခဲလၢာ်န့ၣ် ယွၤသုကစၢ်မၤဟးဂီၤကွံာ် အီၤလၢသုကျါလံ.
                    <verse eID="Deut.4.3"/>
                    <verse sID="Deut.4.4" osisID="Deut.4.4"/>
                    မ့မ့ၢ်သုလၢအစဲဘူးဒီးယွၤသုက စၢ်န့ၣ်မူဒံးကိးဂၤဒဲးလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.5" osisID="Deut.4.5"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယသိၣ်လိသုလၢတၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်စံၣ် ညီၣ်, ဒ်ယွၤယကစၢ်မၤလိာ်ယၤအသိးန့ၣ်, ဒ်သိးသု ကမၤဒ်န့ၣ်လၢကီၢ်ဖဲသုလဲၤမၤန့ၢ်အီၤအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.6" osisID="Deut.4.6"/>
                    ဒီးတိၢ်န့ၢ်ဒီးမၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်သု တၢ်ကူၣ်သ့ကူၣ်ဘၣ်, ဒီးသုသူၣ်ဆးသးဆးလၢပှၤက လုာ်တဖၣ်အမဲာ်ညါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကနၢ်ဟူတၢ်မၤလိာ် ခဲလၢာ်န့ၣ်, ဒီးကစံး, မ့ၢ်မးပှၤဂီၢ်မုၢ်အဒိၣ်အအါအံၤ မ့ၢ်ပှၤတကလုာ်လၢအကူၣ်တၢ်သ့အကူၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီး အသူၣ်ဆးအသးဆးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.7" osisID="Deut.4.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မတၤတကလုာ်ဒိၣ်ဝဲ, လၢကစၢ်အိၣ် ဘူးဒီးအီၤ, ထဲသိးဒီးယွၤပကစၢ်လၢ ကယဲၢ်တၢ်လၢ ပကိးထီၣ်လၢအီၤန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Deut.4.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.8" osisID="Deut.4.8"/>
                    မတၤတကလုာ်ဒိၣ်ဝဲလၢအအိၣ်ဒီး တၢ်မၤလိာ်ဒီး တၢ်စံၣ်ညီၣ်တီ, ဒ်ကယဲၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢယပာ်လီၤ လၢသုမဲာ်ညါလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤအသိးန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Deut.4.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.9" osisID="Deut.4.9"/>
                    ထဲပလီၢ်နသးတက့ၢ်, ကွၢ်လီၤနသးလီၤတံၢ်လီၤဆဲး တက့ၢ်, ဒ်သိးနသုတသးပ့ၤနီၣ်တၢ်လၢနမဲာ်ထံၣ်လံ, ဒီးဒ်သိးအသုတဟးထီၣ်ကွံာ်လၢနသးအပူၤ တစိၤဒၣ် နၤတဂ့ၤ, ဒီးဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါက့ၤနဖိခွါတဖၣ်, ဒီးနဖိခွါ အဖိခွါတဖၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.4.9"/>
                    <verse sID="Deut.4.10" osisID="Deut.4.10"/>
                    မုၢ်နံၤလၢသုဆၢထၢၣ်လၢဃိၤ ရ့းအပူၤလၢယွၤသုကစၢ်အမဲာ်ညါဖဲယွၤစံးဘၣ်ယၤ, ဒုး အိၣ်ဖှိၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢယဂီၢ်, ဒီးယကဒုးကနၣ်အီၤလၢယ ကလုၢ်ကထါဒ်သိးအကမၤလိ တၢ်ပျံၤယၤတစိၤဒၣ်အ အိၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးဒ်သိးအကသိၣ်လိအဖိအလံၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.11" osisID="Deut.4.11"/>
                    ဒီးသုသုးဘူးသုသးဒီး ဆၢထၢၣ်လၢ ကစၢၢ်အခီၣ် ထံး, ဒီးကစၢၢ်န့ၣ်ကဲၤထီၣ်လၢမ့ၣ်အူပၢၢ်လၢမူခိၣ်အ သးကံၢ်ပူၤ, ဒီးတၢ်ခံးဒီးတၢ်အၢၣ်, ဒီးတၢ်ခံးသူလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.12" osisID="Deut.4.12"/>
                    ဒီးယွၤကတိၤတၢ်ဒီးသုလၢ မ့ၣ်အူအကျါလီၤ. သု နၢ်ဟူတၢ်ကတိၤအသီၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်အက့ၢ်အဂီၤ, သု တထံၣ်ဘၣ်, ထဲတၢ်ကလုၢ်အသီၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.13" osisID="Deut.4.13"/>
                    ဒီးဒုးနဲၣ်သုလၢအတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤ လၢအမၤလိာ် သုဒ်သိးသုကတိၢ်န့ၢ်အီၤ, တၢ်မၤလိာ်ဆံဆဲၣ်ထံၣ်, ဒီး ကွဲးအီၤလၢလၢၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်ခံဘ့ၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.14" osisID="Deut.4.14"/>
                    ဒီးအဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယွၤမၤလိာ်ယၤ, ဒ်သိးယက သိၣ်လိသုလၢတၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်တဖၣ်လၢသု ဘၣ်တိၢ်န့ၢ်လၢကီၢ်ဖဲသုခီဂာ်မၤန့ၢ်အီၤအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.15" osisID="Deut.4.15"/>
                    ဒီးပလီၢ်သုသးလီၤတံၢ်လီၤဆဲးတက့ၢ်. (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မုၢ်တနံၤလၢယွၤကတိၤတၢ်ဒီးသု လၢဃိၤရ့းအလိၤလၢ မ့ၣ်အူအကျါန့ၣ် သုတထံၣ်ဘၣ်အက့ၢ်အဂီၤနီတမံၤ ဘၣ်).
                    <verse eID="Deut.4.15"/>
                    <verse sID="Deut.4.16" osisID="Deut.4.16"/>
                    သုကမၤဘၣ်အၢဘၣ်ဖုးသုသး, ဒီးပိာ်ခွါအ ဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပိာ်မုၣ်အဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.4.16"/>
                    <verse sID="Deut.4.17" osisID="Deut.4.17"/>
                    ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိလၢဟီၣ်ခိၣ် ချၢအဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ထိၣ်ဖိလံၣ်ဖိလၢအယူၤလၢမူကပိာ်လိၤ တမံၤမံၤအဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.4.17"/>
                    <verse sID="Deut.4.18" osisID="Deut.4.18"/>
                    တၢ်စွါလၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်တမံၤ မံၤအဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒ့ၣ်ဧိၤညၣ်ဧိၤလၢ အအိၣ်ဝဲလၢထံကျါ လၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီလာ်တမံၤမံၤအဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, သုကမၤဘၣ် ဖုးတၢ်ဂီၤစိးပျၤအသးလီၤဂာ်တၢ်တမံၤမံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.19" osisID="Deut.4.19"/>
                    ဒီးနကကျ့ထီၣ်ဘၣ်ဖုးနမဲာ်ဆူမူခိၣ်, ဒီးတုၤနထံၣ် ဘၣ်မုၢ်, ဒီးလါ, ဒီးဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤ, မူခိၣ်အသုးမုၢ်ခဲလၢာ် ဒီး, နကဘၣ်တၢ်ကလံာ်ဘၣ်ဖုးနၤ, ဒ်သိးနကဘါ ထီၣ်အီၤဒီးမၤအတၢ်လီၤ. တၢ်တဖၣ်န့ၣ်ယွၤနကစၢ် ဟ့ၣ်နီၤကယဲၢ်ပှၤကလုာ်ကလုာ် လၢအအိၣ်ဝဲလၢမူခိၣ် ဒီဘ့ၣ်ညါအဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.20" osisID="Deut.4.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ယွၤဟံးန့ၢ်သု, ဒီးဟဲစိာ်သုလၢဖၣ်ကပူၤထး, လၢအဲၤကူပတူး, ဒ်သိးသုကကဲထီၣ်တၢ်န့ၢ်သါလၢအ ဂီၢ်, ဒ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.21" osisID="Deut.4.21"/>
                    ဒီးယွၤသးထီၣ်ယၤလၢသုဃိ, ဒီးဆိၣ်လီၤအသးလၢ ယတခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်, ဒီးလၢယတလဲၤနုာ်ဘၣ်ထံဧိၤကီၢ် ဧိၤအဂ့ၤန့ၣ်လၢ ယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤလၢတၢ်န့ၢ်သါ အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.22" osisID="Deut.4.22"/>
                    ဒီးယဲဒၣ်အံၤယဘၣ်သံလၢကီၢ်အံၤလီၤ, ယတဘၣ် ခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်သုဝဲဒၣ်အံၤသုကခီဂာ်, ဒီးမၤ န့ၢ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအဂ့ၤတဘ့ၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.23" osisID="Deut.4.23"/>
                    ပလီၢ်နသးဒ်သိးသုသုတသးပ့ၤနီၣ် ယွၤသုကစၢ်အ တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလၢ အအၢၣ်လီၤအီလီၤဒီးသုတဂ့ၤ. ဒီးသုသုတတ့တၢ်ဂီၤစိးပျၤအသး, တၢ်လီၤဂာ်တၢ်တ မံၤမံၤလၢယွၤသုကစၢ်တြီနမၤအီၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.4.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.24" osisID="Deut.4.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤပကစၢ်န့ၣ်မ့ၢ်မ့ၣ်အူအီၣ်တၢ်လီၤ. မ့ၢ် ကစၢ်လၢအသးက့ၣ်တၢ်တဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.25" osisID="Deut.4.25"/>
                    တုၤနထီၣ်ဖိ, ဒီးဖိအဖိ, ဒီးအိၣ်တ့ၢ်လၢကီၢ်ပူၤယံာ် ယံာ်, ဒီးမၤဘၣ်အၢတၢ်, ဒီးတ့တၢ်ဂီၤစိးပျၤအသးလီၤ ဂာ်တၢ်တမံၤမံၤ, ဒီးမၤတၢ်အၢလၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါ လၢအဒုးသုးထီၣ်အီၤဒီး,
                    <verse eID="Deut.4.25"/>
                    <verse sID="Deut.4.26" osisID="Deut.4.26"/>
                    ယဒုးအုၣ်မူခိၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်အ သးလၢသုဂီၢ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလၢသုကဟးဂီၤချ့သ ဒံးစီဖ့ကလ့ၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤဖဲသုခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်လၢသုက မၤန့ၢ်အီၤအပူၤလီၤ. သုတထုးထီထီၣ်သုနံၤသုသီဘၣ်, မ့မ့ၢ်သုကတုၤလၢတၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤသပှၢ်တၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.27" osisID="Deut.4.27"/>
                    ဒီးယွၤကမၤပြံပြါသုလၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါ, ဒီး သုကအိၣ်လီၤတဲာ်စှၤဂၤလၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါ, ဖဲ ယွၤကဆှၢသုလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.28" osisID="Deut.4.28"/>
                    ဖဲန့ၣ်သုကမၤကစၢ်လၢ ပှၤတ့အီၤလၢအစုတဖၣ်အ တၢ်, သ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤ, ဒီးလၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤ, လၢအတထံၣ် ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးတနၢ်ဟူဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးတအီၣ် ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးတနၢဘၣ်တၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.29" osisID="Deut.4.29"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးနမ့ၢ်ဃုန့ၢ်ယွၤနကစၢ်ဖဲန့ၣ်ဒီး, တုၤနဃု အီၤလၢနသူၣ်ကံၢ်သးလဲ, ဒီးနသးဒီဖျၢၣ်ညါဒီး, နက ထံၣ်န့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.29"/>
                    <verse sID="Deut.4.30" osisID="Deut.4.30"/>
                    တုၤနဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤ, ဒီးတၢ်ခဲ လၢာ်အံၤဘၣ်နၤဒီး လၢမုၢ်နံၤလၢခံလၢညါတဖၣ်နမ့ၢ် ဃၣ်လိၤနသးဆူယွၤနကစၢ်, ဒီးဒိကနၣ်အကလုၢ်ဒီး,-
                    <verse eID="Deut.4.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.31" osisID="Deut.4.31"/>
                    (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်မ့ၢ်ကစၢ်လၢအသးကညီၤတၢ် တဂၤ), တလဲၤသဒၣ်ဘၣ်နၤဘၣ်, ဒီးတမၤဟးဂီၤဘၣ် နၤဘၣ်,ဒီးတသးပ့ၤနီၣ်ဘၣ်နပၢ်တဖၣ်အတၢ်အၢၣ်လီၤ အီလီၤလၢအဆိၣ်တၢ်ဒီးအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.4.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.32" osisID="Deut.4.32"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သံကွၢ်လၢ်မုၢ်နံၤမုၢ်နၤလၢအခီၣ်ထံး,လၢ အအိၣ်တ့ၢ်လၢ နတချုးအိၣ်ဒံးဘၣ်လၢ မုၢ်တနံၤလၢ ယွၤတ့ပှၤကညီလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးသံကွၢ်တၢ်လၢမူခိၣ် အအံၤတခီပၢၢ်လၢမူခိၣ်အန့ၣ်တခီ, တၢ်မၤအသးဒ်တၢ် ဒိၣ်တမံၤအံၤအသိး, တၢ်နၢ်ဟူတၢ်ဒ်အဝဲန့ၣ်အသိးအိၣ် စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Deut.4.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.33" osisID="Deut.4.33"/>
                    ပှၤဂီၢ်မုၢ်နၢ်ဟူ ယွၤအကလုၢ်ကတိၤတၢ်လၢမ့ၣ်အူအ ကျါ, ဒ်နနၢ်ဟူအသိး, ဒီးမူဝဲစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Deut.4.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.34" osisID="Deut.4.34"/>
                    ဒီးမ့ၢ်ယွၤလဲၤဟံးန့ၢ်ဒိးကွၢ်ပှၤတကလုာ်လၢ ပှၤတက လုာ်ဒၣ်အကျါ, လၢတၢ်လ့ပစီ, လၢတၢ်အပနီၣ်လီၤ လး, ဒီးလၢတၢ်လီၤလိၢ်လီၤလး, ဒီးလၢတၢ်ဒုးသုး, ဒီး လၢအစုဆူၣ်, ဒီးလၢအစုယူာ်ထီၣ်အသး, ဒီးလၢပျံၤတၢ် အလီၢ်ဖးဒိၣ်, ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢယွၤသုကစၢ်မၤလိာ်သုဂီၢ် လၢအဲၤကူပတူးအပူၤလၢသုမဲာ်ညါအသိးန့ၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Deut.4.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.35" osisID="Deut.4.35"/>
                    တၢ်ဒုးနဲၣ်လၢနၤဒ်သိး နကသ့ၣ်ညါလၢယွၤမ့ၢ်ကစၢ် လီၤ. လၢအဝဲဒၣ်အမဲာ်ညါအဂၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.4.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.36" osisID="Deut.4.36"/>
                    ဒုးနၢ်ဟူနၤလၢအကလုၢ်လၢမူခိၣ် ဒ်သိးအကသိၣ် က့ၤသီက့ၤနၤ, ဒီးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအံၤဒုးနဲၣ်နၤလၢအမ့ၣ် အူဖးဒိၣ်, ဒီးနနၢ်ဟူအကလုၢ်လၢမ့ၣ်အူကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.37" osisID="Deut.4.37"/>
                    ဒီးမ့ၢ်အအဲၣ်နပၢ်တဖၣ်ဒီး, ဃုထၢဝဲလၢအချံအသၣ် လၢအလီၢ်ခံန့ၣ်, ဒီးဒုးဟးထီၣ်နၤလၢအဲၤကူပတူးလၢ အစိဒိၣ်အကမီၤဒိၣ်လၢအမဲာ်ညါ,
                    <verse eID="Deut.4.37"/>
                    <verse sID="Deut.4.38" osisID="Deut.4.38"/>
                    ဒ်သိးအကဟီထီၣ် ကွံာ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢနမဲာ်ညါ, ဒိၣ်န့ၢ်ဒီးဆူၣ်န့ၢ်နၤ တက့ၢ်, ဒ်သိးအကဒုးလဲၤနုာ်နၤ, ဒ်သိးအကဟ့ၣ်လီၤ နၤလၢအထံအကီၢ်လၢတၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ်, ဒ်လၢမုၢ်မဆါ တနံၤအံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.39" osisID="Deut.4.39"/>
                    ဒီးသ့ၣ်ညါလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, ဒီးဆိကမိၣ်လၢန သးကံၢ်ပူၤလၢယွၤမ့ၢ်ကစၢ်လၢမူခိၣ်ထး, ဒီးလၢဟီၣ် ခိၣ်လာ်န့ၣ်တက့ၢ်, အဂၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.4.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.40" osisID="Deut.4.40"/>
                    ဒီးနဘၣ်တိၢ်န့ၢ်အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်သိၣ်တၢ်သီ လၢယမၤလိာ်နၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, ဒ်သိးတၢ်က ဂ့ၤထီၣ်လၢနဂီၢ်, ဒီးလၢနဖိနလံၤလၢနလီၢ်ခံအဂီၢ်, ဒီး ဒ်သိးနကထုးထီထီၣ်နမုၢ်နံၤလၢ ကီၢ်ပူၤလၢယွၤနကစၢ် ဟ့ၣ်လီၤနၤလီၤစိၤလီၤထီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.41" osisID="Deut.4.41"/>
                    တုၤနုၤတစု စီၤမိၤရှ့နီၤဖးဝ့ၢ်သၢဖျၢၣ်လၢ ယၢ်ဒ့ၣ်အ အံၤတခီလၢမုၢ်ထီၣ်တခီ,
                    <verse eID="Deut.4.41"/>
                    <verse sID="Deut.4.42" osisID="Deut.4.42"/>
                    ဒ်သိးပှၤမၤသံတၢ်, ပှၤလၢ အမၤသံပှၤလၢအဃၢၤလၢဟးဖျိးတၢ်အဃိ, ဒီးတသး ဟ့တ့ၢ်အီၤလၢမဟါမဟိဘၣ်တဂၤန့ၣ် ကဃ့ၢ်တၢ်ဆူ န့ၣ်, ဒီးဒ်သိးအကဃ့ၢ်တၢ်ဆူဝ့ၢ်တဖျၢၣ်ဖျၢၣ်န့ၣ်သတး ဒီးကမူဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.42"/>
                    <verse sID="Deut.4.43" osisID="Deut.4.43"/>
                    ဘ့စ့ၢ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, လၢတၢ်ပျီပူၤ လၢပှၤရူၤဘ့ၣ်ဖိအကီၢ်ပူၤတဖျၢၣ်, ဒီးရၤမိးလၢကံးလဧး အပူၤဘၣ်ဃးဒီးပှၤကးဖိတဖျၢၣ်, ဒီးကိလၣ်လၢဘၤၡၣ် အပူၤဘၣ်ဃးဒီးပှၤမနၤရှ့ၤဖိတဖျၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.44" osisID="Deut.4.44"/>
                    အအံၤမ့ၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢ စီၤမိၤရှ့ပာ်လီၤဝဲလၢပှၤ အံၣ်စရ့လးဖိအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.45" osisID="Deut.4.45"/>
                    အအံၤမ့ၢ်တၢ်အုၣ်အသး, ဒီးတၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်စံၣ် ညီၣ်လၢ စီၤမိၤရှ့စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလၢအ ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအဲၤကူပတူးအပူၤအလီၢ်ခံန့ၣ်,
                    <verse eID="Deut.4.45"/>
                    <verse sID="Deut.4.46" osisID="Deut.4.46"/>
                    အိၣ်ဝဲ လၢယၢ်ဒ့ၣ်လၢအအံၤတခီ လၢတၢ်ကစၢၢ်ကဆူးသ ဃီၤဒီးဘ့ၤသပဧိၢ်, လၢပှၤအမိၢ်ဖိအစီၤပၤစံဃိၣ်အကီၢ် ပူၤ, လၢအအိၣ်ဝဲလၢဃ့ၡဘိၣ်, လၢစီၤမိၤရှ့ဒီးပှၤအံၣ် စရ့လးဖိကျီကွံာ်အီၤလၢအဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ အဲၤကူပ တူးအလီၢ်ခံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.4.47" osisID="Deut.4.47"/>
                    ဒီးမၤန့ၢ်ဝဲအကီၢ်, ဒီးဘၤၡၣ်အစီၤပၤဧိာ်အကီၢ်, ပှၤ အမိၢ်ဖိအစီၤပၤခံဂၤလၢအအိၣ်လၢ ယၢ်ဒ့ၣ်အအံၤတခီ လၢမုၢ်ထီၣ်တခီ,
                    <verse eID="Deut.4.47"/>
                    <verse sID="Deut.4.48" osisID="Deut.4.48"/>
                    လၢဧရိၤဧ့ၢ်လၢအအိၣ်လၢထံအၢ်နိၣ် အနံၤပၢၢ်လၢကစၢၢ်စံရယိၣ်လၢအမ့ၢ်ဃ့ရမိၣ်,
                    <verse eID="Deut.4.48"/>
                    <verse sID="Deut.4.49" osisID="Deut.4.49"/>
                    ဒီးတၢ် ပျီပူၤလၢယၢ်ဒ့ၣ်လၢအအံၤတခီဒီဘ့ၣ်ညါ ပၢၢ်လၢတၢ် ပျီပူၤအပီၣ်လဲၣ်လၢအၤၡဒိးပံးစကၤအခီၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.4.49"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.1" osisID="Deut.5.1"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ကိးန့ၢ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိခဲလၢာ်, ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, အံၣ်စရ့လးဧၢ, ကနၣ်တၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ် လၢယကတိၤလၢသုနၢ်ပူၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, ဒ်သိး သုကမၤလိာ်အီၤ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်အီၤ, ဒီးမၤအီၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.5.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.2" osisID="Deut.5.2"/>
                    ယွၤပကစၢ်မၤတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤဒီးပှၤလၢ ဃိၤရ့း အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.2"/>
                    <verse sID="Deut.5.3" osisID="Deut.5.3"/>
                    ယွၤမၤတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤန့ၣ်ဒီးပပၢ်တ ဖၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်အမၤဝဲဒီးပှၤပဝဲ, ပှၤလၢအအိၣ်မူဒံး လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.3"/>
                    <verse sID="Deut.5.4" osisID="Deut.5.4"/>
                    ယွၤကတိၤတၢ်ဒီး သု,ကွၢ်ဆၢညါလၢကစၢၢ်အလိၤ, လၢမ့ၣ်အကျါလီၤ.-
                    <verse eID="Deut.5.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.5" osisID="Deut.5.5"/>
                    (အဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယဲဒၣ်အံၤ, ယဆၢထၢၣ်လၢ ယွၤဒီးသုအဘၢၣ်စၢၤ, ဒ်သိးယကဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါသု လၢယွၤအကလုၢ်အကထါလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုပျံၤ တၢ်လၢမ့ၣ်အူအဃိ, ဒီးတလဲၤထီၣ်လၢကစၢၢ်ဘၣ်.) ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.5.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.6" osisID="Deut.5.6"/>
                    ယဲဒၣ်အံၤယမ့ၢ်ယွၤနကစၢ်လၢ အဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်နၤ လၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ, လၢပှၤကုၢ်ဖိအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.7" osisID="Deut.5.7"/>
                    အိၣ်ဒီးကစၢ်အဂုၤအဂၤတဖၣ်လၢယမဲာ်ညါတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.5.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.8" osisID="Deut.5.8"/>
                    တ့တၢ်ဂီၤတၢ်ဖီၣ်လၢနဂီၢ်တဂ့ၤ. တၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ် ထးမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အိၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်လာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အိၣ်လၢ ထံကျါလၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီလာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တ့အက့ၢ်အဂီၤလၢ နဂီၢ်နီတမံၤတဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.5.8"/>
                    <verse sID="Deut.5.9" osisID="Deut.5.9"/>
                    ဘါအီၤတဂ့ၤ, မၤအတၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဲဒၣ်ယွၤနကစၢ်အံၤ, ယမ့ၢ်ကစၢ်လၢအ သးက့ၣ်တၢ်, လၢအဒုးအိၣ်သကိးပၢ်တဖၣ်အတၢ်ဒဲး ဘးဖိတဖၣ်အလိၤတုၤလီၤလၢ ပှၤသးဟ့ယၤသၢစိၤတ စိၤ, ဒီးလွံၢ်စိၤတစိၤ,
                    <verse eID="Deut.5.9"/>
                    <verse sID="Deut.5.10" osisID="Deut.5.10"/>
                    ဒီးလၢအမၤဘျုးမၤဖှိၣ်ပှၤကထိ သ့ၣ်တဖၣ်, လၢအအဲၣ်ယၤ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်ယတၢ်မၤလိာ် တဖၣ်န့ၣ်လီၤ. ပှ့ၤဘၣ်ယွၤနကစၢ်အမံၤဒီး တၢ်ကလီကလီတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.5.10"/>
                    <verse sID="Deut.5.11" osisID="Deut.5.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအပှ့ၤဘၣ်ယွၤအမံၤဒီးတၢ်ကလီက လီန့ၣ် ယွၤတပာ်ဘၣ်အီၤလၢအတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ် န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.5.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.12" osisID="Deut.5.12"/>
                    တိၢ်န့ၢ်မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤလၢ နကပာ်စီဆှံအီၤအဂ့ၢ်. န့ၣ်ဒ်ယွၤနကစၢ်မၤလိာ်နၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.5.12"/>
                    <verse sID="Deut.5.13" osisID="Deut.5.13"/>
                    နကမၤ ဘၣ်တၢ်ဃုနံၤ, ဒီးမၤနတၢ်မၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.13"/>
                    <verse sID="Deut.5.14" osisID="Deut.5.14"/>
                    မ့မ့ၢ်မုၢ်နွံ နံၤတနံၤန့ၣ်မ့ၢ်ယွၤနကစၢ်အတၢ်အိၣ်ဘှံးလီၤ. နဲဒၣ်ဂ့ၤ, နဖိခွါဂ့ၤ, နဖိမုၣ်ဂ့ၤ, နကုၢ်နပှၤပိာ်ခွါဂ့ၤ, နကုၢ်နပှၤပိာ် မုၣ်ဂ့ၤ, နဂီၤဖံးဂ့ၤ, နကသ့ၣ်ယီၤဂ့ၤ, နဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအ ဒၢဂ့ၤ, ပှၤတခီဘီတခီမုၢ်ဖိလၢအအိၣ်လၢနပဲတရီအပူၤ ဂ့ၤ, သုတမၤတၢ်မၤနီတမံၤတဂ့ၤ, ဒ်သိးနကုၢ်နပှၤပိာ်ခွါ, ဒီးနကုၢ်နပှၤပိာ်မုၣ်ကအိၣ်ဘှံးဒ်နၤအသိးအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.15" osisID="Deut.5.15"/>
                    ဒီးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢ နမ့ၢ်တၢ်အကုၢ်အပှၤလၢကီၢ် အဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒီးယွၤနကစၢ်ဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်နၤဖဲ န့ၣ်လၢအစုဆူၣ်,ဒီးလၢအစုယူာ်ထီၣ်အသးန့ၣ်တက့ၢ်. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ယွၤနကစၢ်မၤလိာ်နၤလၢနဘၣ်တိၢ်န့ၢ် မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.16" osisID="Deut.5.16"/>
                    ဒ်ယွၤနကစၢ်မၤလိာ်နၤအသိးန့ၣ်, ဒ်သိးနမုၢ်နံၤတ ဖၣ်ကထီထီၣ်, ဒီးတၢ်ကဂ့ၤထီၣ်လၢနဂီၢ်, လၢကီၢ်ပူၤ လၢယွၤဟ့ၣ်လီၤနၤဒီး, ယူးယီၣ်နမိၢ်နပၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.5.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.17" osisID="Deut.5.17"/>
                    မၤသံတၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.5.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.18" osisID="Deut.5.18"/>
                    အဲၣ်ဘၢမါအဲၣ်ဘၢဝၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.5.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.19" osisID="Deut.5.19"/>
                    ဟုၣ်တၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.5.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.20" osisID="Deut.5.20"/>
                    အုၣ်နသးလၢတၢ်ကဘျံးကဘျၣ် လၢပှၤလၢနဃၢၤ အဂ့ၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.5.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.21" osisID="Deut.5.21"/>
                    ဆၢန့ၢ်ဘၣ်ပှၤလၢနဃၢၤအမါတဂ့ၤ. ပှၤလၢနဃၢၤ အဟံၣ်ဂ့ၤ, အစံာ်အပှဲၤဂ့ၤ, အကုၢ်အပှၤပိာ်ခွါဂ့ၤ, အကုၢ် အပှၤပိာ်မုၣ်ဂ့ၤ, အဂီၤဖံးဂ့ၤ, အကသ့ၣ်ယီၤဂ့ၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤ လၢနဃၢၤအတၢ်တမံၤမံၤဂ့ၤ, သုတသးကွံအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.5.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.22" osisID="Deut.5.22"/>
                    တၢ်ကတိၤတဖၣ်န့ၣ် ယွၤကတိၤဝဲဒီးသုတၢ်အိၣ်ဖှိၣ် ခဲလၢာ်လၢကစၢၢ်အလိၤ, လၢတၢ်အၢၣ်အမ့ၣ်အူဒီးတၢ် ခံးသူအကျါလၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်လီၤ. ဒီးတပာ်ဖှိၣ်တၢ် ဒီးအီၤဘၣ်. ဒီးကွဲးအီၤလၢလၢၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်ခံဘ့ၣ်အလိၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢယၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.23" osisID="Deut.5.23"/>
                    ဒီးတုၤသုနၢ်ဟူတၢ်သီၣ်လၢတၢ်ခံးကျါဒီး, (အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ကစၢၢ်ကဲၤထီၣ်ဒီးမ့ၣ်အူ,) တၢ်မၤအသးလၢသုဟဲ ဘူးဒီးယၤ, သုဒူၣ်တဖၣ်အခိၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးသုသူၣ်က့ သးပှၢ်တဖၣ်,
                    <verse eID="Deut.5.23"/>
                    <verse sID="Deut.5.24" osisID="Deut.5.24"/>
                    ဒီးသုစံး, ကွၢ်ကွၢ်, ယွၤပကစၢ်လီၣ်ဖျါ ထီၣ်အလၤအကပီၤဒီးအတၢ်ဒိၣ်လၢပမဲာ်ညါလံ, ဒီးပ နၢ်ဟူအကလုၢ်လၢမ့ၣ်အူအကျါလံ. ပထံၣ်ဘၣ်လံလၢ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤလၢယွၤကတိၤတၢ်ဒီးပှၤကညီ, ဒီးလၢ အမူဒံးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.24"/>
                    <verse sID="Deut.5.25" osisID="Deut.5.25"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤပကသံဘၣ်မနုၤလဲၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၣ်အူဖးဒိၣ်အံၤကအီၣ်ကွံာ်ပှၤလီၤ. ပမ့ၢ် နၢ်ဟူဒံးယွၤအကလုၢ်ဒီး, ပကသံလီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.26" osisID="Deut.5.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢကယဲၢ်တၢ်ညၣ်အကျါန့ၣ်မ့ၢ်မတၤ နၢ်ဟူကစၢ်မူဝဲအကလုၢ်ကတိၤတၢ်လၢ မ့ၣ်အူအကျါ ဒ်ပဝဲဒၣ်အသိး, ဒီးမူဝဲန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Deut.5.26"/>
                    <verse sID="Deut.5.27" osisID="Deut.5.27"/>
                    လဲၤဘူးနဲ, ဒီးကနၣ် ကယဲၢ်တၢ်လၢယွၤပကစၢ်ကစံး, ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤပှၤ လၢကယဲၢ်တၢ်လၢယွၤပကစၢ်ကတိၤတၢ်ဒီးနၤ, ဒီးပက ဒိကနၣ်ဒီးမၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.28" osisID="Deut.5.28"/>
                    ဒီးတုၤသုကတိၤတၢ်ဒီးယၤဒီး, ယွၤနၢ်ဟူသုတၢ်က တိၤအသီၣ်, ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, ယနၢ်ဟူလံပှၤဂီၢ်မုၢ် အတၢ်ကတိၤအသီၣ်လၢအကတိၤတၢ်ဒီးနၤလံ. ကယဲၢ် တၢ်လၢအစံးတ့ၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်မ့ၢ်အဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.28"/>
                    <verse sID="Deut.5.29" osisID="Deut.5.29"/>
                    မ်အအိၣ်ဒီး အသးအံၤလၢအကပျံၤယၤ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်ယတၢ်မၤလိာ်ခဲ လၢာ်ကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲးတက့ၢ်, ဒ်သိးတၢ်ကဂ့ၤထီၣ်လၢ အဂီၢ်, ဒီးလၢအဖိအလံၤအဂီၢ်လီၤစိၤလီၤထီလီၤ. လဲၤစံးဘၣ်အီၤ, က့ၤက့ၤဆူသုဒဲပူၤတဖၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.5.29"/>
                    <verse sID="Deut.5.30" osisID="Deut.5.30"/>
                    <verse eID="Deut.5.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.31" osisID="Deut.5.31"/>
                    မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်အံၤဆၢထၢၣ်ဖဲအံၤဒီးယၤတက့ၢ်, ဒီးယက စံးဘၣ်နၤလၢကယဲၢ်တၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်ခဲလၢာ်လၢနကသိၣ်လိအီၤ, ဒ်သိးအက တိၢ်န့ၢ်ဝဲလၢကီၢ်ပူၤလၢယဟ့ၣ်လီၤအီၤ လၢတၢ်န့ၢ်သါ အဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.5.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.32" osisID="Deut.5.32"/>
                    ဒီးသုဘၣ်တိၢ်န့ၢ်ဒ်သိးသုကမၤတၢ်, ဒ်ယွၤသုကစၢ် မၤလိာ်သုအသိးန့ၣ်လီၤ. လၢစုထွဲဂ့ၤ, လၢစုစ့ၣ်ဂ့ၤ, သုတဃၣ်သုသးတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.5.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.5.33" osisID="Deut.5.33"/>
                    သုဘၣ်လဲၤပိာ်ကယဲၢ်အကျဲလၢ ယွၤသုကစၢ်မၤလိာ် သုခဲလၢာ်, ဒ်သိးသုကမူ, ဒီးတၢ်ကဂ့ၤထီၣ်လၢသုဂီၢ်, ဒီးသုကထုးထီထီၣ်သုမုၢ်နံၤတဖၣ်လၢကီၢ်ပူၤလၢသုက မၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.5.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.1" osisID="Deut.6.1"/>
                    ဒီးအအံၤမ့ၢ်တၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးတၢ် စံၣ်ညီၣ်လၢယွၤသုကစၢ်မၤလိာ်လၢယကသိၣ်လိသု, ဒ် သိးသုကတိၢ်န့ၢ်အီၤ လၢကီၢ်ပူၤဖဲသုလဲၤမၤန့ၢ်အီၤ,
                    <verse eID="Deut.6.1"/>
                    <verse sID="Deut.6.2" osisID="Deut.6.2"/>
                    ဒ် သိးနကပျံၤယွၤနကစၢ်လၢနကတိၢ်န့ၢ် ကယဲၢ်အတၢ် သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးအတၢ်မၤလိာ်လၢယမၤလိာ်နၤ, နဲဒၣ်, ဒီးနဖိခွါ, ဒီးနဖိခွါအဖိခွါ, တစိၤဒၣ်နၤ, ဒီးလၢမုၢ်နံၤ တဖၣ်ကထီထီၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.3" osisID="Deut.6.3"/>
                    ဒိကနၣ်, အံၣ်စရ့လးဧၢ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်ဒ်သိးသုကမၤ အီၤ, ဒ်သိးတၢ်ကဂ့ၤထီၣ်လၢနဂီၢ်, ဒီးဒ်သိးသုကအါ ထီၣ်ဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒ်ယွၤနပၢ်တဖၣ်အကစၢ်စံးပာ်နၤ အသိးလၢကီၢ်ပူၤလၢအယွၤဝဲဒီးတၢ်နုၢ်ထံ,ဒီးကနဲစီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.4" osisID="Deut.6.4"/>
                    ကနၣ်တက့ၢ်, အံၣ်စရ့လးဧၢ, ယွၤပကစၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ယွၤ တဂၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.4"/>
                    <verse sID="Deut.6.5" osisID="Deut.6.5"/>
                    ဒီးနဘၣ်အဲၣ်ယွၤနကစၢ်လၢနသူၣ်ကံၢ် သးလဲ, ဒီးနသးဒီဖျၢၣ်ညါဒီးနဂံၢ်နဘါခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.6" osisID="Deut.6.6"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤတဖၣ်န့ၣ် လၢယမၤလိာ်နၤလၢမုၢ်မဆါ တနံၤအံၤဘၣ်အိၣ်လၢနသးကံၢ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.6"/>
                    <verse sID="Deut.6.7" osisID="Deut.6.7"/>
                    ဒီးနဘၣ် သိၣ်က့ၤသီက့ၤနဖိနလံၤလၢအီၤ, ဒီးတုၤနဆ့ၣ်နီၤလၢ နဟံၣ်ပူၤ, ဒီးတုၤနပိာ်ကျဲ, ဒီးတုၤနမံလီၤ, ဒီးတုၤန ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီး, နဘၣ်ကတိၤတၢ်လၢအဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.8" osisID="Deut.6.8"/>
                    နဘၣ်ကံၢ်နစုဒီးအီၤလၢတၢ်ပနီၣ်အဂီၢ်, ဒီးကဟဲထီၣ် တၢ်အဘိလၢနမဲာ်အဘၢၣ်စၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.8"/>
                    <verse sID="Deut.6.9" osisID="Deut.6.9"/>
                    ဒီးနဘၣ်ကွဲးအီၤ လၢနဟံၣ်ထူၣ်အလိၤ, ဒီးလၢနတြဲၤအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.10" osisID="Deut.6.10"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးဖဲ ယွၤနကစၢ်ကဒုးလဲၤနုာ်နၤဆူ ကီၢ်ပူၤလၢအဆိၣ်တၢ်ဒီးနပၢ်တဖၣ်, ဒီးစီၤအၤဘြၤဟၣ်, ဒီးစီၤအံၤစဲး, ဒီးစီၤယၤကိာ်လၢအကဟ့ၣ်လီၤနၤ, ဝ့ၢ် တဖၣ်ဒိၣ်ဝဲ, ဒီးဂ့ၤဝဲ, လၢနတတ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.6.10"/>
                    <verse sID="Deut.6.11" osisID="Deut.6.11"/>
                    ဒီးဟံၣ်တဖၣ် ပှဲၤဒီးတၢ်ဂ့ၤလၢနတမၤပှဲၤဘၣ်. ဒီးထံပူၤခူၣ်လီၤအသး လၢနတခူၣ်လီၤဘၣ်, ဒီးစပံးအလီၢ်, ဒီးသ့ၣ်စၤယံးလၢ နတသူၣ်ဘၣ်, တုၤနအီၣ်ဒီးဘျဲးအီၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.6.11"/>
                    <verse sID="Deut.6.12" osisID="Deut.6.12"/>
                    တုၤနုၤတစု ပလီၢ်နသး ဒ်သိးနသုတသးပ့ၤနီၣ် ယွၤလၢအဒုးဟး ထီၣ်ကွံာ်နၤလၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ, လၢပှၤကုၢ်ဖိအ ဟံၣ်ပူၤတဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.6.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.13" osisID="Deut.6.13"/>
                    နဘၣ်ပျံၤယွၤနကစၢ်, ဒီးမၤအတၢ်, ဒီးဆိၣ်တၢ်လၢ အမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.13"/>
                    <verse sID="Deut.6.14" osisID="Deut.6.14"/>
                    သုတလဲၤပိာ်ကစၢ်အဂၤတဖၣ်အခံ, ပှၤ ဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်ဝးတရံး သုအကစၢ်တဖၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ.-
                    <verse eID="Deut.6.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.15" osisID="Deut.6.15"/>
                    (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယွၤနကစၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ကစၢ်လၢအသးက့ၣ်တၢ် တဂၤလၢသုကျါ,) ယွၤနကစၢ်အသးထီၣ်ကကဲၤထီၣ် ဘၣ်ဖုးနၤ,ဒီးကမၤဟးဂီၤဘၣ်ဖုးနၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.16" osisID="Deut.6.16"/>
                    သုတလ့ပစီယွၤသုကစၢ်, ဒ်သုလ့ပစီအီၤလၢမးစၤ အပူၤအသိးန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.6.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.17" osisID="Deut.6.17"/>
                    သုဘၣ်တိၢ်န့ၢ်သပှၢ်တၢၢ်ယွၤသုကစၢ်အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်အုၣ်အသး, ဒီးအတၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢအမၤ လိာ်တ့ၢ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.17"/>
                    <verse sID="Deut.6.18" osisID="Deut.6.18"/>
                    ဒီးနဘၣ်မၤတၢ်လၢအတီ, ဒီးအဂ့ၤ လၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒ်သိးတၢ်ကဂ့ၤထီၣ်လၢနဂီၢ်ဒီးဒ်သိး နကလဲၤနုာ်, ဒီးမၤန့ၢ်ကီၢ်အဂ့ၤလၢယွၤဆိၣ်တၢ်ဒီးနပၢ် တဖၣ်,
                    <verse eID="Deut.6.18"/>
                    <verse sID="Deut.6.19" osisID="Deut.6.19"/>
                    လၢအကဟီထီၣ်ကွံာ်နဒုၣ်နဒါခဲလၢာ်လၢန မဲာ်ညါ, ဒ်ယွၤကတိၤတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.20" osisID="Deut.6.20"/>
                    တုၤနဖိခွါကသံကွၢ်နၤခဲကိာ်, ဒီးစံး, တၢ်အုၣ်အသး, ဒီးတၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်လၢယွၤမၤလိာ်သုန့ၣ်မ့ၢ် ဒ်လဲၣ်န့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.6.20"/>
                    <verse sID="Deut.6.21" osisID="Deut.6.21"/>
                    နဘၣ်စံးဆၢနဖိခွါ, ပမ့ၢ်တ့ၢ်ဖၤရိၤအ ကုၢ်အပှၤတဖၣ်လၢအဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒီးယွၤဒုးဟး ထီၣ်ကွံာ်ပှၤလၢအဲၤကူပတူးဒီးအစုဆူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.22" osisID="Deut.6.22"/>
                    ဒီးယွၤဟ့ၣ်လီၤတၢ်အပနီၣ်လီၤလးဒီး တၢ်လီၤလိၢ်လီၤ လးလၢအဒိၣ်အအါန့ၣ် လၢအဲၤကူပတူးအဖီခိၣ်လၢဖၤ ရိၤအလိၤ,ဒီးလၢအပှၤဟံၣ်ဖိအလိၤန့ၣ်လၢပမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.23" osisID="Deut.6.23"/>
                    ဒီးဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်ပှၤဖဲန့ၣ်ဒ်သိး အကဒုးလဲၤနုာ်ပှၤ, ဒ်သိးအကဟ့ၣ်လီၤပှၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤ လၢအဆိၣ်တၢ် ဒီးပပၢ်တဖၣ်လၢအဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.24" osisID="Deut.6.24"/>
                    ဒီးယွၤမၤလိာ်ပှၤဒ်သိး ပကတိၢ်န့ၢ်တၢ်မၤလိာ်တဖၣ် အံၤခဲလၢာ်, ဒ်သိးပကပျံၤယွၤပကစၢ်လၢပတၢ်ဂ့ၤအ ဂီၢ်, ဒ်သိးအကဒုးမူဒံးပှၤတဘိယူၢ်ဃီ, ဒ်လၢမုၢ်မဆါ တနံၤအံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.6.25" osisID="Deut.6.25"/>
                    ဒီးပမ့ၢ်ပလီၢ်ပသးဒ်သိး ပကတိၢ်န့ၢ် ကယဲၢ်တၢ်မၤ လိာ်ခဲလၢာ်လၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒ်အမၤလိာ်ပှၤအသိးဒီး, ကကဲထီၣ်တၢ်တီတၢ်လိၤလၢပဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.6.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.1" osisID="Deut.7.1"/>
                    တုၤယွၤနကစၢ်ကဒုးလဲၤနုာ်နၤဆူကီၢ်ပူၤဖဲ နလဲၤမၤ န့ၢ်အီၤ, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤအါကလုာ်လၢနမဲာ်ညါ, ပှၤ ဃ့ၤသးဖိ,ဒီးပှၤကံၣ်ကၣ်ဖိ, ဒီးပှၤအမိၢ်ဖိ,ဒီးပှၤကနၤဧၣ် ဖိ, ဒီးပှၤပရးစၤဖိ, ဒီးပှၤဃံၤဝံၤဖိ, ဒီးပှၤယဘူၣ်ဖိ, ပှၤနွံ ကလုာ်ဒိၣ်န့ၢ်ဆူၣ်န့ၢ်နၤတက့ၢ်,
                    <verse eID="Deut.7.1"/>
                    <verse sID="Deut.7.2" osisID="Deut.7.2"/>
                    ဒီးတုၤယွၤနကစၢ်က ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢနမဲာ်ညါဒီး, နဘၣ်ကျီကွံာ်အီၤ, ဒီးမၤဟးဂီၤကွံာ်အီၤစီဖ့ကလ့ၤလီၤ. အၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ် အၢၣ်လီၤအီလီၤဒီးအီၤတဂ့ၤ, ဒီးသးကညီၤအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.7.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.3" osisID="Deut.7.3"/>
                    ဒီးဖျီလိာ်သုသးဒီးအီၤတဂ့ၤ. နဖိမုၣ်နတဘၣ်ဟ့ၣ် လၢအဝဲဒၣ်အဖိခွါ, ဒီးအဝဲဒၣ်အဖိမုၣ်နတဘၣ်ဟံးန့ၢ် ဘၣ်လၢနဖိခွါအဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.7.3"/>
                    <verse sID="Deut.7.4" osisID="Deut.7.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကဒုးဃၣ်ကွံာ် နဖိခွါအသးလၢအပိာ်ယခံ, ဒ်သိးအကမၤကစၢ်အဂၤ တဖၣ်အတၢ်လီၤ. ဒီးယွၤအသးထီၣ်ကကဲထီၣ်ဘၣ်သု, ဒီးမၤဟးဂီၤကွံာ်နၤသတူၢ်ကလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.5" osisID="Deut.7.5"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဘၣ်မၤအီၤဒ်အံၤ, သုဘၣ်မၤဟးဂီၤကွံာ် အ တၢ်လုၢ်လီၢ်, ဒီးမၤကၢ်ကွံာ်အတၢ်ဂီၤ, ဒီးကူာ်ကွံာ်အရှ့ ရၤ,ဒီးဆူးထီၣ်ကွံာ်အတၢ်ဂီၤစိးပျၤအသးလၢမ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.6" osisID="Deut.7.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမ့ၢ်ပှၤစီဆှံတကလုာ်လၢယွၤနကစၢ် အဂီၢ်လီၤ. ယွၤနကစၢ်ဃုထၢနၤ, ဒ်သိးနကကဲထီၣ်ပှၤ တကလုာ်လၢအလုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢအဂီၢ်, လၢပှၤကိး ကလုာ်ဒဲးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.7" osisID="Deut.7.7"/>
                    မ့ၢ်သုအါန့ၢ် ပှၤကလုာ်အဂၤတဖၣ်ဒီး, ဘၣ်ယွၤအ သးလၢသု, ဒီးဃုထၢသုတမ့ၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သု စှၤန့ၢ်ပှၤကလုာ်အဂၤခဲလၢာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.7"/>
                    <verse sID="Deut.7.8" osisID="Deut.7.8"/>
                    မ့ၢ်ယွၤအဲၣ် သုဒီး, မ့ၢ်အတိၢ်န့ၢ်အတၢ်ဆိၣ်လၢအဆိၣ်ဒီး သုပၢ်တ ဖၣ်ဒီး, ယွၤဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်သုဒီးအစုဆူၣ်, ဒီးပှ့ၤက့ၤ သုလၢတၢ်အကုၢ်အပှၤအဟံၣ်ပူၤ, လၢအဲၤကူပတူးအ စီၤပၤဖၤရိၤအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.9" osisID="Deut.7.9"/>
                    ဒီးသ့ၣ်ညါလၢယွၤနကစၢ်မ့ၢ်ကစၢ်အဝဲဒၣ်လီၤ. က စၢ်လၢအကလုၢ်တီ, လၢအတိၢ်န့ၢ်တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤ ဒီးတၢ်သးကညီၤ, ဒီးပှၤလၢအအဲၣ်အီၤဒီးတိၢ်န့ၢ်အတၢ် မၤလိာ်တဖၣ်န့ၣ်တုၤလီၤလၢပှၤအစိၤတကထိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.10" osisID="Deut.7.10"/>
                    ဒီးဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်လၢ ပှၤလၢအသးဟ့အီၤလၢအမဲာ် ညါ, ဒ်သိးအကမၤဟးဂီၤကွံာ်အီၤလီၤ. တမၤယံာ်မၤ နီၢ်အသးဒီးပှၤလၢအသးဟ့အီၤန့ၣ်ဘၣ်. ကဟ့ၣ်ကၣ် တၢ်လၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.11" osisID="Deut.7.11"/>
                    ဒီးနဘၣ်တိၢ်န့ၢ်တၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီး တၢ်စံၣ်ညီၣ်လၢယမၤလိာ်နၤ လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလၢ နဘၣ်မၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.12" osisID="Deut.7.12"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢ သုမ့ၢ်ကနၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်အံၤ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်, ဒီးမၤအီၤဒီး, ယွၤနကစၢ်ကတိၢ်န့ၢ်တၢ် အၢၣ်လီၤအီလီၤ, ဒီးတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်လၢနဂီၢ်လၢအဆိၣ် တၢ်ဒီးနပၢ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.13" osisID="Deut.7.13"/>
                    ဒီးကအဲၣ်နၤ, ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤနၤ, ဒီးမၤအါထီၣ်နၤလီၤ. ဒီးကဆိၣ်ဂ့ၤနဒၢလီၢ်အသၣ်, ဒီးနဟီၣ်ခိၣ်အတၤသၣ်, နဘုဧိၤဟုဧိၤ, ဒီးနစပံးထံ, ဒီးနသိ, နဂီၤဖံးအထီၣ်ဖိ, ဒီးနသိအထီၣ်ဖိလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ လၢအဆိၣ်တၢ် ဒီးနပၢ်တဖၣ်လၢအကဟ့ၣ်လီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.14" osisID="Deut.7.14"/>
                    နကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤနၤလၢ ပှၤကလုာ်ခဲလၢာ်အဖီ ခိၣ်လီၤ. ပိာ်ခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပိာ်မုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢအတူာ်ဖိလၢ သုဝဲအကျါမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢသုဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအဒၢအကျါမ့ၢ် ဂ့ၤ, တအိၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.15" osisID="Deut.7.15"/>
                    ဒီးယွၤကဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်လၢနၤ ကယဲၢ်တၢ်ဆူးတၢ် ဆါခဲလၢာ်, ဒီးအဲၤကူပတူးအတၢ်ဆူးတၢ်ဆါအအၢ အသီလၢနသ့ၣ်ညါန့ၣ် တပာ်ဘၣ်အီၤလၢနလိၤနီတ မံၤဘၣ်. မ့ၢ်အကပာ်အီၤလၢကယဲၢ်ပှၤလၢအသးဟ့နၤ အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.16" osisID="Deut.7.16"/>
                    ဒီးနဘၣ်မၤဟးဂီၤလၢာ်ကွံာ် ကယဲၢ်ပှၤလၢယွၤနက စၢ်ကဟ့ၣ်လီၤနၤခဲလၢာ်လီၤ. နမဲာ်တဘၣ်သးလီအီၤ ဘၣ်. ဒီးနတဘၣ်မၤအကစၢ်တဖၣ်အတၢ်ဘၣ်, အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, အဝဲန့ၣ်ကကဲထီၣ်ပျံၤသကွီၤလၢနဂီၢ်လီၤ. နမ့ၢ်စံးလၢနသးကံၢ်ပူၤ, ပှၤကလုာ်တဖၣ်အံၤအါန့ၢ် ယၤတက့ၢ်, ယဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤကသ့ဒ်လဲၣ်န့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.7.16"/>
                    <verse sID="Deut.7.17" osisID="Deut.7.17"/>
                    နမ့ၢ်စံးလၢနသးကံၢ်ပူၤ, ပှၤကလုာ်တဖၣ်အံၤအါန့ၢ်ယၤတက့ၢ်, ယဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤကသ့ဒ်လဲၣ်န့ၣ်ဒီး,-
                    <verse eID="Deut.7.17"/>
                    <verse sID="Deut.7.18" osisID="Deut.7.18"/>
                    ပျံၤအီၤတဂ့ၤ. နဘၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤသပှၢ်တၢၢ်တၢ်လၢယွၤနကစၢ်မၤလၢဖၤရိၤ, ဒီးပှၤအဲၤကူပတူးဖိခဲလၢာ်,-
                    <verse eID="Deut.7.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.19" osisID="Deut.7.19"/>
                    တၢ်လ့ပစီဖးဒိၣ်တဖၣ်လၢနမဲာ်ထံၣ်ဘၣ်, ဒီးတၢ်လီၤ လးအပနီၣ်, ဒီးတၢ်လီၤလိၢ်လီၤလး, ဒီးတၢ်အစုဆူၣ်, ဒီးအစုယူာ်ထီၣ်အသးလၢ ယွၤနကစၢ်ဒုးဟးထီၣ်ကွံာ် နၤလၢအီၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးယွၤနကစၢ်ကမၤကယဲၢ်ပှၤက လုာ်တဖၣ်လၢနပျံၤအီၤဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.20" osisID="Deut.7.20"/>
                    ဒီးယွၤကမၢလီၤစ့ၢ်ကီး ဖျၢဧိၤဖျါဧိၤလၢအကျါတုၤပှၤ လၢအအိၣ်လီၤတဲာ်, ဒီးပာ်ခူသူၣ်အသးလၢနမဲာ်ညါ န့ၣ်ကတုၤလၢတၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.21" osisID="Deut.7.21"/>
                    ပျံၤတၢ်လၢအမဲာ်ညါတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ် အိၣ်ဝဲလၢသုကျါ, ကစၢ်လၢအဒိၣ်, ဒီးလၢတၢ်ပျံၤအီၤ အလီၢ်အိၣ်ဝဲတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.22" osisID="Deut.7.22"/>
                    ဒီးယွၤနကစၢ်ကဟီထီၣ်ကွံာ် ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢ နမဲာ်ညါလၢတစဲးဘၣ်တစဲးလီၤ. နတမၤလၢာ်ကွံာ် ဘၣ်အီၤတဘျီဃီဘၣ်. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီးဆၣ်ဖိကီၢ် ဖိလၢပှၢ်လၢ်ကျါကအါထီၣ်ဘၣ်ဖုးဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.23" osisID="Deut.7.23"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤနကစၢ်ကဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢနၤ, ဒီးန ကမၤဟးဂီၤကွံာ်အီၤဒီးတၢ်မၤဟးဂီၤဖးဒိၣ်, တုၤအတုၤ လၢတၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.24" osisID="Deut.7.24"/>
                    ဒီးကဟ့ၣ်လီၤကွံာ် အစီၤပၤလၢနစုပူၤ, ဒီးနဘၣ်မၤ ဟးဂီၤကွံာ်အမံၤ လၢမူခိၣ်အဖီလာ်လီၤ. ပှၤဆၢထၢၣ် လၢနမဲာ်ညါသ့တအိၣ်ဘၣ်နီတဂၤ တုၤနမၤဟးဂီၤကွံာ် အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.25" osisID="Deut.7.25"/>
                    အကစၢ်တဖၣ် အတၢ်ဂီၤစိးပျၤအသးတဖၣ်န့ၣ် သု ဘၣ်ဆူးထီၣ်ကွံာ်လၢမ့ၣ်အူလီၤ. သုတသးကွံကျိၣ်ဧိၤ စ့ဧိၤ, ဒီးထူဧိၤလွဲဧိၤ, လၢအအိၣ်လၢအလိၤတဂ့ၤ, ဒီး ဟံးန့ၢ်အီၤလၢနဂီၢ်တဂ့ၤ. နကဘၣ်ပျံၤသကွီၤဘၣ်ဖုး လၢအီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢလၢယွၤ နကစၢ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.7.26" osisID="Deut.7.26"/>
                    ဒီးနတဘၣ်ဟဲစိာ်တၢ်သးဘၣ်အၢဆူ နဟံၣ်ပူၤဘၣ်. နကကဲထီၣ်ဘၣ်ဖုးတၢ်ဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢ ဒ်အဝဲန့ၣ်အ သိးလီၤ. နဘၣ်သးဟ့အီၤသပှၢ်တၢၢ်, ဒီးနဘၣ်သး ဘၣ်အၢအီၤသပှၢ်တၢၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်တၢ်လၢ အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Deut.7.26"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.1" osisID="Deut.8.1"/>
                    ကယဲၢ်တၢ်မၤလိာ်လၢယမၤလိာ်နၤ လၢမုၢ်မဆါတ နံၤအံၤ သုဘၣ်တိၢ်န့ၢ်ဒီးမၤဒ်သိးသုကမူ, ဒီးအါထီၣ်, ဒီးလဲၤနုာ်, ဒီးမၤန့ၢ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢယွၤဆိၣ်တၢ်ဒီးသု ပၢ်တဖၣ်လၢအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.2" osisID="Deut.8.2"/>
                    ဒီးနဘၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤကျဲဒီဘိညါ လၢယွၤနကစၢ် ဒုးလဲၤနၤအနံၣ်လွံၢ်ဆံအံၤ လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢဒ်သိးအကဒုး ဆီၣ်လီၤနသး, ဒ်သိးအကမၤကွၢ်နၤ, နကတိၢ်န့ၢ်အ တၢ်မၤလိာ်နတတိၢ်ဘၣ်လဲၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးအကသ့ၣ်ညါ တၢ်အိၣ်လၢနသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.3" osisID="Deut.8.3"/>
                    ဒီးဒုးဆီၣ်လီၤနသး, ဒီးဒုးသၣ်ဝံၤနသး, ဒီးဒုးအီၣ် နၤလၢမၤနၤ, လၢနတသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤဒီး နပၢ်တဖၣ် တသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤ, ဒ်သိးအကဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါနၤ လၢပှၤကညီမူဝဲထဲလၢကိၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်လၢဖဲဒၣ်တၢ် လၢအထီၣ်ဖျဲးလၢယွၤအထးခိၣ်တမံၤလၢ်လၢ်သတးဒီး ပှၤကညီမူဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.4" osisID="Deut.8.4"/>
                    နကူနသိးတလီၢ်လံၤဘၣ်လၢနလိၤဘၣ်, ဒီးနခီၣ်တ ညိးထီၣ်ဘၣ်လၢအနံၣ်လွံၢ်ဆံအတီၢ်ပူၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.5" osisID="Deut.8.5"/>
                    နဘၣ်သ့ၣ်ညါလၢနသးကံၢ်ပူၤလၢ, ဒ်ပှၤသိၣ်ဃီၣ်အ ဖိခွါအသိးန့ၣ်, ယွၤသိၣ်ဃီၣ်နၤဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.6" osisID="Deut.8.6"/>
                    ဒီးနဘၣ်တိၢ်န့ၢ်ယွၤနကစၢ်အတၢ်မၤလိာ်တဖၣ်, ဒ် သိးနကပိာ်အကျဲတဖၣ်, ဒီးပျံၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.7" osisID="Deut.8.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်ဒုးလဲၤနုာ်နၤလၢထံဧိၤကီၢ် ဧိၤအဂ့ၤအပူၤ, ကီၢ်တဘ့ၣ်အိၣ်ဒီးထံကျိ, ဒီးထံမူထီၣ် ပၢၢ်, ဒီးနိၣ်လၢအထံထီၣ်ပၢၢ်လၢကစၢၢ်ကဆူး, ဒီးက စၢၢ်ကလိ,
                    <verse eID="Deut.8.7"/>
                    <verse sID="Deut.8.8" osisID="Deut.8.8"/>
                    ကီၢ်တဘ့ၣ်အိၣ်ဒီးဘုကၠူၣ်, ဒီးဘုမုယီၤ, ဒီးစပံးမုၢ်, ဒီးချၢၣ်ဒၢ, ဒီးသ့ၣ်သလဲ, ကီၢ်တဘ့ၣ်အိၣ် ဒီးသ့ၣ်စၤယံးအသိ, ဒီးကနဲစီ,
                    <verse eID="Deut.8.8"/>
                    <verse sID="Deut.8.9" osisID="Deut.8.9"/>
                    ကီၢ်တဘ့ၣ်လၢကိၣ် တဘ့ၣ်လၢကိၣ်တကၤဘၣ်ဒီး, နကအီၣ်တၢ်လီၤ. န တဆၢန့ၢ်ဘၣ်တၢ်လၢအတအိၣ်ဘၣ်လၢအပူၤနီတမံၤ, ကီၢ်တဘ့ၣ်လၢအလၢၢ်မ့ၢ်ထး, ဒီးလၢအကစၢၢ်ကလိ အပူၤန့ၣ်နကခူၣ်ထီၣ်တိၢ်ဧိၤပှာ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.10" osisID="Deut.8.10"/>
                    ဒီးတုၤနအီၣ်တၢ်ဒီးနဘျဲးအီၣ်တၢ်ဒီး, နဘၣ်စံးထီၣ် ပတြၢၤယွၤနကစၢ်လၢ ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအဂ့ၤ လၢအဟ့ၣ် လီၤနၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.11" osisID="Deut.8.11"/>
                    ပလီၢ်နသးဒ်သိးနသုတသးပ့ၤနီၣ်ယွၤနကစၢ်, လၢ နတတိၢ်န့ၢ်ဘၣ်အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်စံၣ်ညီၣ်လၢ ယမၤလိာ်နၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤတဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.8.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.12" osisID="Deut.8.12"/>
                    တုၤနအီၣ်တၢ်ဒီးဘျဲးအီၣ်, ဒီးသူၣ်ဟံၣ်အဂ့ၤ, ဒီးအိၣ် လၢအပူၤ,
                    <verse eID="Deut.8.12"/>
                    <verse sID="Deut.8.13" osisID="Deut.8.13"/>
                    ဒီးနဂီၤဘုၣ်ဂီၤဖံး, ဒီးနသိမဲာ်တဲးလဲးအါ ထီၣ်, ဒီးနကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ဒီးနထူဧိၤလွဲဧိၤအါထီၣ်, ဒီး ကယဲၢ်တၢ်လၢအအိၣ်ဒီးနၤအါထီၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.8.13"/>
                    <verse sID="Deut.8.14" osisID="Deut.8.14"/>
                    နကပာ်ထီၣ် ထီနသးဒီးသးပ့ၤနီၣ်ဘၣ်ဖုး ယွၤနကစၢ်လၢအဒုးဟး ထီၣ်ကွံာ်နၤလၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ, လၢပှၤကုၢ်ဖိအ ဟံၣ်ပူၤ,
                    <verse eID="Deut.8.14"/>
                    <verse sID="Deut.8.15" osisID="Deut.8.15"/>
                    လၢအဒုးလဲၤနၤလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢဖးဒိၣ်အိၣ်ဒီး တၢ်ပျံၤအလီၢ်, ဂုၢ်စရာ်, ဒီးပတ့ၤချဲး, ဒီးအလီၢ်ဃ့ဖဲထံ တအိၣ်ဘၣ်, လၢအဒုးဟဲထီၣ်ထံလၢနဂီၢ်လၢလၢၢ်မ့ၣ် အူအပူၤ,
                    <verse eID="Deut.8.15"/>
                    <verse sID="Deut.8.16" osisID="Deut.8.16"/>
                    လၢအဒုးအီၣ်နၤလၢ ပှၢ်မုၢ်ကနၢလၢမၤနၤ လၢနပၢ်တဖၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤ, ဒ်သိးအကဒုးဆီၣ် လီၤနသး, ဒ်သိးအကမၤကွၢ်နၤ, ဒီးမၤဂ့ၤနၤလၢနက တၢၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.16"/>
                    <verse sID="Deut.8.17" osisID="Deut.8.17"/>
                    ဒီးနကစံးဘၣ်ဖုး လၢနသးကံၢ်ပူၤ, ယမၤန့ၢ်ယစုလီၢ်ယခီၣ်ခိၣ်အံၤ လၢယစိယကမီၤ, ဒီး ယစုအဂံၢ်ဆူၣ်အဘါဆူၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.18" osisID="Deut.8.18"/>
                    မ့မ့ၢ်နဘၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်ယွၤနကစၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အဝဲဒၣ်လၢအဟ့ၣ်လီၤနၤလၢ တၢ်အစိအကမီၤလၢ နကန့ၢ်ဘၣ်နစုလီၢ်နခီၣ်ခိၣ်လၢအီၤ, ဒ်သိးအကဒုးအိၣ် ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤအတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤ လၢအဆိၣ်တၢ်ဒီး နပၢ်တဖၣ်, ဒ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.19" osisID="Deut.8.19"/>
                    ဒီးနမ့ၢ်သးပ့ၤနီၣ်ယွၤနကစၢ်သပှၢ်တၢၢ်, ဒီးပိာ်ကစၢ် အဂၤတဖၣ်အခံ, ဒီးမၤအတၢ်, ဒီးဘါအီၤဒီး, ယအုၣ် ယသးလၢသုဂ့ၢ်သုကျိၤလၢ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, လၢ တၢ်ကမၤအသးလၢသုကတုၤလၢ တၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤ သပှၢ်ကတၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.8.20" osisID="Deut.8.20"/>
                    ဒ်ပှၤကလုာ်တဖၣ် လၢယွၤမၤဟးဂီၤအီၤလၢသုမဲာ် ညါအသိးန့ၣ်, သုကတုၤလၢတၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤဒ်န့ၣ် သိးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုတဒိကနၣ်ဘၣ်ယွၤသုကစၢ် အကလုၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.8.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.1" osisID="Deut.9.1"/>
                    အံၣ်စရ့လးဧၢ, ကနၣ်တက့ၢ်. လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, နကခီဂာ်ထံကျိယၢ်ဒ့ၣ်, ဒ်သိးနကလဲၤနုာ်မၤန့ၢ်ပှၤက လုာ်တဖၣ်ဒိၣ်န့ၢ်ဒီးဆူၣ်န့ၢ်နၤတက့ၢ်, ဝ့ၢ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်, အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူ ပၢၢ်လၢမူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.1"/>
                    <verse sID="Deut.9.2" osisID="Deut.9.2"/>
                    ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအနီၢ် ဒိၣ်, ဒီးအနီၢ်ထီ, ပှၤဧနးဖိလၢနသ့ၣ်ညါအီၤ, ဒီးနနၢ်ဟူ ပှၤစံး, မ့ၢ်မတၤဆၢထၢၣ်လၢ ပှၤဧနးဖိအမဲာ်ညါသ့တ ဂၤလဲၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.3" osisID="Deut.9.3"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤသ့ၣ်ညါလၢယွၤနကစၢ်, ပှၤ လၢအခီဂာ်တၢ်လၢနမဲာ်ညါန့ၣ်, မ့ၢ်မ့ၣ်အူလၢအအီၣ် တၢ်န့ၣ်တက့ၢ်. အဝဲဒၣ်ကဒုးဟးဂီၤအီၤ, ဒီးကဒုးလီၤ ဃံၤအီၤလၢနမဲာ်ညါ, ဒီးနကဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးမၤ ဟးဂီၤကွံာ်အီၤချ့သဒံး, ဒ်ယွၤစံးတ့ၢ်နၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.4" osisID="Deut.9.4"/>
                    တုၤယွၤနကစၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢနမဲာ်ညါဒီး, မ်န သုတကတိၤတၢ်လၢနသးကံၢ်ပူၤဒီးစံး, မ့ၢ်လၢယတၢ် တီတၢ်လိၤအဃိဒီး, ယွၤဒုးလဲၤနုာ်မၤန့ၢ်ယၤလၢကီၢ်န့ၣ် တဂ့ၤ, မ့ၢ်ဝဲတခီလၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အတၢ်ဒဲးဘးအ ဃိဒီး, ယွၤဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢနမဲာ်ညါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.5" osisID="Deut.9.5"/>
                    လၢနတၢ်တီတၢ်လိၤအဃိ, လၢနသူၣ်လိၤသးလိၤအ ဃိဒီး, နလဲၤမၤန့ၢ်ကီၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်,မ့ၢ်လၢပှၤကလုာ်တဖၣ် အတၢ်ဒဲးဘးအဃိ, ယွၤနကစၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢနမဲာ် ညါ, ဒီးဒ်သိးအကမၤတီအကလုၢ်လၢအဆိၣ်ဒီးနပၢ်တ ဖၣ်, စီၤအၤဘြၤဟၣ်, စီၤအံၤစဲး, ဒီးစီၤယၤကိာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.6" osisID="Deut.9.6"/>
                    ဒီးသ့ၣ်ညါလၢယွၤနကစၢ် တဟ့ၣ်လီၤဘၣ်နၤလၢ ကီၢ်အဂ့ၤအံၤဒ်သိးနကမၤန့ၢ်အီၤ လၢနတၢ်တီတၢ်လိၤ အဃိဘၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမ့ၢ်ပှၤလၢအကိာ် ဆူၣ်တကလုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.7" osisID="Deut.9.7"/>
                    လၢနမၤသးထီၣ်ယွၤနကစၢ်လၢ ပှၢ်မုၢ်ကနၢန့ၣ်သ့ၣ် နီၣ်ထီၣ်က့ၤတက့ၢ်, သးပ့ၤနီၣ်တဂ့ၤ, လၢမုၢ်တနံၤလၢ သုဟးထီၣ်လၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤတုၤဖဲအံၤဒီး, သု မ့ၢ်ပှၤလၢအပူထီၣ်ယွၤတကလုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.8" osisID="Deut.9.8"/>
                    လၢဃိၤရ့းအပူၤဒၣ်လဲာ် သုမၤသးထီၣ်ယွၤ, ဒီးယွၤ သးထီၣ်သုလၢအသါကမၤဟးဂီၤသုလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.9" osisID="Deut.9.9"/>
                    တုၤယလဲၤထီၣ်လၢ ကစၢၢ်လိၤဒ်သိးယကဒိးန့ၢ်လၢၢ် ဘ့ၣ်ဘၣ်ခံဘ့ၣ်, လၢၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်အၢၣ်လီၤ အီလီၤဒီးသုန့ၣ်ဒီး, ယအိၣ်လၢကစၢၢ်အလိၤအနံၤလွံၢ် ဆံ, ဒီးအနၤလွံၢ်ဆံလီၤ. ဒီးယတအီၣ်ဘၣ်ကိၣ်, ဒီး ယတအီဘၣ်ထံဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.9.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.10" osisID="Deut.9.10"/>
                    ဒီးယွၤဟ့ၣ်လီၤယၤလၢ လၢၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်ခံဘ့ၣ်ကွဲးအ သးလၢယွၤအစု, ဒီးတၢ်အိၣ်လၢအလိၤမ့ၢ်ဒ်ကယဲၢ်တၢ် ကတိၤလၢယွၤကတိၤတၢ်ဒီးသုလၢကစၢၢ်အလိၤ, လၢ မ့ၣ်အူအကျါ, လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အမုၢ်တနံၤအတီၢ်ပူၤအ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.11" osisID="Deut.9.11"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအနံၤလွံၢ်ဆံပူၤကွံာ်ဒီး, ယွၤဟ့ၣ် လီၤယၤလၢလၢၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်ခံဘ့ၣ်, တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤ အလၢၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.12" osisID="Deut.9.12"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်, လဲၤလီၤဖဲအံၤချ့ချ့ တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢနဒုးဟးထီၣ်ကွံာ် လၢအဲၤကူပတူးအပူၤန့ၣ်မၤဘၣ်အၢလံအသးလံ, ဃၣ် ကွံာ်လံအသးလၢကျဲလၢ ယမၤလိာ်အီၤန့ၣ်ချ့သဒံးလံ, တ့လံတၢ်ဂီၤသိအသးတဒုလၢအဂီၢ်လံ.
                    <verse eID="Deut.9.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.13" osisID="Deut.9.13"/>
                    ဒီးယွၤကတိၤတၢ်ဒီးယၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယကွၢ်လံပှၤ ဂီၢ်မုၢ်အံၤလံ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, မ့ၢ်ဝဲလၢပှၤလၢအကိာ်ဆူၣ် တကလုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.14" osisID="Deut.9.14"/>
                    တြီယၤတဂ့ၤဒီး ယကမၤဟးဂီၤကွံာ်အီၤဒီးတြူာ်ကွံာ် အမံၤလၢမူခိၣ်အဖီလာ်, ဒီးယကမၤနၤလၢ ပှၤတက လုာ်ဆူၣ်န့ၢ်အီၤ, ဒီးအါန့ၢ်အီၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.15" osisID="Deut.9.15"/>
                    ဒီးယဃၣ်ယသး, ဒီးယဟဲလီၤလၢကစၢၢ်အလိၤ, ဒီး ကစၢၢ်ကဲၤထီၣ်ဒီးမ့ၣ်အူ, ဒီးတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအလၢၢ် ဘ့ၣ်ဘၣ်ခံဘ့ၣ်အိၣ်လၢယစုခံခီအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.16" osisID="Deut.9.16"/>
                    ဒီးယကွၢ်တၢ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, သုမၤကမၣ်လံယွၤသု ကစၢ်လံ. သုတ့လံဂီၤဖံးဖိလၢအသိအသးလၢသုဂီၢ်လံ. ကျဲလၢယွၤမၤလိာ်သုန့ၣ် သုဃၣ်ကွံာ်လံသုသးလၢအီၤ ချ့သဒံးလံလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.16"/>
                    <verse sID="Deut.9.17" osisID="Deut.9.17"/>
                    ဒီးယဟံးန့ၢ်လၢၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်ခံဘ့ၣ်, ဒီးယကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီၤလၢယစုခံခီအပူၤ,ဒီးမၤကၢ်အီၤလၢသုမဲာ်ညါလီၤ.-
                    <verse eID="Deut.9.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.18" osisID="Deut.9.18"/>
                    ဒီးယထိၣ်လီၤပှီၤယသးလၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒ်လၢအခီၣ် ထံးအသိးန့ၣ်, အနံၤလွံၢ်ဆံဒီးအနၤလွံၢ်ဆံ, ယတ အီၣ်ဘၣ်ကိၣ်, ယတအီဘၣ်ထံဘၣ်, လၢသုတၢ်က မၣ်လၢသုမၤကမၣ်တၢ်အဃိ, လၢသုမၤတၢ်အၢလၢ ယွၤအမဲာ်ညါလၢအမၤသးထီၣ်အီၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.19" osisID="Deut.9.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယပျံၤတၢ်အသးထီၣ်, ဒီးတၢ်သးကိၢ် လူးလၢ ယွၤသးထီၣ်သုဒ်သိး အကမၤဟးဂီၤသုလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ယွၤကနၣ်ယကလုၢ် စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.20" osisID="Deut.9.20"/>
                    ဒီးယွၤသးထီၣ်စီၤအၤဟရိၣ် တုၤအကမၤဟးဂီၤတ့ၢ် အီၤလီၤ. ဒီးယဃ့ကညးန့ၢ်လၢအဂီၢ်လၢအဆၢအက တီၢ်ဖဲန့ၣ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.21" osisID="Deut.9.21"/>
                    ဒီးယဟံးန့ၢ်သုတၢ်ဒဲးဘး, ဂီၤဖံးဖိလၢသုတ့အီၤတဒု, ဒီးယဆူးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢမ့ၣ်အူ, ဒီးယတိၢ်သဘှံးအီၤ, ဒီးယဂံာ်ကမူၣ်အီၤပြံကဒံ, တုၤအကဲထီၣ်တၢ်ကမူၣ်, ဒီးယကွံာ်တ့ၢ်အီၤလၢထံကျိပူၤ, လၢအယွၤလီၤလၢက စၢၢ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.22" osisID="Deut.9.22"/>
                    ဒီးသုမၤသးထီၣ်ယွၤလၢ တးဘဧ့ရၤအပူၤ, ဒီးလၢ မးစၤအပူၤ, ဒီးလၢကံးဘြိၤဟးတဝၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.23" osisID="Deut.9.23"/>
                    ဒီးလၢယွၤမၢလီၤသုလဲၤတၢ်လၢကၤဒ့ၣ်ဘၢ်န့, ဒီးစံး, လဲၤထီၣ်မၤန့ၢ်ကီၢ်လၢယဟ့ၣ်လီၤသုန့ၣ်, သုပူထီၣ်ယွၤ အထးခိၣ်, ဒီးတနာ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးတကနၣ်ဘၣ်အက လုၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.24" osisID="Deut.9.24"/>
                    လၢမုၢ်တနံၤလၢယသ့ၣ်ညါသုလံၤလံၤန့ၣ် သုမ့ၢ်ပှၤ လၢအပူထီၣ်ဘၣ်ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.25" osisID="Deut.9.25"/>
                    ဒီးယထိၣ်လီၤပှီၤယသးလၢယွၤအမဲာ်ညါ အနံၤလွံၢ် ဆံ, ဒီးအနၤလွံၢ်ဆံ, ဒ်ယထိၣ်လီၤပှီၤယသးလၢအခီၣ် ထံးအသိးန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤစံးလၢအကမၤဟး ဂီၤသုလီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.26" osisID="Deut.9.26"/>
                    ဒီးယဘါထုကဖၣ်ယွၤ, ဒီးယစံး, ယွၤကစၢ်ဧၢ, မ်န သုတမၤဟးဂီၤနပှၤဂီၢ်မုၢ်, နတၢ်န့ၢ်သါ, လၢနပှ့ၤက့ၤ လၢနတၢ်ဒိၣ်တၢ်ထီ, လၢနဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအဲၤကူ ပတူးအပူၤဒီးနစုဆူၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.9.26"/>
                    <verse sID="Deut.9.27" osisID="Deut.9.27"/>
                    သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤနခ့ နပှၤစီၤအၤဘြၤဟၣ်ဒီးစီၤအံၤစဲး, ဒီးစီၤယၤကိာ်န့ၣ်တ က့ၢ်. ကွၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤအတၢ်သူၣ်ကီသးကီ, အတၢ်အၢ တၢ်သီ, ဒီးအတၢ်ဒဲးတူာ်အတၢ်ဒဲးဘးန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.9.27"/>
                    <verse sID="Deut.9.28" osisID="Deut.9.28"/>
                    ပှၤကီၢ်ဖိလၢ နဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်ပှၤလၢအကျါ ကစံးဘၣ်ဖုး, မ့ၢ်ယွၤဒုးလဲၤနုာ်အီၤဆူကီၢ်ပူၤလၢအစံးအကဟ့ၣ်အီၤတသ့ဘၣ်, ဒီးမ့ၢ်အသးဟ့အီၤဒီး, ဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်အီၤဒ်သိးအကမၤသံအီၤလၢ ပှၢ်မုၢ်ကနၢန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Deut.9.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.9.29" osisID="Deut.9.29"/>
                    ဒီးမ့ၢ်ဝဲလၢနပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒီးနတၢ်န့ၢ်သါ လၢနဒုးဟးထီၣ် ကွံာ်လၢနစိဒိၣ်နကမီၤဒိၣ်, ဒီးလၢနစုယူာ်ထီၣ်အသး လီၤ.
                    <verse eID="Deut.9.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.1" osisID="Deut.10.1"/>
                    အဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယွၤစံးဘၣ်ယၤ, စိးပျၤန့ၢ်လၢၢ် ဘ့ၣ်ဘၣ်ခံဘ့ၣ်လၢနဂီၢ်လီၤဂာ်အခီၣ်ထံးတဖၣ်, ဒီးဟဲ ထီၣ်ဆူယအိၣ်လၢကစၢၢ်အလိၤ, ဒီးတ့တလါသ့ၣ်တ ဖျၢၣ်လၢနဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.10.1"/>
                    <verse sID="Deut.10.2" osisID="Deut.10.2"/>
                    ဒီးယကကွဲးတၢ်ကတိၤလၢတၢ် ဘ့ၣ်ဘၣ်အလိၤ, လၢအအိၣ်ဝဲလၢတၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်အခီၣ် ထံးအလိၤန့ၣ်လၢနမၤကၢ်အီၤ, ဒီးနဘၣ်ဒၢနုာ်အီၤလၢ တလါပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.3" osisID="Deut.10.3"/>
                    ဒီးယတ့တလါတဖျၢၣ်လၢသ့ၣ်ဖှ့ၡံးတၤ, ဒီးယစိးပျၤ လၢၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်ခံဘ့ၣ်, ဒ်တၢ်အိၣ်လၢအခီၣ်ထံးအသိး န့ၣ်, ဒီးယလဲၤထီၣ်ဆူကစၢၢ်အလိၤ အိၣ်ဒီးလၢၢ်ဘ့ၣ် ဘၣ်ခံဘ့ၣ်လၢယစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.3"/>
                    <verse sID="Deut.10.4" osisID="Deut.10.4"/>
                    ဒီးကွဲးဝဲလၢတၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ် အလိၤ, ဒ်အကွဲးတၢ်လၢအခီၣ်ထံးအသိး, တၢ်မၤလိာ် အဘီတဆံ, လၢယွၤကတိၤတၢ်ဒီးသုလၢကစၢၢ်အလိၤ လၢမ့ၣ်အူကျါ, လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အမုၢ်တနံၤအတီၢ်ပူၤန့ၣ် ဝံၤဒီး, ယွၤဟ့ၣ်အီၤလၢယၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.5" osisID="Deut.10.5"/>
                    ဒီးယဃၣ်ယသး, ဒီးဟဲလီၤလၢကစၢၢ်အလိၤ, ဒီးဒၢ နုာ်တၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်လၢတလါလၢ ယတ့အီၤန့ၣ်အပူၤ, ဒီး အိၣ်ဖဲန့ၣ်, ဒ်ယွၤမၤလိာ်ယၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.6" osisID="Deut.10.6"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဟးထီၣ်ဝဲလၢ ဘအ့ရိးဘၣ်ဃးဒီး ပှၤယၤကၣ်အဖိဆူမိၤစ့ရၤ, ဖဲစီၤအၤဟရိၣ်သံဝဲ, ဒီး ဘၣ်တၢ်ခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤဖဲန့ၣ်, ဒီးအဖိခွါစီၤအလၤဧစၢ် မၤပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်အတၢ်လၢအလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.7" osisID="Deut.10.7"/>
                    ဟးဝဲဖဲန့ၣ်ဆူကူးဒကိဒၤ, ဒီးလၢကူးဒကိဒၤန့ၣ်ဆူ ယးတဘၤသၤ, ကီၢ်တဘ့ၣ်အိၣ်ဒီးထံကျိတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.8" osisID="Deut.10.8"/>
                    အဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ယွၤနီၤဖးပှၤလ့ၤဝံဖိတကလုာ် ဒ်သိးအကစိာ်ယွၤအတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအတလါ, ဒ် သိးအဆၢထၢၣ်လၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒ်သိးအကမၤအခ့ အပှၤအတၢ်မၤ, ဒီးဒ်သိးအကဆိၣ်ဂ့ၤတၢ်လၢအမံၤ, တုၤ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.9" osisID="Deut.10.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး စီၤလ့ၤဝံတအိၣ်ဘၣ်ဒီးအဂီၢ်, ဒီးအ တၢ်န့ၢ်သါလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အကျါဘၣ်. ယွၤန့ၣ်မ့ၢ်အတၢ် န့ၢ်သါ, ဒ်ယွၤနကစၢ်ကတိၤတၢ်ဒီးအီၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.10" osisID="Deut.10.10"/>
                    ဒီးယအိၣ်လၢကစၢၢ်အလိၤ, မၤသးဒ်လၢအခီၣ်ထံး တဘျီအသိးန့ၣ်, အနံၤလွံၢ်ဆံဒီးအနၤလွံၢ်ဆံ, ဒီးယွၤ ကနၣ်ယကလုၢ်အဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်စ့ၢ်ကီးလီၤ. ယွၤ မၤဟးဂီၤနၤအသးတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.10.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.11" osisID="Deut.10.11"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်,လဲၤတၢ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ် အမဲာ်ညါ ဒ်သိးအကလဲၤနုာ်မၤန့ၢ်ကီၢ်တဘ့ၣ်လၢယ ဆိၣ်တၢ်ဒီးအပၢ်တဖၣ်လၢယကဟ့ၣ်လီၤအီၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.10.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.12" osisID="Deut.10.12"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, အံၣ်စရ့လးဧၢ, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်လၢန ကပျံၤယွၤနကစၢ်, လၢနကပိာ်အကျဲခဲလၢာ်, ဒီးအဲၣ် အီၤ, ဒီးမၤယွၤနကစၢ်အတၢ်လၢနသူၣ်ကံၢ်သးလဲ, ဒီး နသးဒီဖျၢၣ်ညါ,
                    <verse eID="Deut.10.12"/>
                    <verse sID="Deut.10.13" osisID="Deut.10.13"/>
                    ဒ်သိးနကတိၢ်န့ၢ်ယွၤအတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢ ယမၤလိာ်နၤလၢနတၢ်ဂ့ၤအဂီၢ် လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤဘၣ်ဒီး, ယွၤနကစၢ်ဃ့တၢ်လၢ နၤလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Deut.10.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.14" osisID="Deut.10.14"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, မူခိၣ်ဒီးမူခိၣ်အမူခိၣ်န့ၣ် မ့ၢ်ယွၤနကစၢ်အ တၢ်, ဟီၣ်ခိၣ်ဒီးကယဲၢ်တၢ်အိၣ်လၢအချၢလီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.14"/>
                    <verse sID="Deut.10.15" osisID="Deut.10.15"/>
                    ထဲတၢ် ဘၣ်ယွၤအသးလၢအကအဲၣ်နပၢ်တဖၣ်, ဒီးဃုထၢအ ချံအသၣ်လၢအလီၢ်ခံ, သုဝဲဒၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်အဖီ ခိၣ်, ဒ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.16" osisID="Deut.10.16"/>
                    ဒီးကူးတရံးသုသးအဖံးန့ၣ်တက့ၢ်, အိၣ်လၢၤဒီးသု ကိာ်ဆူၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.10.16"/>
                    <verse sID="Deut.10.17" osisID="Deut.10.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤသုကစၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ယွၤ တဖၣ်အယွၤ, ဒီးကစၢ်တဖၣ်အကစၢ်, ကစၢ်ဖးဒိၣ်, လၢအအိၣ်ဒီးအစိအကမီၤ, ဒီးတၢ်ပျံၤအလီၢ်, လၢအတ ကွၢ်မဲာ်ဘၣ်ပှၤကညီ, ဒီးတဟံးန့ၢ်ဘၣ်ခိၣ်ဖးဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.10.17"/>
                    <verse sID="Deut.10.18" osisID="Deut.10.18"/>
                    မၤ ဝဲလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်ပှၤဖိၣ်ဃဲ, ဒီးပှၤမုၣ်ကမဲ, ဒီးအဲၣ်ပှၤ တခီဘီမုၢ်ဖိ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢတၢ်အီၣ်တၢ်အီ, ဒီး အကူအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.18"/>
                    <verse sID="Deut.10.19" osisID="Deut.10.19"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးအဲၣ်သုဝဲပှၤတခီဘီမုၢ် ဖိတက့ၢ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမ့ၢ်တ့ၢ်ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢ ကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.20" osisID="Deut.10.20"/>
                    နဘၣ်ပျံၤယွၤနကစၢ်, နဘၣ်မၤအတၢ်, ဒီးနဘၣ်စဲ ဘူးဒီးအီၤ, ဒီးဆိၣ်တၢ်လၢအမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.21" osisID="Deut.10.21"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်မ့ၢ်နတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤအလီၢ်, ဒီးအဝဲဒၣ် န့ၣ်မ့ၢ်နကစၢ်လၢအမၤတၢ်အဒိၣ်အထီ, ဒီးတၢ်ပျံၤအ လီၢ်တဖၣ်လၢနဂီၢ်လၢနထံၣ်ဘၣ်လံလၢနမဲာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.10.22" osisID="Deut.10.22"/>
                    နပၢ်တဖၣ်လဲၤလီၤဆူအဲၤကူပတူး, ပှၤနွံဆံလီၤ, ဒီး ခဲကနံၣ်အံၤယွၤနကစၢ်မၤလံနၤလၢ အအါဒ်ဆၣ်ဧိၤဖီ ဧိၤလၢမူခိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.10.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.1" osisID="Deut.11.1"/>
                    ဒီးနဘၣ်အဲၣ်ယွၤနကစၢ်, ဒီးတိၢ်န့ၢ်အတၢ်ကွၢ်, ဒီး အတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးအတၢ်စံၣ်ညီၣ်, ဒီးအတၢ်မၤလိာ် န့ၣ်ကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.2" osisID="Deut.11.2"/>
                    သ့ၣ်ညါသုဝဲလၢ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ယစံး သုဖိသုလံၤလၢအတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်, ဒီးတထံၣ်ဘၣ်ယွၤသုကစၢ်အသိၣ်ဃီၣ်တၢ်, အ ဒိၣ်အထီ, အစုဆူၣ်, ဒီးအစုယူာ်ထီၣ်အသး,
                    <verse eID="Deut.11.2"/>
                    <verse sID="Deut.11.3" osisID="Deut.11.3"/>
                    ဒီးအ တၢ်လီၤလး, ဒီးအတၢ်မၤလၢအမၤလၢအဲၤကူပတူးအ သးကံၢ်ပူၤ လၢအဲၤကူပတူးအစီၤပၤဖၤရိၤ, ဒီးအကီၢ် ဒီဘ့ၣ်ညါ,
                    <verse eID="Deut.11.3"/>
                    <verse sID="Deut.11.4" osisID="Deut.11.4"/>
                    ဒီးတၢ်လၢအမၤ အဲၤကူပတူးအသုးမုၢ်, အကသ့ၣ်, ဒီးအလ့ၣ်ကဟၣ်, ဒီးလၢအဒုးလုၣ်ဘၢ အီၤလၢပီၣ်လဲၣ်ဂီၤအထံလၢအလူၤပိာ်သုခံအဖၢမုၢ်, ဒီး ယွၤမၤဟးဂီၤကွံာ်အီၤတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ,
                    <verse eID="Deut.11.4"/>
                    <verse sID="Deut.11.5" osisID="Deut.11.5"/>
                    ဒီးတၢ် လၢအမၤသုလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ တုၤလီၤလၢသုဟဲဆူအလီၢ် ဖဲအံၤ,
                    <verse eID="Deut.11.5"/>
                    <verse sID="Deut.11.6" osisID="Deut.11.6"/>
                    ဒီးတၢ်လၢအမၤစီၤရူၤဘ့ၣ်အဖိခွါစီၤအလံအာ် အဖိခွါတဖၣ်, စီၤဒၤသၣ်, ဒီးစီၤအဘံရၣ်, လၢဟီၣ်ခိၣ် အဲးထီၣ်အထးခိၣ်, ဒီးယူၢ်လီၤကွံာ်အီၤ, ဒီးအပှၤဟံၣ်ဖိ, ဒီးအဒဲတဖၣ်, ဒီးကယဲၢ်အတၢ်ဖိတၢ်လံၤလၢအအိၣ်ဒီး အီၤလၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိခဲလၢာ်အကျါန့ၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.7" osisID="Deut.11.7"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဝဲဒၣ်အံၤ, သုမဲာ်ထံၣ်ဘၣ်လံ ကယဲၢ်ယွၤမၤ တၢ်အဒိၣ်လၢအမၤဝဲခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.7"/>
                    <verse sID="Deut.11.8" osisID="Deut.11.8"/>
                    ဒီးသုဘၣ်တိၢ်န့ၢ် ကယဲၢ်တၢ်မၤလိာ်လၢယမၤလိာ်သုလၢ မုၢ်မဆါတနံၤ အံၤ, ဒ်သိးသုဂံၢ်သုဘါကဆူၣ်ထီၣ်, ဒီးသုကလဲၤနုာ်မၤ န့ၢ်ကီၢ်ဖဲသုလဲၤနုာ်ဒ်သိးသုကမၤန့ၢ်အီၤ,
                    <verse eID="Deut.11.8"/>
                    <verse sID="Deut.11.9" osisID="Deut.11.9"/>
                    ဒီးဒ်သိးသု ကထုးထီထီၣ်သုမုၢ်နံၤတဖၣ် လၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤလၢ ယွၤဆိၣ်တၢ်ဒီးသုပၢ် လၢအကဟ့ၣ်လီၤအီၤဒီးအချံအ သၣ်,ကီၢ်တဘ့ၣ်လၢအယွၤဝဲဒီးတၢ်နုၢ်ထံဒီးကနဲစီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.10" osisID="Deut.11.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢနလဲၤနုာ်ဒ်သိးနကမၤ န့ၢ်အီၤ, တဒ်သိးဘၣ်ဒီးကီၢ်အဲၤကူပတူးလၢသုဟးထီၣ် ကွံာ်လၢအပူၤအသိး, ဖဲနဖှံနတၢ်ချံ, ဒီးမၤဘၣ်စီၣ်အီၤ လၢနခီၣ်ဒ်တၤသၣ်အလီၢ်အသိးန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.11.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.11" osisID="Deut.11.11"/>
                    မ့မ့ၢ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢနလဲၤနုာ်ဒ်သိး နကမၤန့ၢ်အီၤတ ဘ့ၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ကီၢ်တဘ့ၣ်အိၣ်ဒီးကစၢၢ်ကလိ, ဒီးကစၢၢ် ကဆူးလၢအီထံလၢမူခိၣ်အတၢ်စူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.11"/>
                    <verse sID="Deut.11.12" osisID="Deut.11.12"/>
                    ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤ လၢယွၤနကစၢ်ပးကဲဝဲလီၤ. ယွၤနကစၢ်အမဲာ်ကွၢ်အီၤ တထံၣ်ဃီလၢနံၣ်အခီၣ်ထံးတုၤလၢအကတၢၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.13" osisID="Deut.11.13"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢ သုမ့ၢ်ဒိကနၣ်သပှၢ်တၢၢ်ယ တၢ်မၤလိာ်လၢယမၤလိာ်သုလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, လၢ သုဘၣ်အဲၣ်ယွၤသုကစၢ်, ဒီးမၤအတၢ်လၢသုသူၣ်ကံၢ် သးလဲ, ဒီးလၢသုသးဒီဖျၢၣ်ညါဒီး,
                    <verse eID="Deut.11.13"/>
                    <verse sID="Deut.11.14" osisID="Deut.11.14"/>
                    ယကဟ့ၣ်လီၤသု ထံသုကီၢ်အတၢ်စူၤလၢအဆၢအကတီၢ်ဒၣ်ဝဲ, တၢ်စူၤ လၢအဒုးမဲထီၣ်တၢ်, ဒီးတၢ်စူၤလၢအဒုးသၣ်ထီၣ်တၢ်, ဒ်သိးနကထၢဖှိၣ်နဘု, ဒီးနစပံးထံ, ဒီးနသိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.15" osisID="Deut.11.15"/>
                    ဒီးယဟ့ၣ်လီၤနီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤလၢနပျီပူၤ လၢနဆၣ်ဖိကီၢ် ဖိအဂီၢ်, ဒ်သိးနကအီၣ်တၢ်ဒီးဘျဲးအီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.16" osisID="Deut.11.16"/>
                    ပလီၢ်သုသးဒ်သိးသုသုတလီလီၤသုသး, ဒီးဃၣ်က ပၤ, ဒီးမၤကစၢ်အဂၤတဖၣ်အတၢ်, ဒီးဘါထီၣ်အီၤတ ဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.11.16"/>
                    <verse sID="Deut.11.17" osisID="Deut.11.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအသးကထီၣ်ဘၣ်သု, ဒီးကကးတံာ်ဃာ်မူခိၣ်အတြဲၤ ဒ်သိးတၢ်သုတဟဲစူၤ တဂ့ၤ, ဒီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအသုတသၣ်ထီၣ်အတၤသၣ်တ ဂ့ၤ, ဒီးသုကဟးဂီၤကွံာ်ချ့သဒံး လၢကီၢ်အဂ့ၤလၢယွၤ ဟ့ၣ်လီၤသုအပူၤဘၣ်ဖုးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.18" osisID="Deut.11.18"/>
                    ဒီးသုဘၣ်ပာ်ဖှိၣ် ယတၢ်ကတိၤအံၤ လၢသုသးတ ဖျၢၣ်အပူၤ, ဒီးသုသူၣ်ကံၢ်သးလဲ, ဒီးကံၢ်သုစုဒီးအီၤဒ် သိးအကကဲထီၣ်ဒ်တၢ်ဘိလၢ သုမဲာ်အဘၢၣ်စၢၤအသိး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.19" osisID="Deut.11.19"/>
                    ဒီးသုဘၣ်သိၣ်လိအီၤလၢသုဖိသုလံၤ, ဒီးတုၤနဆ့ၣ် နီၤလၢနဟံၣ်ပူၤ, တုၤနလဲၤတၢ်လၢကျဲပူၤ, တုၤနမံ လီၤဒီးတုၤနဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီး, နဘၣ်ကတိၤတၢ်လၢအဂ့ၢ် အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.20" osisID="Deut.11.20"/>
                    ဒီးနဘၣ်ကွဲးအီၤလၢ နဟံၣ်အကျဲစၢၤထူၣ်အလိၤဒီး လၢနတြဲၤအလိၤ,
                    <verse eID="Deut.11.20"/>
                    <verse sID="Deut.11.21" osisID="Deut.11.21"/>
                    ဒ်သိးသုမုၢ်နံၤကအါထီၣ်, ဒီးသုဖိ သုလံၤအမုၢ်နံၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ လၢယွၤဆိၣ်တၢ် ဒီးသုပၢ်တဖၣ်လၢအကဟ့ၣ်လီၤအီၤ ဒ်မူခိၣ်အမုၢ်နံၤ တဖၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.22" osisID="Deut.11.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမ့ၢ်တိၢ်န့ၢ်တၢ်မၤလိာ်အံၤခဲလၢာ်သ ပှၢ်တၢၢ်လၢသုဘၣ်မၤအီၤ, လၢသုကအဲၣ်ယွၤသုကစၢ်, လၢသုကပိာ်အကျဲခဲလၢာ်, ဒီးစဲဘူးဒီးအီၤဒီး,
                    <verse eID="Deut.11.22"/>
                    <verse sID="Deut.11.23" osisID="Deut.11.23"/>
                    ယွၤ ကဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤအကလုာ်ခဲလၢာ်န့ၣ် လၢသုမဲာ်ညါ, ဒီးသုကမၤန့ၢ်ပှၤကလုာ်တဖၣ် ဒိၣ်န့ၢ်ဆူၣ်န့ၢ်သုကစၢ် ဒၣ်သုဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.24" osisID="Deut.11.24"/>
                    ကယဲၢ်တၢ်အလီၢ်လၢ သုခီၣ်ညါသးယီၢ်လီၤန့ၣ်က ကဲထီၣ်သုတၢ်လီၤ. လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒီးလဘၤနိၣ်, လၢထံမိၢ်ပှၢ်, ထံပရၤသး, ဒီးပၢၢ်လၢပီၣ်လဲၣ်လၢခံက တၢၢ်တဘ့ၣ်န့ၣ်သုကီၢ်အဃၢၤတဖၣ်ကအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.25" osisID="Deut.11.25"/>
                    ပှၤတဆၢထၢၣ်ဘၣ်လၢသုမဲာ်ညါဘၣ်, ယွၤသုကစၢ် ကပာ်တၢ်ပျံၤသု, ဒီးကပာ်သုလၢတၢ်ပျံၤအလီၢ်လၢက ယဲၢ်ဟီၣ်ခိၣ်လၢ သုကယီၢ်အီၤတပူၤလၢ်လၢ်, ဒ်အစံး ဘၣ်သုအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.26" osisID="Deut.11.26"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, ယပာ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤ, ဒီးတၢ်ဆိၣ်အၢလၢသုမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.27" osisID="Deut.11.27"/>
                    သုမ့ၢ်ဒိကနၣ် ယွၤသုကစၢ်အတၢ်မၤလိာ်တဖၣ်လၢ ယမၤလိာ်သုလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤဒီး,တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.28" osisID="Deut.11.28"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်တဒိကနၣ်ဘၣ် ယွၤသုကစၢ်အတၢ်မၤလိာ် တဖၣ်, ဒီးဃၣ်ကပၤလၢကျဲလၢယမၤလိာ်သုလၢမုၢ်မ ဆါတနံၤအံၤ, ဒ်သိးသုကလဲၤပိာ်ကစၢ်အဂၤတဖၣ်လၢ သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤအခံဒီး, တၢ်ဆိၣ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.29" osisID="Deut.11.29"/>
                    ဒီးတုၤယွၤနကစၢ်ကဒုးလဲၤနုာ်နၤလၢ ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤ အပူၤဖဲနလဲၤမၤန့ၢ်အီၤဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢနဘၣ် ပာ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢကစၢၢ်ကရံးစံၣ်အလိၤ, ဒီးတၢ်ဆိၣ် အၢလၢကစၢၢ်ဧ့ၤဘါလးအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.30" osisID="Deut.11.30"/>
                    အိၣ်ဝဲလၢထံယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီလၢကျဲဖဲမုၢ်လီၤနုာ်, လၢ ပှၤကနၤဧၣ်ဖိအကီၢ်ပူၤ, လၢအအိၣ်ဝဲလၢတၢ်ပျီပူၤလၢ ကံးလကၤလးအမဲာ်ညါ ဖဲမိၤရံယၤအသ့ထိးဖၣ်န့ၣ်တ မ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Deut.11.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.11.31" osisID="Deut.11.31"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုကခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်, ဒ်သိးသုကလဲၤနုာ် မၤန့ၢ်ကီၢ်လၢယွၤသုကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤသု, ဒီးသုကမၤန့ၢ် အီၤ, ဒီးအိၣ်လၢအပူၤလီၤ. ဒီးသုဘၣ်ပလီၢ်သုသးဒ် သိးသုကတိၢ်န့ၢ်ကယဲၢ်တၢ်မၤလိာ်,
                    <verse eID="Deut.11.31"/>
                    <verse sID="Deut.11.32" osisID="Deut.11.32"/>
                    ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ် လၢယပာ်လၢသုမဲာ်ညါလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.11.32"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.1" osisID="Deut.12.1"/>
                    အအံၤမ့ၢ်တၢ်မၤလိာ်, ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်လၢသုဘၣ်ပ လီၢ်သုသးဒ်သိးသုကမၤအီၤလၢကီၢ်လၢ ယွၤသုပၢ်တ ဖၣ်အကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤလၢနၤ, ဒ်သိးသုကမၤန့ၢ်အီၤ, က ယဲၢ်မုၢ်နံၤတဖၣ်လၢသုအိၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.1"/>
                    <verse sID="Deut.12.2" osisID="Deut.12.2"/>
                    သု ဘၣ်မၤဟးဂီၤကယဲၢ်အလီၢ်ဖဲပှၤကလုာ်လၢ သုကမၤန့ၢ် အီၤတဖၣ်မၤအကစၢ်အတၢ်မၤ, လၢကစၢၢ်ထီအလိၤ, ဒီးလၢတၢ်စိခိၣ်အလိၤ, ဒီးလၢကယဲၢ်သ့ၣ်သံကစဲာ်အ ဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.2"/>
                    <verse sID="Deut.12.3" osisID="Deut.12.3"/>
                    ဒီးသုဘၣ်မၤဟးဂီၤကွံာ်အတၢ်လုၢ်လီၢ်တ ဖၣ်ဒီးမၤကၢ်ကွံာ်အထူၣ်တဖၣ်, ဒီးဆူးထီၣ်ကွံာ်အရှ့ရၤ လၢမ့ၣ်အူ, ဒီးကူာ်ကွံာ်အကစၢ်တဖၣ်အတၢ်ဂီၤစိးပျၤ အသး, ဒီးမၤဟးဂီၤကွံာ်အမံၤလၢအလီၢ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.4" osisID="Deut.12.4"/>
                    မ့မ့ၢ်ယွၤသုကစၢ်န့ၣ် သုတဘၣ်မၤအီၤဒ်န့ၣ်အသိး ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.12.4"/>
                    <verse sID="Deut.12.5" osisID="Deut.12.5"/>
                    မ့ၢ်ဆူတၢ်အလီၢ်ဖဲ ယွၤသုကစၢ်ကဃုထၢအီၤ လၢသုဒူၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်အကျါ, ဒ်သိးအကပာ်လီၤအ မံၤဖဲန့ၣ်, ဆူအအိၣ်အဆိးအလီၢ်န့ၣ်သုဘၣ်ဃုဒီးသု ဘၣ်ဟဲဆူန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.5"/>
                    <verse sID="Deut.12.6" osisID="Deut.12.6"/>
                    ဒီးသုဘၣ်ဟဲစိာ်ဆူန့ၢ်သုတၢ်လုၢ် မ့ၣ်အူ, ဒီးသုတၢ်လုၢ်, ဒီးသုတၢ်ဆံဆဲၣ်ပူတပူ, ဒီးတၢ် ဝံၢ်လၢသုစု, ဒီးသုတၢ်မၤဘူၣ်ဘၣ်ဃးဒီးဆိၣ်တၢ်, ဒီး သုမၤဘူၣ်ဒၣ်တၢ်, ဒီးသုဂီၤဘုၣ်ဂီၤဖံး, ဒီးသုသိသုမဲာ် တဲးလဲးအဖိဝဲၢ်ကိတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.7" osisID="Deut.12.7"/>
                    ဒီးသုဘၣ်အီၣ်တၢ်ဖဲန့ၣ် လၢယွၤသုကစၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးသုကသးခုလၢ ကယဲၢ်တၢ်လၢသုပာ်သုစုလၢအလိၤ အပူၤ, သုဝဲဒီးသုပှၤဟံၣ်ဖိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤသုက စၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလံနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.8" osisID="Deut.12.8"/>
                    သုတဘၣ်မၤဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢပမၤဖဲအံၤ လၢမုၢ်မဆါ တနံၤအံၤအသိးန့ၣ်, တဂၤဖဲဒၣ်အတီလၢအမဲာ်ဒၣ်ဝဲ, တဂၤဖဲဒၣ်အတီလၢအမဲာ်ဒၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.12.8"/>
                    <verse sID="Deut.12.9" osisID="Deut.12.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သု တတုၤဒံးဘၣ်လၢတၢ်အိၣ်ဘှံး, ဒီးတၢ်န့ၢ်သါလၢယွၤသု ကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤသုဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.12.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.10" osisID="Deut.12.10"/>
                    ဒီးတုၤသုခီဂာ်ထံကျိယၢ်ဒ့ၣ်, ဒီးသုအိၣ်လၢထံဧိၤကီၢ် ဧိၤအပူၤ လၢယွၤသုကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤသု, ဒ်သိးသုကန့ၢ် ဘၣ်သါအီၤ, ဒီးဒုးအိၣ်ဘှံးသုလၢသုဒုၣ်သုဒါအိၣ်ဝးတ ရံးဝဲခဲလၢာ်, ဒီးသုအိၣ်ခၢၣ်တနၢၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.12.10"/>
                    <verse sID="Deut.12.11" osisID="Deut.12.11"/>
                    တၢ်အလီၢ်က အိၣ်လၢယွၤသုကစၢ်ကဃုထၢအီၤ, ဒ်သိးအကဒုးအိၣ် ဒုးဆိးအမံၤဖဲန့ၣ်လီၤ. သုဘၣ်ဟဲစိာ်ဖဲန့ၣ်ကယဲၢ်တၢ် လၢယမၤလိာ်သု, သုတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူ, သုတၢ်လုၢ်, သု တၢ်ဆံဆဲၣ်ပူတပူ, ဒီးတၢ်ဝံၢ်လၢသုစု, ဒီးကယဲၢ်သု မၤဘူၣ်ဃုထၢအသးဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဆိၣ်, လၢသုဆိၣ် တၢ်လၢယွၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.12" osisID="Deut.12.12"/>
                    ဒီးသုကသးခုလၢယွၤသုကစၢ်အမဲာ်ညါ, သုဝဲ, ဒီး သုဖိခွါဒီးသုဖိမုၣ်, ဒီးသုကုၢ်ပိာ်ခွါ, ဒီးသုကုၢ်ပိာ်မုၣ်, ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိအိၣ်ဝဲလၢသုပဲတရီအပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဂီၢ်ဒီးအတၢ်န့ၢ်သါတအိၣ်ဘၣ်ဒီးသုဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.12"/>
                    <verse sID="Deut.12.13" osisID="Deut.12.13"/>
                    ပလီၢ်နသးဒ်သိး နသုတလုၢ်နတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူလၢကယဲၢ်တၢ်အလီၢ်လၢ နထံၣ်ဘၣ်အီၤတဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Deut.12.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.14" osisID="Deut.12.14"/>
                    မ့မ့ၢ်ဖဲတၢ်အလီၢ်လၢ ယွၤကဃုထၢအီၤလၢနပှၤအဒူၣ် တဖၣ်အပူၤန့ၣ်နဘၣ်လုၢ်နတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူဖဲန့ၣ်, ဒီးဖဲ န့ၣ်နဘၣ်မၤကယဲၢ်တၢ်လၢယမၤလိာ်နၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.15" osisID="Deut.12.15"/>
                    ဘၣ်ဆၣ် ဒီးနကမၤသံဒီးအီၣ်ဘၣ် တၢ်ညၣ်ဖဲနသး အဲၣ်ဒိးတမံၤလၢ်လၢ်လၢနပဲတရီခဲလၢာ်အပူၤ, ဒ်ယွၤန ကစၢ်အတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢအဆိၣ်ဂ့ၤနၤအသိးန့ၣ်, ပှၤတ ကဆှီဘၣ်, ဒီးပှၤအကဆှီတဖၣ်န့ၣ်ကအီၣ်ဘၣ်အီၤ, ဒ်တၤဟိစဘံအသိး, ဒီးဒ်တၤယုၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.15"/>
                    <verse sID="Deut.12.16" osisID="Deut.12.16"/>
                    မ့မ့ၢ် အသွံၣ်တမံၤ သုတအီၣ်အီၤတဂ့ၤ. သုဘၣ်လူလီၤအီၤ လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒ်ထံအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.17" osisID="Deut.12.17"/>
                    နဘု, ဒီးနစပံးထံ, ဒီးနသိအတၢ်ဆံဆဲၣ်ပူတပူဂ့ၤ, ဒီးနဂီၤဖံးဖိဝဲၢ်ကိဂ့ၤ, နသိနမဲာ်တဲးလဲးအဝဲၢ်ကိဂ့ၤ, န တၢ်မၤဘူၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဆိၣ်လၢ နဆိၣ်တၢ်တမံၤမံၤ ဂ့ၤ, နမၤဘူၣ်ဒၣ်တၢ်ဂ့ၤ, နတၢ်ဝံၢ်လၢနစုဂ့ၤ, သုတ အီၣ်လၢနပဲတရီအပူၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.12.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.18" osisID="Deut.12.18"/>
                    နဘၣ်အီၣ်အီၤ လၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါ, ဖဲအလီၢ် လၢယွၤနကစၢ်ကဃုထၢအီၤ, နဲဒၣ်, ဒီးနဖိခွါ, ဒီနဖိ မုၣ်, ဒီးနကုၢ်ပိာ်ခွါ, ဒီးနကုၢ်ပိာ်မုၣ်, ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိလၢ အအိၣ်ဝဲလၢနပဲတရီအပူၤလီၤ. ဒီးနကသးခုလၢယွၤအ မဲာ်ညါလၢကယဲၢ်တၢ်လၢနပာ်နစုလၢအလိၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.19" osisID="Deut.12.19"/>
                    ပလီၢ်နသးဒ်သိးနသုတလဲၤသဒၣ် ပှၤလ့ၤဝံဖိမုၢ်နံၤ မုၢ်နၤလၢနအိၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢနီတစုတဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.12.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.20" osisID="Deut.12.20"/>
                    တုၤယွၤနကစၢ်ကမၤလဲၢ်ထီၣ်နကီၢ်အဃၢၤ, ဒ်အက တိၤတၢ်ဒီးနၤအသိးန့ၣ်, ဒီးနစံး, ယကအီၣ်တၢ်ညၣ် ဒီး (မ့ၢ်လၢနဆၢအီၣ်တၢ်ညၣ်အဃိ), နကအီၣ်ဘၣ်တၢ် ညၣ်ဖဲဒၣ်တၢ်မိၣ်အီၣ်ဘၣ် နသးလၢအီၤတမံၤလၢ်လၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.21" osisID="Deut.12.21"/>
                    တုၤတၢ်အလီၢ်လၢယွၤသုကစၢ် ဃုထၢလၢအကပာ် အမံၤဖဲန့ၣ်အိၣ်ယံၤကဲၣ်ဆိးဒီးနၤဒီး, နဘၣ်မၤသံတၢ် လၢနဂီၤဖံး, နသိနမဲာ်တဲးလဲးအကျါလၢယွၤနကစၢ် ဟ့ၣ်လီၤနၤ, ဒ်ယမၤလိာ်နၤအသိး, ဒီးနကအီၣ်ဘၣ် လၢနပဲတရီအပူၤ, ဖဲဒၣ်တၢ်လၢတၢ်မိၣ်အီၣ်ဘၣ်နသး လၢအီၤတမံၤမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.22" osisID="Deut.12.22"/>
                    ဒ်တၤဟိစဘံဒီးတၤယုၢ် ဘၣ်တၢ်အီၣ်အီၤအသိးန့ၣ်, နကအီၣ်ဘၣ်အီၤဒ်န့ၣ်သိးလီၤ. ပှၤတကဆှီဘၣ်, ဒီး ပှၤကဆှီတဖၣ်န့ၣ်ကအီၣ်ဘၣ်ဝဲတပူၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.23" osisID="Deut.12.23"/>
                    ထဲအိၣ်ဒီးနသးဆူၣ်လၢနတအီၣ်ဘၣ် တၢ်သွံၣ်တမံၤ န့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သွံၣ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်အသး, ဒီးနတဘၣ်အီၣ်တၢ်အသးအိၣ်ဒီးတၢ်ညၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Deut.12.23"/>
                    <verse sID="Deut.12.24" osisID="Deut.12.24"/>
                    နတ ဘၣ်အီၣ်အီၤဘၣ်, နဘၣ်လူလီၤအီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီ ခိၣ်ဒ်ထံအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.25" osisID="Deut.12.25"/>
                    နတဘၣ်အီၣ်အီၤဘၣ်ဒ်သိးတၢ်ကဂ့ၤလၢနဂီၢ်, ဒီးန ဖိနလံၤလၢနလီၢ်ခံအဂီၢ်, ဖဲနမၤတၢ်လၢအတီအလိၤ လၢယွၤအမဲာ်ညါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.26" osisID="Deut.12.26"/>
                    မ့မ့ၢ်နတၢ်စီဆှံတဖၣ်, ဒီးနတၢ်မၤဘူၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ် ဆိၣ်တဖၣ်န့ၣ်နဘၣ်ဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးလဲၤဆူတၢ်အလီၢ် လၢယွၤကဃုထၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.27" osisID="Deut.12.27"/>
                    ဒီးနဘၣ်လုၢ်နတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူ, တၢ်ညၣ်, ဒီးတၢ်သွံၣ် လၢယွၤနကစၢ်အတၢ်လုၢ်လီၢ်အဖီခိၣ်, ဒီးနတၢ်လုၢ်တ ဖၣ်အသွံၣ်ကဘၣ်တၢ်လူလီၤအီၤ လၢယွၤနကစၢ်အတၢ် လုၢ်လီၢ်အဖီခိၣ်, ဒီးနကအီၣ်ဘၣ်အညၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.28" osisID="Deut.12.28"/>
                    တိၢ်န့ၢ်, ဒီးဒိကနၣ်ကယဲၢ်တၢ်ကတိၤလၢယမၤလိာ် နၤ, ဒ်သိးတုၤနမၤတၢ်အဂ့ၤအဘၣ်လၢယွၤနကစၢ်အ မဲာ်ညါဒီး, တၢ်ကဂ့ၤလၢနဂီၢ်, ဒီးလၢနဖိနလံၤလၢန လီၢ်ခံန့ၣ်အဂီၢ်လီၤစိၤလီၤထီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.12.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.29" osisID="Deut.12.29"/>
                    တုၤယွၤနကစၢ်ကဒီၣ်တဲာ်ကွံာ် ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢ နမဲာ်ညါ, ဖဲနလဲၤမၤန့ၢ်အီၤ, ဒီးနအိၣ်လၢအလီၢ်, ဒီးန အိၣ်နဆိးလၢအကီၢ်ပူၤဒီး,
                    <verse eID="Deut.12.29"/>
                    <verse sID="Deut.12.30" osisID="Deut.12.30"/>
                    တုၤအဟးဂူာ်ဟးဂီၤလၢန မဲာ်ညါအလီၢ်ခံန့ၣ်ဒီး, ပလီၢ်နသးလၢနသုတပိာ်အခံ, ဒီးဘၣ်တၢ်ပျံၤသကွီၤလၢအဃိတဂ့ၤ, ဒီးသုတသံကွၢ် တၢ်လၢအကစၢ်တဖၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤဒီးစံး, ပှၤအကလုာ် တဖၣ်န့ၣ်မၤအကစၢ်တဖၣ်အတၢ်ဒ်လဲၣ်, ယကမၤဒ် န့ၣ်သိးစ့ၢ်ကီးလီၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.12.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.31" osisID="Deut.12.31"/>
                    နတဘၣ်မၤယွၤနကစၢ်ဒ်န့ၣ်ဘၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, က ယဲၢ်ယွၤအတၢ်သးဘၣ်အၢလၢ အသးဟ့အီၤတမံၤလၢ် လၢ်န့ၣ်အဝဲသ့ၣ်မၤဘၣ်လံအကစၢ်တဖၣ်လံ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဆူးထီၣ်ကွံာ်လံအဖိခွါဒီးအဖိမုၣ်ဒၣ်လဲာ်လၢမ့ၣ် အူလၢအကစၢ်တဖၣ်အဂီၢ်လံလီၤ.
                    <verse eID="Deut.12.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.12.32" osisID="Deut.12.32"/>
                    ကယဲၢ်တၢ်လၢယမၤလိာ်သုတမံၤလၢ်လၢ်န့ၣ် ပလီၢ် နသးလၢနကမၤအီၤတက့ၢ်. ပာ်ဖှိၣ်တၢ်ဒီးအီၤတဂ့ၤ, ဒီးဟံးထီၣ်ကွံာ်တၢ်လၢအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.12.32"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.13.1" osisID="Deut.13.1"/>
                    ဒီးဝံတဂၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤမံမီၢ်တၢ်မံမီၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်လၢသုကျါဒီးဟ့ၣ်လီၤနၤ လၢတၢ်ပနီၣ်လီၤလးဂ့ၤ, တၢ်လီၤလိၢ်လီၤလးဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.13.1"/>
                    <verse sID="Deut.13.2" osisID="Deut.13.2"/>
                    ဒီးတၢ်အပနီၣ်လီၤလးဂ့ၤ, တၢ် လီၤလိၢ်လီၤလးဂ့ၤ, မ့ၢ်မၤအသးလၢအကတိၤတၢ်ဒီးစံး, လဲၤပိာ်သကိးကစၢ်အဂၤတဖၣ်အခံ, လၢနတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်အီၤ, ဒီးမၤသကိးအတၢ်တက့ၢ်န့ၣ်ဒီး, ဝံတဂၤန့ၣ် ဂ့ၤ, ပှၤမံမီၢ်တၢ်မံမီၢ်တဂၤန့ၣ်ဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.13.2"/>
                    <verse sID="Deut.13.3" osisID="Deut.13.3"/>
                    ဒိကနၣ်အကလုၢ် တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤသုကစၢ်မၤကွၢ်သု, မ့ၢ်သုအဲၣ် ယွၤသုကစၢ်လၢသုသူၣ်ကံၢ်သးလဲ လၢသုသးဒီဖျၢၣ် ညါဧါန့ၣ်ဒ်သိးအကသ့ၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.13.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.13.4" osisID="Deut.13.4"/>
                    သုဘၣ်ပိာ်ယွၤသုကစၢ်အခံ, ဒီးပျံၤအီၤ, ဒီးတိၢ်န့ၢ် အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးဒိကနၣ်အကလုၢ်အကထါ, ဒီးသု ဘၣ်မၤအတၢ်, ဒီးစဲဘူးဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.13.4"/>
                    <verse sID="Deut.13.5" osisID="Deut.13.5"/>
                    ဒီးဝံတဂၤန့ၣ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, ပှၤမံမီၢ်တၢ်မံမီၢ်တဂၤန့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ကဘၣ်တၢ်မၤသံ အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကတိၤတၢ်ဒ်သိးအကဒုးဃၣ်ကွံာ် သုသးလၢယွၤသုကစၢ်အအိၣ် လၢအဒုးဟးထီၣ်ကွံာ် သုလၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒီးပှ့ၤက့ၤသုလၢပှၤကုၢ်ဖိ အဟံၣ်ပူၤ, ဒ်သိးအကဆီၣ်ကွံာ်နၤလၢကျဲပူၤလၢယွၤန ကစၢ်မၤလိာ်နၤလၢနဘၣ်လဲၤတၢ်လၢအပူၤလီၤ. ဒီးန ဘၣ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်တၢ်အၢလၢနပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.13.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.13.6" osisID="Deut.13.6"/>
                    နဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါ, နမိၢ်အဖိခွါဂ့ၤ, နဖိခွါဂ့ၤ, နဖိမုၣ်ဂ့ၤ, နမါလၢနသးနါပှၢ်ဂ့ၤ, နတံၤနသကိးလၢအမၤသးဒ်န သးဒၣ်နဲအသိးန့ၣ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်ကလံာ်နၤခူသူၣ်, ဒီးစံး, လဲၤ သကိးဒီးမၤကစၢ်အဂၤတဖၣ်အတၢ်, လၢနတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်အီၤ, နဲဒၣ်, ဒီးနပၢ်တဖၣ်,
                    <verse eID="Deut.13.6"/>
                    <verse sID="Deut.13.7" osisID="Deut.13.7"/>
                    ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, ပှၤဂီၢ် မုၢ်လၢအအိၣ်ဝးတရံးနၤအကစၢ်တဖၣ်, အိၣ်ဘူးဒီးနၤ မ့ၢ်ဂ့ၤ, အိၣ်ယံၤဒီးနၤ,လၢဟီၣ်ခိၣ်အံၤအကတၢၢ်ပၢၢ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်အန့ၣ်အကတၢၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.13.7"/>
                    <verse sID="Deut.13.8" osisID="Deut.13.8"/>
                    အၢၣ်လီၤအီလီၤဒီးအီၤ တဂ့ၤ, ဒီးဒိကနၣ်အကလုၢ်တဂ့ၤ, ဒီးနမဲာ်တဘၣ်သး လီအီၤဘၣ်, ဒီးနတဘၣ်မၤပူၤဖျဲးအီၤဒီးနတဘၣ်ပာ် ဘၣ်အီၤခူသူၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Deut.13.8"/>
                    <verse sID="Deut.13.9" osisID="Deut.13.9"/>
                    မ့မ့ၢ်နဘၣ်မၤသံအီၤသပှၢ်တၢၢ် တခီလီၤ. နစုဘၣ်အိၣ်ဆိလၢအပူၤဒ်သိးအကဘၣ်တၢ် မၤသံအီၤ, ဒီးလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်အစုလီၤ.
                    <verse eID="Deut.13.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.13.10" osisID="Deut.13.10"/>
                    ဒီးနဘၣ်ကွံာ်သံအီၤလၢလၢၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဃုဝဲ ဒ်သိးအကဆီၣ်ကွံာ်နၤ, လၢယွၤနကစၢ်အအိၣ်လၢအ ဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်နၤလၢ ကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ, လၢပှၤ ကုၢ်ဖိအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.13.10"/>
                    <verse sID="Deut.13.11" osisID="Deut.13.11"/>
                    ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိခဲလၢာ်ကနၢ်ဟူ တၢ်, ဒီးပျံၤတၢ်, ဒီးတမၤလၢၤဘၣ်တၢ်အၢဒ်န့ၣ်သိး လၢသုကျါဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.13.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.13.12" osisID="Deut.13.12"/>
                    ဒီးနမ့ၢ်နၢ်ဟူတၢ်လၢ နဝ့ၢ်တဝ့ၢ်အပူၤလၢ ယွၤဟ့ၣ် လီၤနၤ, ဒ်သိးနကအိၣ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးပှၤစံးဝဲ,
                    <verse eID="Deut.13.12"/>
                    <verse sID="Deut.13.13" osisID="Deut.13.13"/>
                    ပှၤတဖၣ်, ပှၤ ဘလးယဧၤလးဖိဟးထီၣ်လၢသုကျါ, ဒီးကလံာ်ထီၣ် ကွံာ်ပှၤဝ့ၢ်ဖိတဖၣ်, ဒီးစံးဝဲ, လဲၤသကိးဒီးမၤကစၢ်အဂၤ တဖၣ်အတၢ်လၢသုတသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤန့ၣ်တက့ၢ်ဒီး,-
                    <verse eID="Deut.13.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.13.14" osisID="Deut.13.14"/>
                    နဘၣ်ဃု, ဒီးချု, ဒီးသံကွၢ်တၢ်လီၤတံၤလီၤဆဲးဒီးကွၢ် ကွၢ်, မ့ၢ်တီ, တၢ်တမံၤန့ၣ်ပှၤမ့ၢ်မၤအီၤသပှၢ်ပှၢ်, ဒီး တၢ်သးဘၣ်အၢန့ၣ်, မၤအသးလၢသုကျါဒီး,
                    <verse eID="Deut.13.14"/>
                    <verse sID="Deut.13.15" osisID="Deut.13.15"/>
                    နဘၣ် ကျီကွံာ်ပှၤဝ့ၢ်ဖိလၢနးအကနၣ်သပှၢ်တၢၢ်, ဒီးမၤဟးဂီၤ ကွံာ်အီၤဒီး ကယဲၢ်တၢ်လၢအအိၣ်လၢအပူၤ, ဒီးဆၣ်ဖိ ကီၢ်ဖိလၢနးအကနၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.13.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.13.16" osisID="Deut.13.16"/>
                    ဒီးနဘၣ်ပာ်ဖှိၣ်အတၢ်ဖိတၢ်လံၤ လၢကျဲအသးကံၢ် ပူၤ, ဒီးနဘၣ်ဆူးထီၣ်ကွံာ်ဝ့ၢ်န့ၣ်ဒီးအတၢ်ဖိတၢ်လံၤစီဖ့ ကလ့ၤလၢယွၤနကစၢ်အဂီၢ်, ဒီးကမ့ၢ်တၢ်အပူလီၤထူ လီၤယိာ်, ဒီးပှၤတမၤက့ၤလၢၤဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.13.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.13.17" osisID="Deut.13.17"/>
                    ဒီးတၢ်ဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢန့ၣ် တဘၣ်စဲဘူးဒီးနစုနီတ မံၤဘၣ်, ဒ်သိးယွၤကဃၣ်အသးလၢအသးထီၣ်ဆူၣ်, ဒီးကသးကညီၤနၤ, သးအိၣ်နၤ, ဒီးမၤအါထီၣ်နၤ, ဒ်အ ဆိၣ်တၢ်ဒီးနပၢ်တဖၣ်အသိး,
                    <verse eID="Deut.13.17"/>
                    <verse sID="Deut.13.18" osisID="Deut.13.18"/>
                    ဖဲနဒိကနၣ်ယွၤနကစၢ် အကလုၢ်ဒ်သိးနကတိၢ်န့ၢ် အတၢ်မၤလိာ်ခဲလၢာ်လၢယ မၤလိာ်နၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, လၢနကမၤတၢ်တီတၢ် လိၤလၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.13.18"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.1" osisID="Deut.14.1"/>
                    သုမ့ၢ်ယွၤသုကစၢ်အဖိအလံၤလီၤ. သုတဂဲာ်လီၤသု သးတဂ့ၤ, ဒီးသုတမၤတၢ်အလ့ၤလၢသုမဲာ်အဘၢၣ်စၢၤ လၢပှၤသံအဃိတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.14.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.2" osisID="Deut.14.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမ့ၢ်ပှၤစီဆှံတကလုာ်လၢယွၤသုကစၢ် အဂီၢ်, ဒီးယွၤဃုထၢသု, ဒ်သိးသုကကဲထီၣ်ပှၤတက လုာ်လၢအလုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢအဂီၢ်, လၢပှၤကိးကလုာ် ဒဲးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.3" osisID="Deut.14.3"/>
                    အီၣ်တၢ်သးဘၣ်အၢနီတမံၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.14.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.4" osisID="Deut.14.4"/>
                    အအံၤမ့ၢ်ဆၣ်ဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢသုကအီၣ်ဘၣ်, ဂီၤဘုၣ် ဂီၤဖံး, ဒီးသိ, ဒီးမဲာ်တဲးလဲး,
                    <verse eID="Deut.14.4"/>
                    <verse sID="Deut.14.5" osisID="Deut.14.5"/>
                    တၤယုၢ်, ဒီးတၤဟိစဘံ, ဒီးတၤယုၢ်ယးဃမိၢ်, ဒီးမဲာ်တဲးလဲးမံၤ, ဒီးတၤဖးဒံၡိၣ်, ဒီးတၤဖးသအိမံၤ, ဒီးတၤဖးစမ့ၢ်,
                    <verse eID="Deut.14.5"/>
                    <verse sID="Deut.14.6" osisID="Deut.14.6"/>
                    ဒီးကယဲၢ်တၢ်လၢ အမၤသ့ၣ်ဖးအခီၣ်, ဒီးအခီၣ်သ့ၣ်ဖးခံခီ, ဒီးကလိာ် ထီၣ်အဆၣ်လၢဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိတမံၤလၢ်လၢ်အကျါန့ၣ်သု ကအီၣ်ဘၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.7" osisID="Deut.14.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး အအံၤမ့ၢ်တၢ်လၢအကလိာ်ထီၣ်အဆၣ် အကျါ, ဒီးတၢ်လၢအမၤသ့ၣ်ဖးအခီၣ်အကျါလၢသုတ ဘၣ်အီၣ်အီၤ, ကီၤလၤအူး, ဒီးယူၣ်, ဒီးၡၤဖးလီၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ကလိာ်ထီၣ်ဝဲအဆၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တမၤသ့ၣ်ဖး အခီၣ်ဘၣ်, မ့ၢ်တၢ်တကဆှီဘၣ်လၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.8" osisID="Deut.14.8"/>
                    ဒီးထိးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤသ့ၣ်ဖးအခီၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တကလိာ်ထီၣ်ဘၣ်အဆၣ်ဘၣ်, မ့ၢ်တၢ်တကဆှီဘၣ် လၢသုဂီၢ်လီၤ. သုတအီၣ်အညၣ်တဂ့ၤ, ဒီးသုတထိး အစိၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.14.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.9" osisID="Deut.14.9"/>
                    အအံၤမ့ၢ်တၢ်လၢသုကအီၣ်ဘၣ် လၢအအိၣ်လၢထံ ကျါခဲလၢာ်အကျါန့ၣ်, ကယဲၢ်တၢ်လၢအအိၣ်ဒီးအရု အဒံး, ဒီးအသဒံၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.9"/>
                    <verse sID="Deut.14.10" osisID="Deut.14.10"/>
                    ဒီးတၢ်လၢအတအိၣ် ဘၣ်ဒီးအရုအဒံး, ဒီးအသဒံၣ်တဖၣ်န့ၣ်သုတအီၣ်အီၤ တဂ့ၤ, မ့ၢ်တၢ်တကဆှီဘၣ်လၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.11" osisID="Deut.14.11"/>
                    ကယဲၢ်ထိၣ်လၢအကဆှီခဲလၢာ်န့ၣ် သုကအီၣ်ဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.12" osisID="Deut.14.12"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်လၢသုတဘၣ်အီၣ်တဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အအံၤ, လံာ် ကြီကြာ်, ဒီးလီတာ်ခၣ်ဆူၣ်, ဒီးလံာ်ထိးထံ,
                    <verse eID="Deut.14.12"/>
                    <verse sID="Deut.14.13" osisID="Deut.14.13"/>
                    ဒီးလံာ် ဃး, ဒီးလီတာ်ဒ်အကလုာ်အသိး,
                    <verse eID="Deut.14.13"/>
                    <verse sID="Deut.14.14" osisID="Deut.14.14"/>
                    ဒီးကယဲၢ်စိးဝၣ် ဃးဒ်အကလုာ်အသိး,
                    <verse eID="Deut.14.14"/>
                    <verse sID="Deut.14.15" osisID="Deut.14.15"/>
                    ဒီးထိၣ်ကီၤလၤအူး, ဒီးထိၣ်သ ဘၣ်, ဒီးထိၣ်ၡဃးဒီးလံာ်ပီၢ်တ့ဒ်အကလုၢ်အသိး,
                    <verse eID="Deut.14.15"/>
                    <verse sID="Deut.14.16" osisID="Deut.14.16"/>
                    ဒိ ကအိ, ဒီးထိၣ်ဂီၤဖံး, ဒီးထိၣ်လဲၤလုးတကုာ်,
                    <verse eID="Deut.14.16"/>
                    <verse sID="Deut.14.17" osisID="Deut.14.17"/>
                    ဒီးထိၣ် စီၢ်မီ, ဒီးလီတာ်ဝါ, ဒီးထိၣ်ကံၣ်ပီၣ်လဲၣ်,
                    <verse eID="Deut.14.17"/>
                    <verse sID="Deut.14.18" osisID="Deut.14.18"/>
                    ဒီးထိၣ် ဃၤစံး, ဒီးဝါလၢၢ်ထံဒ်အကလုာ်အသိး, ဒီးဘီစံၣ်ဃီၣ်, ဒီးဘျါဧိၤတြၤဧိၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.19" osisID="Deut.14.19"/>
                    ဒီးကယဲၢ်တၢ်လၢအစွါဒီးယူၤဝဲခဲလၢာ်န့ၣ် မ့ၢ်တက ဆှီဘၣ်လၢသုဂီၢ်လီၤ. ပှၤတဘၣ်အီၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.14.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.20" osisID="Deut.14.20"/>
                    ကယဲၢ်ထိၣ်ဧိၤလံၣ်ဧိၤ လၢအကဆှီခဲလၢာ်န့ၣ်သုက အီၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.21" osisID="Deut.14.21"/>
                    တၢ်လၢအသံဒၣ်တၢ်န့ၣ် သုတအီၣ်အီၤနီတမံၤတဂ့ၤ, နကဟ့ၣ်လီၤဘၣ်အီၤ လၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိ လၢအအိၣ် လၢနပဲတရီအပူၤဒ်သိးအကအီၣ်ဝဲ, ဒီးတခီနကဆါ ကွံာ်ဘၣ်အီၤလၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမ့ၢ် ပှၤစီဆှံတကလုာ်လၢယွၤနကစၢ်အဂီၢ်လီၤ. ချီမဲာ်တဲး လဲးဖိလၢအမိၢ်နုၢ်ထံပူၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.14.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.22" osisID="Deut.14.22"/>
                    တၢ်ချံတၢ်သၣ်လၢနဟီၣ်ခိၣ်အလီၢ် ဒုးအိၣ်ထီၣ်တ နံၣ်ဘၣ်တနံၣ်န့ၣ် နဘၣ်နီၤဖးဆံဆဲၣ်ပူတပူအဆၢလီၤ တံၢ်လီၤဆဲးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.23" osisID="Deut.14.23"/>
                    ဒီးဖဲအလီၢ်လၢယွၤကဃုထၢပာ်လီၤအမံၤန့ၣ် နဘၣ် အီၣ်နဘု, ဒီးနစပံးထံ, ဒီးနသိအတၢ်ဆံဆဲၣ်ပူတပူ, ဒီးနဂီၤဖံး, ဒီးနသိနမဲာ်တဲးလဲးအဖိဝဲၢ်ကိလၢယွၤအမဲာ် ညါဖဲန့ၣ်, ဒ်သိးနကမၤလိလၢနဘၣ်ပျံၤယွၤနကစၢ်ကိး မုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.24" osisID="Deut.14.24"/>
                    ဒီးကျဲမ့ၢ်ယံၤကဲၣ်ဆိးလၢနဂီၢ် တုၤနလဲၤစိာ်တၢ်န့ၣ် တသ့ဘၣ်, တၢ်အလီၢ်ဖဲယွၤဃုထၢပာ်အမံၤန့ၣ်မ့ၢ်ယံၤ ကဲၣ်ဆိးဒီးနၤဒီး, တုၤယွၤဆိၣ်ဂ့ၤနၤဒီး,
                    <verse eID="Deut.14.24"/>
                    <verse sID="Deut.14.25" osisID="Deut.14.25"/>
                    နဘၣ်ဆါ ကွံာ်လၢစ့, ဒီးဘိၣ်ထီၣ်စ့န့ၣ်လၢနစုပူၤ, ဒီးလဲၤတၢ်ဆူ တၢ်အလီၢ်ဖဲယွၤကဃုထၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.26" osisID="Deut.14.26"/>
                    ဒီးနဘၣ်ဟ့ၣ်လီၤနစ့န့ၣ်လၢ ဖဲဒၣ်တၢ်လၢနဆၢန့ၢ် ဘၣ်အီၤတမံၤမံၤအဂီၢ်, ဂီၤဖံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, သိမဲာ်တဲးလဲးမ့ၢ်ဂ့ၤ, စပံးထံမ့ၢ်ဂ့ၤ, သံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဖဲဒၣ်နသးဆၢန့ၢ်ဘၣ်တၢ်တမံၤ မံၤ, ဒီးနဘၣ်အီၣ်တၢ်ဖဲန့ၣ်လၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီး နသးကခု, နဲဒၣ်, ဒီးနပှၤဟံၣ်ဖိ,
                    <verse eID="Deut.14.26"/>
                    <verse sID="Deut.14.27" osisID="Deut.14.27"/>
                    ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိလၢအ အိၣ်လၢနပဲတရီအပူၤလီၤ.နတဘၣ်လဲၤသဒၣ်အီၤဘၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဂီၢ်ဒီးအတၢ်န့ၢ်သါတအိၣ်ဘၣ်ဒီးနၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.14.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.14.28" osisID="Deut.14.28"/>
                    ဒီးသၢနံၣ်အကတၢၢ်န့ၣ် နဘၣ်ဟဲစိာ်နတၢ်အါထီၣ် ဆံဆဲၣ်ပူတပူခဲလၢာ်တနံၣ်ဃီန့ၣ်, ဒီးနဘၣ်ပာ်ဖှိၣ်အီၤ လၢနပဲတရီအပူၤ,
                    <verse eID="Deut.14.28"/>
                    <verse sID="Deut.14.29" osisID="Deut.14.29"/>
                    ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိ (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဂီၢ်ဒီး အတၢ်န့ၢ်သါတအိၣ်ဘၣ်ဒီးနၤဘၣ်), ဒီးပှၤတခီဘီမုၢ် ဖိ, ဒီးပှၤဖိၣ်ဃဲ, ဒီးပှၤမုၣ်ကမဲလၢအအိၣ်လၢနပဲတရီ အပူၤန့ၣ်ကဟဲ, ဒီးကအီၣ်တၢ်ဒီးဘျဲးအီၣ်, ဒ်သိးယွၤ နကစၢ်ကဆိၣ်ဂ့ၤနၤ, လၢကယဲၢ်နတၢ်မၤလၢနစု, လၢ နမၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.14.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.15">
                <title>၁၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.1-Deut.15.2" osisID="Deut.15.1 Deut.15.2"/>
                    နွံနံၣ်အကတၢၢ်န့ၣ် နဘၣ်မၤတၢ်ထူၣ်ဖျဲးလီၤ.- ဒီး တၢ်ထူၣ်ဖျဲးတမံၤန့ၣ်မ့ၢ်အအံၤ, ကယဲၢ်ဒ့ၣ်ဧိၤကမၢ်ဧိၤ အကစၢ်လၢအဒုးလိၢ်တၢ်လၢ ပှၤလၢအဃၢၤတဂၤလၢ် လၢ်န့ၣ်ဘၣ်ပျၢ်ဝဲလီၤ. လၢပှၤလၢအဃၢၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢအ ဒီပုၢ်ဝဲၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တဘၣ်ဃ့လၢၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ် ကိးအီၤလၢယွၤအတၢ်ပျၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.1-Deut.15.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.3" osisID="Deut.15.3"/>
                    နကဃ့ဘၣ်တၢ်လၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိန့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်န တၢ်လၢအအိၣ်ဒီးနဒီပုၢ်ဝဲၢ်န့ၣ်နစုဘၣ်ပျၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.4" osisID="Deut.15.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိတအိၣ်ဘၣ် လၢသုကျါ ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤကဆိၣ်ဂ့ၤနၤသပှၢ်တၢၢ်လၢထံ ဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤလၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤလၢ တၢ်န့ၢ် သါလၢနကမၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.4"/>
                    <verse sID="Deut.15.5" osisID="Deut.15.5"/>
                    ထဲနမ့ၢ်ဒိကနၣ်ယွၤနက စၢ်အကလုၢ်အကထါသပှၢ်တၢၢ်, ဒ်သိးနကပလီၢ်နသး လၢနကမၤကယဲၢ်တၢ်မၤလိာ်လၢယမၤလိာ်နၤလၢမုၢ်မ ဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.6" osisID="Deut.15.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤနၤ, ဒ်အကတိၤတၢ် ဒီးနၤအသိးန့ၣ်, ဒီးနကဒုးလိၢ်တၢ်လၢပှၤအါကလုာ် ဘၣ်ဆၣ်ဒီးနတလိၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးနကပၢပှၤအါက လုာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်တပၢဘၣ်နၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.15.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.7" osisID="Deut.15.7"/>
                    ဒီးပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ, နဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဂၤမ့ၢ်အိၣ်လၢသုကျါ, လၢသုပဲတရီတပူၤပူၤလၢနကီၢ်ပူၤ လၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ် လီၤနၤဒီး, နတဘၣ်မၤကိၤနသး, ဒီးနတဘၣ်တၢၤဒုၣ် နစုလၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဖှီၣ်အယာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.15.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.8" osisID="Deut.15.8"/>
                    ဒီးနဘၣ်အိးထီၣ်နစုဖးလဲၢ်, ဒီးနဘၣ်ဒုးလိၢ်အီၤဖဲ အကြၢးဒီးတၢ်လၢအန့ၢ်ဘၣ်အလီၢ်အိၣ်ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.9" osisID="Deut.15.9"/>
                    ပလီၢ်နသးဒ်သိး တၢ်ဆိကမိၣ်အသုတအိၣ်ထီၣ်လၢ နသးအၢအပူၤလၢအစံး, နွံနံၣ်တနံၣ်န့ၣ်တၢ်ပျၢ်အနံၣ် အိၣ်ဘူးထီၣ်လံန့ၣ်တဂ့ၤ. ဒီးနမဲာ်အၢထီၣ်လၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ် အဖှီၣ်အယၣ်အလိၤ, ဒီးနတဟ့ၣ်လီၤဘၣ်အီၤလၢတၢ် နီတမံၤဘၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်ကိးထီၣ်ဆူယွၤလၢနဂ့ၢ်, ဒီး တၢ်ဒဲးဘးဘၣ်နၤတဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.15.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.10" osisID="Deut.15.10"/>
                    နဘၣ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢတၢ်သပှၢ်တၢၢ်, ဒီးတုၤနဟ့ၣ် လီၤအီၤဒီး, နတဘၣ်သးအုးဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢတၢ် န့ၣ်တမံၤအဃိ, ယွၤနကစၢ်ကဆိၣ်ဂ့ၤနၤလၢနမၤတၢ်ခဲ လၢာ်, ဒီးလၢကယဲၢ်တၢ်လၢနပာ်နစုလၢအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.11" osisID="Deut.15.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိတဟါမၢ်လၢကီၢ်ပူၤဘၣ်, မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယမၤလိာ်နၤ, ဒီးစံး, နဘၣ်အိးထီၣ်နစု ဖးလဲၢ်, လၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဂီၢ်, လၢနပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအဂီၢ်, ဒီးလၢနပှၤလၢအဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ်ယာ်လၢနကီၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.12" osisID="Deut.15.12"/>
                    နဒီပုၢ်ဝဲၢ်ပှၤဧ့ၤဘြံၤခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဧ့ၤဘြံၤမုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ် ဘၣ်တၢ်ဆါကွံာ်အီၤလၢနၤဒီး မၤနတၢ်ဃုနံၣ်ဒီး, နွံ နံၣ်တနံၣ်န့ၣ်နဘၣ်ပျၢ်အီၤလၢနအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.13" osisID="Deut.15.13"/>
                    ဒီးတုၤနပျၢ်အီၤလၢနအိၣ်ဒီး, နတပျၢ်ဘၣ်အီၤအိၣ်က လီဘၣ်,
                    <verse eID="Deut.15.13"/>
                    <verse sID="Deut.15.14" osisID="Deut.15.14"/>
                    နဘၣ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢတၢ်လၢနသိလၢနမဲာ် တဲးလဲးအကျါ, ဒီးလၢနဘုဧိၤဟုဧိၤအကျါ, ဒီးလၢန နီၣ်စံၢ်စပံးသၣ်အပူၤလီၤ. နဘၣ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢတၢ် လၢယွၤနကစၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤနၤလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.15" osisID="Deut.15.15"/>
                    ဒီးနဘၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢ နမ့ၢ်ပှၤကုၢ်ဖိလၢကီၢ် အဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒီးယွၤနကစၢ်ပှ့ၤက့ၤနၤလီၤ. မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီးယမၤလိာ်နၤလၢ တၢ်တမံၤန့ၣ်လၢမုၢ်မဆါတ နံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.16" osisID="Deut.15.16"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်မ့ၢ်စံးဘၣ်နၤ, ယတဟးထီၣ်ကွံာ်ဒီးနၤ ဘၣ်, (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဲၣ်နၤဒီးနပှၤဟံၣ်ဖိလီၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, လၢအအိၣ်ဒီးနၤန့ၣ်တၢ်ဂ့ၤအိၣ်ဒီးအီၤလီၤ),
                    <verse eID="Deut.15.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.17" osisID="Deut.15.17"/>
                    တၢ်ကမၤအသးလၢနဘၣ်ဟံးန့ၢ်ထးလူ ဒီးလူဖျိအ နၢ်လၢကျဲစၢၤထူၣ်လိၤလီၤ. ဒီးကကဲထီၣ်နကုၢ်နပှၤတ စိၤဒၣ်အီၤလီၤ. ဒီးနကုၢ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ် နဘၣ်မၤအီၤဒ်န့ၣ် သိးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.18" osisID="Deut.15.18"/>
                    ဒီးတုၤနပျၢ်အီၤလၢနအိၣ်ဒီး, တဘၣ်မ့ၢ်တၢ်ကီလၢ နမဲာ်ညါဘၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢအမၤနတၢ်ဃုနံၣ်န့ၣ် ဂ့ၤလၢနဂီၢ်ထဲသိးဒီးပှၤဒိးလဲဖိခံစးလီၤ. ဒီးယွၤနကစၢ် ဆိၣ်ဂ့ၤနၤလၢကယဲၢ်တၢ်လၢနမၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.19" osisID="Deut.15.19"/>
                    ကယဲၢ်နဂီၢ်ဖံးဖါဖိဝဲၢ်ကိ, ဒီးနသိဖါနမဲာ်တဲးလဲးဖါ ဖိဝဲၢ်ကိလၢအအိၣ်ဖျဲၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ် နဘၣ်ပာ်အီၤစီဆှံ လၢယွၤနကစၢ်အဂီၢ်လီၤ. နတဘၣ်မၤတၢ်မၤလၢနဂီၤ ဖံးဖါအဖိဝဲၢ်ကိဘၣ်, ဒီးနတဘၣ်တံာ်နသိအဖိဝဲၢ်ကိ အဆူၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.15.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.20" osisID="Deut.15.20"/>
                    နဘၣ်အီၣ်တၢ်တနံၣ်ဘၣ်တနံၣ် တနံၣ်ဘၣ်တနံၣ်ဖဲ အလီၢ်လၢယွၤနကစၢ်ဃုထၢအီၤ, နဲဒၣ်ဒီးနပှၤဟံၣ်ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.21" osisID="Deut.15.21"/>
                    ဒီးအမဲၣ်မ့ၢ်အိၣ်လၢအလိၤဒီး, အခီၣ်မ့ၢ်ဟးဂီၤ, အ မဲာ်မ့ၢ်ဘျီၣ်, အမဲၣ်အအၢတမံၤမံၤမ့ၢ်အိၣ်ဒီး, နတဘၣ် လုၢ်ဘၣ်အီၤလၢယွၤနကစၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.15.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.22" osisID="Deut.15.22"/>
                    နဘၣ်အီၣ်အီၤလၢနပဲတရီအပူၤ, ပှၤတကဆှီဒီးပှၤ အကဆှီတပူၤဃီ, ဒ်တၤဟိစဘံအသိး, ဒီးဒ်တၤယုၢ် အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.15.23" osisID="Deut.15.23"/>
                    မ့မ့ၢ်အသွံၣ်န့ၣ်အီၣ်အီၤတဂ့ၤ. နဘၣ်လူလီၤအီၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢဒ်ထံအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.15.23"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.16">
                <title>၁၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.1" osisID="Deut.16.1"/>
                    တိၢ်န့ၢ်လါအါဘံာ်, ဒီးမၤဘူၣ်လဲၤကပာ်လၢယွၤနက စၢ်အဂီၢ်တက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,လၢလါအါဘံာ်အတီၢ်ပူၤန့ၣ် ယွၤဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်နၤလၢအဲၤကူပတူးလၢမုၢ်နၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.2" osisID="Deut.16.2"/>
                    ဒီးလၢသိလၢမဲာ်တဲးလဲးမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢဂီၤဘုၣ်ဂီၤဖံးမ့ၢ် ဂ့ၤ, နဘၣ်လုၢ်တၢ်လဲၤကပာ်လၢယွၤနကစၢ်အဂီၢ်ဖဲအ လီၢ်လၢယွၤနကစၢ်ကဃုထၢပာ်အမံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.3" osisID="Deut.16.3"/>
                    နတဘၣ်အီၣ်ကိၣ်အိၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်ဒီးအီၤဘၣ်, နဘၣ် အီၣ်ကိၣ်တအိၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်နွံနံၤ, ကိၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်နး တၢ်ဖှီၣ်, (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဟးထီၣ်ကွံာ်လၢကီၢ်အဲၤကူပ တူးချ့ချ့), ဒ်သိးနကသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤမုၢ်တနံၤလၢနဟး ထီၣ်ကွံာ်လၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ တစိၤဒၣ်နၤကိးမုၢ် နံၤမုၢ်နၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.4" osisID="Deut.16.4"/>
                    ဒီးကိၣ်အိၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်န့ၣ် တဘၣ်အိၣ်လၢနဃၢၤနီ တပူၤနွံနံၤညါ, ဒီးတၢ်ညၣ်လၢနလုၢ်အီၤ,လၢအခီၣ်ထံးတ နံၤန့ၣ်တဘၣ်အိၣ်လီၤတဲာ်သီတနၤကျၢၤတုၤမုၢ်ဂီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.16.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.5" osisID="Deut.16.5"/>
                    နတဘၣ်လုၢ်တၢ်လဲၤကပာ် လၢနပဲတရီအပူၤလၢ ယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤနီတပူၤဘၣ်,
                    <verse eID="Deut.16.5"/>
                    <verse sID="Deut.16.6" osisID="Deut.16.6"/>
                    မ့ၢ်လၢအလီၢ်ဖဲ ယွၤနကစၢ်ကဃုထၢပာ်အမံၤ, ဖဲန့ၣ်နဘၣ်လုၢ်တၢ်လဲၤ ကပာ်လၢမုၢ်ဟါ, လၢမုၢ်လီၤနုာ်, အဆၢအကတီၢ်လၢ နဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.7" osisID="Deut.16.7"/>
                    ဒီးနဘၣ်ကၣ်အီၤ, ဒီးအီၣ်အီၤဖဲအလီၢ်လၢယွၤနက စၢ်ကဃုထၢ, ဒီးနဘၣ်ဃၣ်နသးလၢမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်,ဒီးက့ၤ က့ၤဆူနဒဲတဖၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.7"/>
                    <verse sID="Deut.16.8" osisID="Deut.16.8"/>
                    ဃုနံၤနဘၣ်အီၣ်ကိၣ်တ အိၣ်ဘၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်ဘၣ်, ဒီးနွံနံၤတနံၤတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လၢ ယွၤနကစၢ်အဂီၢ်န့ၣ်ကအိၣ်လီၤ.နတဘၣ်မၤတၢ်မၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.16.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.9" osisID="Deut.16.9"/>
                    နဘၣ်ဂံၢ်နွံနံၤလၢနဂီၢ်လီၤ. လၢနဒၢနုာ်သီ ထါဂဲာ် လၢဘုကျါန့ၣ်နဘၣ်ဂံၢ်သီနွံနွံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.10" osisID="Deut.16.10"/>
                    ဒီးနဘၣ်မၤတၢ်မၤဘူၣ်နွံတဖၣ်လၢ တၢ်မၤဘူၣ်ဒၣ် တၢ်လၢနစုပူၤလၢနဘၣ်ဟ့ၣ်လၢယွၤနကစၢ်, ဒ်ယွၤန ကစၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤနၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.10"/>
                    <verse sID="Deut.16.11" osisID="Deut.16.11"/>
                    ဒီးနသးကခုလၢယွၤ နကစၢ်အမဲာ်ညါ, နဲဒၣ်, ဒီးနဖိခွါ, ဒီးနဖိမုၣ်, ဒီးနကုၢ် ပိာ်ခွါ, ဒီးနကုၢ်ပိာ်မုၣ်, ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိလၢအအိၣ်လၢန ပဲတရီအပူၤ, ဒီးပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိ, ဒီးပှၤဖိၣ်ဃဲ, ဒီးပှၤမုၣ် ကမဲ, လၢအအိၣ်လၢသုကျါဖဲအလီၢ်အိၣ်လၢ ယွၤန ကစၢ်ကဃုထၢပာ်အမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.12" osisID="Deut.16.12"/>
                    ဒီးနဘၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢနမ့ၢ် ပှၤကုၢ်ဖိလၢအဲၤ ကူပတူးအပူၤ, ဒီးနဘၣ်တိၢ်န့ၢ်, ဒီးမၤတၢ်မၤလိာ်တ ဖၣ်အံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.13" osisID="Deut.16.13"/>
                    ဒီးနပာ်ဖှိၣ်နဘုဒီးနစပံးထံအလီၢ်ခံန့ၣ် နဘၣ်မၤတၢ် ဘူၣ်ဒဲနွံနံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.13"/>
                    <verse sID="Deut.16.14" osisID="Deut.16.14"/>
                    နသးကခုလၢနဘူၣ်ပူၤ, နဲဒၣ်, ဒီး နဖိခွါ, ဒီးနဖိမုၣ်, ဒီးနကုၢ်ပိာ်ခွါ, ဒီးနကုၢ်ပိာ်မုၣ်, ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိ, ဒီးပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိဒီးပှၤဖိၣ်ဃဲ, ဒီးပှၤမုၣ် ကမဲ, လၢအအိၣ်လၢနပဲတရီအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.15" osisID="Deut.16.15"/>
                    နွံနံၤန့ၣ်နဘၣ်မၤတၢ်လၢယွၤအဂီၢ်ဖဲ အလီၢ်လၢယွၤ နကစၢ်ကဃုထၢအီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤယွၤနကစၢ်က ဆိၣ်ဂ့ၤနၤလၢနတၢ်အါထီၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးလၢကယဲၢ်နမၤ တၢ်လၢနစုလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးနသးကခုလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.16" osisID="Deut.16.16"/>
                    တနံၣ်အတီၢ်ပူၤန့ၣ် ကယဲၢ်နဖိခွါဘၣ်အိၣ်ဖျါထီၣ် သၢဘျီလၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါ, ဖဲအလီၢ်လၢအကဃု ထၢအီၤ, လၢဘူၣ်ကိၣ်တအိၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်အပူၤ, ဒီးလၢ ဘူၣ်နွံတဖၣ်အပူၤ, ဒီးလၢဘူၣ်ဒဲအပူၤလီၤ. ဒီးတဘၣ် အိၣ်ဖျါလၢယွၤအမဲာ်ညါအိၣ်ကလီဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.16.16"/>
                    <verse sID="Deut.16.17" osisID="Deut.16.17"/>
                    တဂၤဒ်တၢ် ဟ့ၣ်လၢအစု, တဂၤဒ်တၢ်ဟ့ၣ်လၢအစုအသိးန့ၣ်, ဒ်ယွၤ နကစၢ်အတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢအဟ့ၣ်လီၤနၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.18" osisID="Deut.16.18"/>
                    ဒီးနဘၣ်ပာ်ပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်လၢကယဲၢ် နပဲတရီအပူၤ လၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤ လၢနဒူၣ်ခဲ လၢာ်အကျါလီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကစံၣ်ညီၣ်ပှၤ ဂီၢ်မုၢ်ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်တီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.18"/>
                    <verse sID="Deut.16.19" osisID="Deut.16.19"/>
                    နတဘၣ်ဘိးကမၣ်တၢ် စံၣ်ညီၣ်ဘၣ်, နတဘၣ်ကွၢ်မဲာ်ပှၤကညီဘၣ်, ဒီးနတ ဘၣ်ဒိးန့ၢ်ခိၣ်ဖးဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခိၣ်ဖးန့ၣ်မၤဘျီၣ် ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အမဲာ်, ဒီးဒုးတလံာ်ပှၤတီပှၤလိၤအတၢ် ကတိၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.19"/>
                    <verse sID="Deut.16.20" osisID="Deut.16.20"/>
                    နဘၣ်ပိာ်တၢ်တီတၢ်လိၤအခံဒ်သိးန ကမူဒီးန့ၢ်သါကီၢ်လၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.16.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.16.21" osisID="Deut.16.21"/>
                    သူၣ်အရှ့ရၤဘူးဒီးယွၤနကစၢ်အတၢ်လုၢ်လီၢ် လၢန ကမၤလၢနဂီၢ်နီတမံၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.16.21"/>
                    <verse sID="Deut.16.22" osisID="Deut.16.22"/>
                    ဒီးဘိးဆၢထၢၣ်တၢ်ဂီၤ လၢယွၤနကစၢ်သးဟ့အီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.16.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.17">
                <title>၁၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.1" osisID="Deut.17.1"/>
                    ဂီၤဖံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, သိမဲာ်တဲးလဲးမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢအအိၣ်ဒီးအ မဲၣ်, လၢတၢ်အၢတမံၤမံၤအိၣ်လၢအလိၤန့ၣ်လုၢ်ယွၤန ကစၢ်လၢအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.17.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.2" osisID="Deut.17.2"/>
                    ဒီးလၢနပဲတရီအပူၤလၢ ယွၤနကစၢ်ကဟ့ၣ်လီၤနၤ န့ၣ်တၢ်မ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်လၢသုကျါပိာ်ခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပိာ်မုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢအလုၣ်သ့ၣ်ခါပတာ် ယွၤအတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤသ တးဒီး, မၤတၢ်အၢလၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါ,
                    <verse eID="Deut.17.2"/>
                    <verse sID="Deut.17.3" osisID="Deut.17.3"/>
                    ဒီးလဲၤမၤ ကစၢ်အဂၤတဖၣ်အတၢ်, ဒီးဘါထီၣ်အီၤ, မုၢ်ဂ့ၤ, လါ ဂ့ၤ, မူခိၣ်အသုးမုၢ်ဂ့ၤ, လၢယတမၤလိာ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Deut.17.3"/>
                    <verse sID="Deut.17.4" osisID="Deut.17.4"/>
                    ဒီးပှၤဒုး နဲၣ်နၤ, ဒီးနနၢ်ဟူ, ဒီးနဃုတၢ်ထံထံ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, မ့ၢ်ဝဲ, တၢ်န့ၣ်အိၣ်နီၢ်နီၢ်, တၢ်သးဘၣ်အၢန့ၣ်မၤအသးလၢ အံၣ်စရ့လးအကျါသပှၢ်တၢၢ်ဒီး, ပိာ်ခွါဂ့ၤ, ပိာ်မုၣ်ဂ့ၤ, လၢအမၤတၢ်အၢန့ၣ် နဘၣ်ဟဲစိာ်ဆူနပဲတရီန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Deut.17.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.5" osisID="Deut.17.5"/>
                    တၢ်လၢပိာ်ခွါဂ့ၤ, ပိာ်မုၣ်ဂ့ၤနဘၣ်ကွံာ်အီၤလၢလၢၢ်တုၤ အသံလီၤ.
                    <verse eID="Deut.17.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.6" osisID="Deut.17.6"/>
                    ဖဲဒၣ်ပှၤအုၣ်အသးခံဂၤ, သၢဂၤအထးခိၣ်န့ၣ်ပှၤလၢ အကြၢးသံကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤအုၣ် အသးတဂၤဧိၤန့ၣ်တဘၣ်ဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.17.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.7" osisID="Deut.17.7"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးတဖၣ် အစုကဘၣ်အိၣ်ဆိလၢအလိၤဒ် သိးအကမၤသံအီၤ, ဒီးလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ် အစုလီၤ. ဒီးနဘၣ်ပာ်ကွံာ်တၢ်အၢလၢသုကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.17.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.8" osisID="Deut.17.8"/>
                    တၢ်ကီကဲၣ်ဆိးလၢနဂီၢ်တမံၤ မ့ၢ်အိၣ်ထီၣ်လၢတၢ် စံၣ်ညီၣ်, လၢတၢ်သွံၣ်ဒီးတၢ်သွံၣ်အဘၢၣ်စၢၤ, လၢတၢ် လိာ်ကွီၢ်ဒီးတၢ်လိာ်ကွီၢ်အဘၢၣ်စၢၤ, လၢတၢ်တီၢ်ဒီးတၢ် တီၢ်အဘၢၣ်စၢၤ, တၢ်လိာ်ကွီၢ်တဖၣ်လၢနပဲတရီအပူၤ ဒီး, နဘၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤထီၣ်ဆူအလီၢ်လၢယွၤ နကစၢ်ကဃုထၢ,
                    <verse eID="Deut.17.8"/>
                    <verse sID="Deut.17.9" osisID="Deut.17.9"/>
                    ဒီးနဘၣ်လဲၤဆူပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်ဒီး ပှၤလ့ၤဝံဖိ,ဒီးပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်လၢအကိၣ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ် န့ၣ်အအိၣ်, ဒီးနဘၣ်သံကွၢ်တၢ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ် န့ၣ်ကဒုးနဲၣ်နၤလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.17.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.10" osisID="Deut.17.10"/>
                    ဒီးနဘၣ်မၤဒ်တၢ်စံၣ်ညီၣ် လၢပှၤလၢအလီၢ်ဖဲန့ၣ်က ဒုးနဲၣ်နၤ, ဒီးနဘၣ်ပလီၢ်နသး ဒ်သိးနကမၤတၢ်ဒ်က ယဲၢ်တၢ်လၢအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်သိၣ်လိနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.17.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.11" osisID="Deut.17.11"/>
                    ဖဲတၢ်သိၣ်တၢ်သီအထးခိၣ်လၢ အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်က သိၣ်လိနၤ, ဒီးဒ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်လၢအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်ကစံး ဘၣ်နၤန့ၣ်နဘၣ်မၤလီၤ. လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်လၢအကဒုး နဲၣ်နၤ,နတဘၣ်ဃၣ်ကပၤလၢနစုထွဲ,လၢနစုစ့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.17.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.12" osisID="Deut.17.12"/>
                    ဒီးပှၤလၢအပာ်အသးကဖိလိ, ဒီးတကနၣ်ဘၣ်ပှၤ လုၢ်တၢ်အဒိၣ်အကလုၢ်လၢ အဆၢထၢၣ်ဒ်သိးအကမၤ တၢ်လၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ် အကလုၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အဝဲဒၣ်န့ၣ်ကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤလီၤ. နဘၣ်ပာ်ကွံာ်တၢ်အၢလၢအံၣ်စရ့လးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.17.12"/>
                    <verse sID="Deut.17.13" osisID="Deut.17.13"/>
                    ဒီးက ယဲၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ကနၢ်ဟူ, ဒီးပျံၤတၢ်, ဒီးတပာ်လၢၤဘၣ် အသးကဖိလိဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.17.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.14" osisID="Deut.17.14"/>
                    တုၤနလဲၤတုၤလၢကီၢ်ပူၤ လၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤ, ဒီးန့ၢ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးအိၣ်လၢအပူၤ, ဒီးစံး, ယကပာ်စီၤ ပၤလၢယဖီခိၣ်ဒ်ပှၤကလုာ်ခဲလၢာ် လၢအအိၣ်ဝးတရံး ယၤအသိးန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.17.14"/>
                    <verse sID="Deut.17.15" osisID="Deut.17.15"/>
                    နဘၣ်ပာ်သပှၢ်တၢၢ်စီၤပၤလၢနဖီခိၣ် လၢယွၤနကစၢ်ဃုထၢအီၤလီၤ. ပှၤလၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ်အကျါ န့ၣ်နဘၣ်ပာ်စီၤပၤလၢနဖီခိၣ်လီၤ. နတဘၣ်ပာ်ပှၤတခီ ဘီမုၢ်ဖိ, ပှၤလၢအတမ့ၢ်ဘၣ်နဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢနဖီခိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.17.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.16" osisID="Deut.17.16"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတဘၣ်မၤအါထီၣ် ကသ့ၣ်လၢအဂီၢ်ဒၣ် ဝဲ, ဒီးတဘၣ်ဒုးက့ၤက့ၤပှၤဂီၢ်မုၢ်ဆူအဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒ်သိးအကမၤအါထီၣ်ကသ့ၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤ စံးတ့ၢ်သု, သုတက့ၤပိာ်လၢၤကျဲအဝဲန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.17.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.17" osisID="Deut.17.17"/>
                    ဒီးတဘၣ်မၤအါထီၣ်အမါတဖၣ်လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒ် သိးအသး သုတဃၣ်ကပၤအသးတဂ့ၤ, ဒီးတမၤအါ ထီၣ်ဘၣ်စ့ၢ်ကီးကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ထူဧိၤလွဲဧိၤအါအါကလဲာ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.17.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.17.18" osisID="Deut.17.18"/>
                    ဒီးတုၤအဆ့ၣ်နီၤလၢ အဘီမုၢ်အလီၢ်ပစိာ်အဖီခိၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢအဘၣ်ကွဲးဆဲ လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီ အံၤလၢလံာ်လၢအအိၣ်လၢပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, ပှၤလ့ၤဝံ ဖိအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.17.18"/>
                    <verse sID="Deut.17.19" osisID="Deut.17.19"/>
                    ဒီးကအိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီးကဖးလၢအပူၤ တစိၤဒၣ်အီၤကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲး, ဒ်သိးအကမၤလိတၢ် ပျံၤယွၤအကစၢ်, ဒီးတိၢ်န့ၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီအံၤ, ဒီးတၢ် မၤလိာ်တဖၣ်အံၤအကလုၢ်ကထါခဲလၢာ်, ဒ်သိးအက မၤအီၤ,
                    <verse eID="Deut.17.19"/>
                    <verse sID="Deut.17.20" osisID="Deut.17.20"/>
                    ဒ်သိးအသးသုတပာ်ထီၣ်ထီအသးလၢအဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်အဖီခိၣ်, ဒီးဒ်သိးအသုတဃၣ်ကပၤအသးလၢ တၢ်မၤလိာ်အအိၣ်, ဆူစုထွဲဂ့ၤဆူစုစ့ၣ်ဂ့ၤန့ၣ်တဂ့ၤ, ဒ် သိးအကထုးထီထီၣ်အမုၢ်နံၤလၢအဘီအမုၢ်အပူၤ, အ ဝဲဒၣ်, ဒီးအဖိတဖၣ်လၢအံၣ်စရ့လးအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.17.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.18">
                <title>၁၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.1" osisID="Deut.18.1"/>
                    ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်ဒီး ပှၤလ့ၤဝံဖိတဒူၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်အဂီၢ် ဂ့ၤ, အတၢ်န့ၢ်သါဂ့ၤ, တဘၣ်အိၣ်ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ဘၣ်, ဘၣ်အီၣ်ယွၤအတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူ, ဒီးအတၢ်န့ၢ်သါ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.1"/>
                    <verse sID="Deut.18.2" osisID="Deut.18.2"/>
                    ဒီးတဘၣ်အိၣ်ဒီးအတၢ်န့ၢ်သါလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အ ကျါဘၣ်, ယွၤမ့ၢ်အတၢ်န့ၢ်သါ, ဒ်အစံးဘၣ်အီၤအသိး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.3" osisID="Deut.18.3"/>
                    ဒီးအအံၤမ့ၢ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဘၣ်ဃးဒီး ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် လၢအကန့ၢ်ဘၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးလၢပှၤလၢအလုၢ်တၢ် လုၢ်ဂီၤဖံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, သိမဲာ်တဲးလဲးမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဘၣ်ဟ့ၣ်ပှၤလုၢ် တၢ်အဒိၣ်လၢအဖံဘၣ်ခိၣ်, ဒီးအဘိးခံခီ, ဒီးအကဖု လီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.3"/>
                    <verse sID="Deut.18.4" osisID="Deut.18.4"/>
                    တၢ်အဆိဘၣ်ဃးဒီးနဘုဧိၤဟုဧိၤ, နစပံးထံ, ဒီးနသိဒီးသိအဆူၣ်လၢ နတံာ်ဆိန့ၣ်နဘၣ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.4"/>
                    <verse sID="Deut.18.5" osisID="Deut.18.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်ဃုထၢလံအီၤလၢနဒူၣ်ခဲ လၢာ်အကျါ, ဒ်သိးအကဆၢထၢၣ်မၤတၢ်လၢယွၤအမံၤ, အဝဲဒၣ်ဒီးအဖိခွါကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.5"/>
                    <verse sID="Deut.18.6" osisID="Deut.18.6"/>
                    ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိ မ့ၢ်ဟဲလၢနပဲတရီတပူၤပူၤလၢ ကယဲၢ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ အကျါဖဲအအိၣ်ဝဲ,ဒီးဟဲဆၢတၢ်လၢအသးဒီဖျၢၣ်ညါဆူ တၢ်အလီၢ်လၢ ယွၤကဃုထၢအီၤဒီး,
                    <verse eID="Deut.18.6"/>
                    <verse sID="Deut.18.7" osisID="Deut.18.7"/>
                    ကမၤတၢ်လၢ ယွၤအကစၢ်အမံၤ, ဒ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခဲလၢာ်ပှၤလ့ၤဝံဖိ, လၢ အဆၢထၢၣ်ဖဲန့ၣ်လၢယွၤအမဲာ်ညါအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.8" osisID="Deut.18.8"/>
                    ဒီးကအီၣ်ဘၣ်အဂီၢ် ဒ်အဝဲသ့ၣ်အဂီၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ. လၢန့ၣ်အမဲာ်ညါ ကန့ၢ်ဘၣ်တၢ်လၢအဟဲလၢအဆါ ကွံာ်တၢ်လၢအပၢ်အတၢ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.9" osisID="Deut.18.9"/>
                    တုၤနလဲၤတုၤလၢ ကီၢ်ပူၤလၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤ ဒီး, နတဘၣ်မၤလိမၤတၢ်ဒ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်အတၢ်သး ဘၣ်အၢအသိးန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.18.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.10" osisID="Deut.18.10"/>
                    ပှၤလၢအမၢအဖိခွါဂ့ၤ, အဖိမုၣ်ဂ့ၤ, ခီဂာ်မ့ၣ်အူမ့ၢ် ဂ့ၤ, ပှၤဖးတၢ်ဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤလၢအဒုၣ်တၢ်အဆၢကတီၢ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤလၢအဟိၣ်တၢ်လိၢ်တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤမၤကဒါပ မဲာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.18.10"/>
                    <verse sID="Deut.18.11" osisID="Deut.18.11"/>
                    ပှၤသ့တၢ်အူတၢ်သမူမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤမၤန့ၢ်ပှၤသံ ကလၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤမဲာ်ထံၣ်ဝံမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤလၢအသံကွၢ်တၢ် လၢပှၤသံမ့ၢ်ဂ့ၤ, တဘၣ်အိၣ်လၢသုကျါဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.18.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.12" osisID="Deut.18.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်ပှၤလၢအမၤတၢ်တဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ယွၤ အတၢ်သးဘၣ်အၢလီၤ. ဒီးယွၤနကစၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤ လၢနမဲာ်ညါလၢတၢ်သးဘၣ်အၢန့ၣ်တဖၣ်အဃိလီၤ.နဘၣ်လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒီးယွၤနကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.12"/>
                    <verse sID="Deut.18.13-Deut.18.14" osisID="Deut.18.13 Deut.18.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤကလုာ်လၢနကမၤန့ၢ်အီၤတဖၣ်န့ၣ်ဒိကနၣ်ပှၤ လၢအဒုၣ်တၢ်အဆၢကတီၢ်, ဒီးပှၤလၢအဖးတၢ်တဖၣ် အကလုၢ်လီၤ.မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်အံၤတဟ့ၣ်နမၤတၢ်ဒ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.18.13-Deut.18.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.15" osisID="Deut.18.15"/>
                    ယွၤနကစၢ်ကဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ်ဝံတဂၤ လၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ် အကျါဒ်ယၤအသိးန့ၣ်, သုဘၣ်ဒိကနၣ်အကလုၢ်အက ထါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.15"/>
                    <verse sID="Deut.18.16" osisID="Deut.18.16"/>
                    ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢ နဃ့လၢယွၤနကစၢ်လၢ ဃိၤရ့းအပူၤလၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အမုၢ်နံၤအသိးန့ၣ်, လၢန စံး, မ်ယသုတနၢ်ဟူလၢၤယွၤယကစၢ်အကလုၢ်, ဒီးမ် ယသုတထံၣ်ဘၣ်လၢၤမ့ၣ်အူဖးဒိၣ်အံၤတဂ့ၤ, ဒ်သိးယ သုတသံတဂ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.17" osisID="Deut.18.17"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, တၢ်လၢအကတိၤတၢ်န့ၣ်ဂ့ၤမး လီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.17"/>
                    <verse sID="Deut.18.18" osisID="Deut.18.18"/>
                    ယကဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ်ဝံတဂၤလၢ အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အ ကျါ, ဒ်နၤအသိး, ဒီးယကပာ်ယတၢ်ကတိၤလၢအထး ခိၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်ကကတိၤတၢ်ဒီးအီၤ လၢကယဲၢ်တၢ် လၢယကမၤလိာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.19" osisID="Deut.18.19"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢ ဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အတဒိကနၣ် ဘၣ်ယကလုၢ်ကထါလၢ အဝဲဒၣ်ကကတိၤတၢ်လၢယ မံၤတဂၤဂၤန့ၣ်ယကဃုတၢ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.18.20" osisID="Deut.18.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ဝံလၢအပာ်အသးကဖိလိ, ဒီးကတိၤတၢ်ကတိၤ တထံၣ်လၢယမံၤလၢယတမၤလိာ်ဘၣ်အီၤ ဒ်သိးအက ကတိၤတၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,မ့ၢ်ကတိၤတၢ်လၢကစၢ်အဂၤတဖၣ်အ မံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်လၢဝံတဂၤန့ၣ်ကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.18.20"/>
                    <verse sID="Deut.18.21" osisID="Deut.18.21"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤလၢယွၤတကတိၤဘၣ်န့ၣ် ပကသ့ၣ်ညါဒ်လဲၣ်န့ၣ်နမ့ၢ်စံးလၢနသးကံၢ်ပူၤဒီး,- တုၤဝံတဂၤ ကတိၤတၢ်လၢယွၤအမံၤဒီး, တၢ်မ့ၢ်တမၤအသးဘၣ်, ဒီးတကဲထီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဒီး, တၢ်န့ၣ်တမံၤမ့ၢ်တၢ်လၢ ယွၤတကတိၤဘၣ်, မ့ၢ်ဝံတဂၤန့ၣ်ပာ်အသးကဖိလိဒီး ကတိၤတၢ်န့ၣ်လီၤ, ပျံၤအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.18.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.19">
                <title>၁၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.1" osisID="Deut.19.1"/>
                    တုၤယွၤဒီၣ်တဲာ်ကွံာ် ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢယွၤဟ့ၣ် လီၤအထံအကီၢ်လၢနၤ, ဒီးနမၤန့ၢ်အတၢ်, ဒီးနအိၣ် လၢအဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးအဟံၣ်ပူၤဒီး,
                    <verse eID="Deut.19.1"/>
                    <verse sID="Deut.19.2" osisID="Deut.19.2"/>
                    နဘၣ်နီၤဖးဝ့ၢ်သၢဖျၢၣ် လၢနဂီၢ်လၢနကီၢ်တဘ့ၣ်အသးကံၢ်ပူၤ, လၢယွၤဟ့ၣ် လီၤနၤဒ်သိးနကမၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.19.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.3" osisID="Deut.19.3"/>
                    နဘၣ်ကတဲာ်ကတီၤ ကျဲတဘိလၢနဂီၢ်, ဒီးနီၤဖးန ကီၢ်အဃၢၤလၢယွၤဟ့ၣ်လီၤနၤ ဒ်သိးနကမၤန့ၢ်အီၤ, လၢသၢပူၤ, ဒ်သိးကယဲၢ်ပှၤလၢအမၤသံပှၤကညီကဃ့ၢ် ဆူန့ၣ်ကိးဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.19.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.4" osisID="Deut.19.4"/>
                    ဒီးပှၤလၢအမၤသံပှၤကညီဒီး ဃ့ၢ်ဆူန့ၣ်ဒ်သိးအက မူဝဲန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်အံၤ, ပှၤလၢအတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဒီးမၤသံ ပှၤလၢအဃၢၤလၢအတသးဟ့ဘၣ်အီၤ လၢမဟါမဟိ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.19.4"/>
                    <verse sID="Deut.19.5" osisID="Deut.19.5"/>
                    မ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအလဲၤတၢ်ဒီးပှၤလၢအဃၢၤဆူ ပှၢ်လၢ်ကျါဒ်သိးအကကူာ်သ့ၣ်, ဒီးယၤထီၣ်အစုအိၣ်ဒီး ကွါတဘ့ၣ်, ဒ်သိးအကကူာ်လီၤသ့ၣ်, ဒီးကွါအကနၣ် ဖျုထီၣ်လၢအတိၢ်, ဒီးဘၣ်ပှၤလၢအဃၢၤ, ဒီးသံဝဲဒၣ် လီၤ. အဝဲဒၣ်တဂၤကဃ့ၢ်ဆူဝ့ၢ်န့ၣ်တဖျၢၣ်ဖျၢၣ်အပူၤ ဒီးကမူဝဲလီၤ.)
                    <verse eID="Deut.19.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.6" osisID="Deut.19.6"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး ပှၤမၤကၣ်တၢ်သွံၣ်လၢအသး ကိၢ်အဖၢမုၢ်န့ၣ်ကလူၤပှၤမၤသံတၢ်, ဒီးကချုးန့ၢ်အီၤ လၢကျဲယံၤအဃိ, ဒီးကမၤသံဘၣ်ဖုးအီၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ် ဒီးတကြၢးသံဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တသးဟ့တ့ၢ်အီၤလၢ မဟါမဟိဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.19.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.7" osisID="Deut.19.7"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယမၤလိာ်နၤ, ဒီးစံး, နဘၣ်နီၤဖးဝ့ၢ် သၢဖျၢၣ်လၢနဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.19.7"/>
                    <verse sID="Deut.19.8" osisID="Deut.19.8"/>
                    ဒီးယွၤနကစၢ်မ့ၢ်မၤလဲၢ်ထီၣ်န ကီၢ်အဃၢၤတဖၣ်, ဒ်အဆိၣ်တၢ်ဒီးနပၢ်တဖၣ်, ဒီးဟ့ၣ် လီၤနကီၢ်ဒီဘ့ၣ်ညါလၢအစံး လၢအကဟ့ၣ်လီၤနပၢ်တ ဖၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.19.8"/>
                    <verse sID="Deut.19.9" osisID="Deut.19.9"/>
                    နမ့ၢ်တိၢ်န့ၢ်တၢ်မၤလိာ်ဒ်သိးနကမၤအီၤ, လၢ ယမၤလိာ်နၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, ဒ်သိးနကအဲၣ်ယွၤ နကစၢ်, ဒီးပိာ်အကျဲတဖၣ်ကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲးဒီး, နဘၣ် ပာ်ဖှိၣ်ဒံးဝ့ၢ်သၢဖျၢၣ် လၢဝ့ၢ်သၢဖျၢၣ်န့ၣ်အဖီခိၣ်လၢန ဂီၢ်,
                    <verse eID="Deut.19.9"/>
                    <verse sID="Deut.19.10" osisID="Deut.19.10"/>
                    ဒ်သိးတၢ်သွံၣ်လၢအတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်အသု တဂၢ်လီၤအသးလၢ နကီၢ်ပူၤလၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤ နၤလၢတၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ်တဂ့ၤ, ဒီးတၢ်သွံၣ်အသုတဘၣ် နလိၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.19.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.11" osisID="Deut.19.11"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤမ့ၢ်သးဟ့ ပှၤလၢအဃၢၤ, ဒီးအိၣ်ခိးခူသူၣ် အီၤ, ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢအလိၤ, ဒီးကျီအီၤ, တုၤအသံ ဒီး, ဃ့ၢ်ဝဲဆူဝ့ၢ်န့ၣ်တဖျၢၣ်ဖျၢၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.19.11"/>
                    <verse sID="Deut.19.12" osisID="Deut.19.12"/>
                    ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ် လၢအဝ့ၢ်န့ၣ်ဘၣ်မၢလီၤပှၤဟဲက့ၤစိာ်အီၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤ အီၤလၢပှၤမၤကၣ်တၢ်သွံၣ်အစုပူၤ ဒ်သိးအကသံလီၤ.-
                    <verse eID="Deut.19.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.13" osisID="Deut.19.13"/>
                    နမဲာ်တဘၣ်သးလီအီၤဘၣ်. ဒီးနဘၣ်ပာ်ကွံာ်တၢ်သွံၣ် လၢအတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ် လၢအံၣ်စရ့လးအပူၤ, ဒ် သိးတၢ်ကဂ့ၤထီၣ်လၢနဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.19.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.14" osisID="Deut.19.14"/>
                    ပှၤလၢနဃၢၤ အဟီၣ်ခိၣ်အပနီၣ် လၢပှၤလၢသီပာ် လၢနတၢ်န့ၢ်သါ လၢနကန့ၢ်ဘၣ်သါ လၢကီၢ်ပူၤလၢ ယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤ ဒ်သိးနကမၤန့ၢ်အီၤန့ၣ်, နတ ဘၣ်သုးအလီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.19.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.15" osisID="Deut.19.15"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးတဂၤဧိၤ တဘၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ထီဒါပှၤ ကညီလၢတၢ်အၢတမံၤမံၤအဃိမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢတၢ်ကမၣ် တမံၤမံၤလၢအမၤကမၣ်တၢ်အဃိမ့ၢ်ဂ့ၤန့ၣ်ဘၣ်. ဖဲပှၤ အုၣ်အသးခံဂၤအထးခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဖဲပှၤအုၣ်အသးသၢဂၤ အထးခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အကွီၢ်ကအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.19.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.16" osisID="Deut.19.16"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးကဘျံးကဘျၣ်တဂၤ မ့ၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ထီ ဒါပှၤတဂၤဂၤ ဒ်သိးအကအုၣ်အသးလၢတၢ်အၢလၢအ ဂ့ၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.19.16"/>
                    <verse sID="Deut.19.17" osisID="Deut.19.17"/>
                    ပှၤခံဂၤလၢအလိာ်ကွီၢ်န့ၣ်ဘၣ်ဆၢထၢၣ်လၢ ယွၤအမဲာ်ညါ, လၢပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, ဒီးပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ် တဖၣ်အမဲာ်ညါလၢအကအိၣ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်,
                    <verse eID="Deut.19.17"/>
                    <verse sID="Deut.19.18" osisID="Deut.19.18"/>
                    ဒီးပှၤ စံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်ဘၣ်သံကွၢ်တၢ်ထံထံ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤအုၣ် အသးမ့မ့ၢ်ပှၤအုၣ်တၢ်ကဘျံးကဘျၣ် လၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အ ဂ့ၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.19.18"/>
                    <verse sID="Deut.19.19" osisID="Deut.19.19"/>
                    သုဘၣ်မၤအီၤဒ်အဆိကမိၣ်လၢအကမၤအဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးသုဘၣ်ပာ်ကွံာ်တၣ်တၢ်အၢလၢ သုကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.19.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.19.20" osisID="Deut.19.20"/>
                    ဒီးပှၤလၢအအိၣ်လီၤတဲာ်တဖၣ်န့ၣ်ကနၢ်ဟူ, ဒီးပျံၤ တၢ်, ဒီးတမၤလၢၤဘၣ်တၢ်အၢဒ်န့ၣ်သိး လၢသုကျါ ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.19.20"/>
                    <verse sID="Deut.19.21" osisID="Deut.19.21"/>
                    ဒီးနမဲာ်တဘၣ်သးလီဘၣ်, သးလၢသးအဂီၢ်, မဲာ်လၢမဲာ်အဂီၢ်, မဲလၢမဲအဂီၢ်, စုလၢစုအဂီၢ်, ခီၣ် လၢခီၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.19.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.20">
                <title>၂၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.1" osisID="Deut.20.1"/>
                    တုၤနလဲၤထီၣ်ဒုးသုးဒီးနဒုၣ်နဒါ, ဒီးနထံၣ်ဘၣ်က သ့ၣ်, ဒီးလ့ၣ်ကဟၣ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်အါန့ၢ်နၤတက့ၢ်ဒီး, ပျံၤ အီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်အိၣ်ဒီးနၤ, လၢ အဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်နၤလၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.2" osisID="Deut.20.2"/>
                    ဒီးတုၤနလဲၤဘူးဒီးတၢ်ဒုးသုးဒီး, တၢ်ကမၤအသး လၢပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်ဘၣ်သုးဘူးအသးဒီး ကတိၤတၢ် ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.2"/>
                    <verse sID="Deut.20.3" osisID="Deut.20.3"/>
                    ဒီးဘၣ်စံးဘၣ်အီၤ, အံၣ်စရ့လးဧၢ, ကနၣ်တက့ၢ်. လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤသုလဲၤဒုးသုးဒီးသု ဒုၣ်သုဒါလီၤ. မ်သုသးအဂံၢ်အဘါသုတစၢ်လီၤတဂ့ၤ, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ, ကနိးတဂ့ၤ, ဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢအဃိတ ဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.20.3"/>
                    <verse sID="Deut.20.4" osisID="Deut.20.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤသုကစၢ်မ့ၢ်ပှၤလၢအလဲၤတၢ်ဒီး သု, ဒ်သိးအကဒုးတၢ်ဒီးသုဒုၣ်သုဒါလၢသုဂီၢ် ဒ်သိး အကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသုလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.5" osisID="Deut.20.5"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တဖၣ် ဘၣ်ကတိၤတၢ်ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒီး စံး, ပှၤလၢအသူၣ်အဟံၣ်သီ, ဒီးတပာ်စီဆှံဒံးဘၣ်န့ၣ် မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်, မ်အလဲၤတၢ်, ဒီးက့ၤက့ၤဆူအဟံၣ် တက့ၢ်. ကသံဘၣ်ဖုးလၢတၢ်ဒုးသုးအပူၤ, ဒီးပှၤဂၤက ပာ်စီဆှံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.6" osisID="Deut.20.6"/>
                    ဒီးပှၤလၢအသူၣ်အစပံးမုၢ်အလီၢ်, ဒီးတအီၣ်ဒံးဘၣ် အတၤသၣ်န့ၣ်မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်, မ်အလဲၤတၢ်, ဒီး က့ၤက့ၤဆူအဟံၣ်တက့ၢ်. ကသံဘၣ်ဖုးလၢတၢ်ဒုးသုး အပူၤ, ဒီးပှၤဂၤကအီၣ်အတၤသၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.7" osisID="Deut.20.7"/>
                    ဒီးပှၤလၢအအဲၣ်တီအမါ, ဒီးအတဟံးန့ၢ်ဘၣ်အီၤ ဘၣ်န့ၣ်မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်, မ်အလဲၤတၢ်, ဒီးက့ၤက့ၤ ဆူအဟံၣ်တက့ၢ်. ကသံဘၣ်ဖုးလၢတၢ်ဒုးသုးအပူၤ, ဒီးပှၤဂၤကဟံးန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.8" osisID="Deut.20.8"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တဖၣ်န့ၣ် ဘၣ်ကတိၤဒံးဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒီး စံး, မ့ၢ်မတၤပျံၤတၢ်, ဒီးအသးလီၤဘှါတဂၤလဲၣ်. မ် အလဲၤတၢ်, ဒီးက့ၤက့ၤဆူအဟံၣ်တက့ၢ်. အဒီပုၢ်ဝဲၢ် အသးကလီၤဘှါဘၣ်ဖုးဒ်အဝဲဒၣ်အသးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.9" osisID="Deut.20.9"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တဖၣ်န့ၣ်ကတိၤတၢ်ဒီး ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢာ် ဝံၤဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢအဘၣ်ပာ်သုးမုၢ်အပဒိၣ်တ ဖၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.10" osisID="Deut.20.10"/>
                    တုၤနလဲၤဘူးဒီးဝ့ၢ်တဖျၢၣ် လၢနကဒုးတၢ်ဒီးအီၤဒီး, နဘၣ်ကိးထီၣ်တၢ်ဃူတၢ်ဖိးဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.11" osisID="Deut.20.11"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢအမ့ၢ် စံးဆၢနၤလၢတၢ်အဃူ အဖိး, ဒီးအိးထီၣ်လၢနဂီၢ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢပှၤ ဂီၢ်မုၢ်လၢ တၢ်ထံၣ်န့ၢ်အီၤလၢအပူၤခဲလၢာ်န့ၣ် ကကဲ ထီၣ်ပှၤဟ့ၣ်သွဲလၢနၤ, ဒီးဘၣ်မၤနတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.12" osisID="Deut.20.12"/>
                    ဒီးမ့ၢ်တမၤဃူမၤဖိးဘၣ်ဒီးနၤ, ဒီးမ့ၢ်ဒုးသုးဒီးနၤဒီး နကကဝီၤဃာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.12"/>
                    <verse sID="Deut.20.13" osisID="Deut.20.13"/>
                    ဒီးတုၤယွၤဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢန စုပူၤဒီး, နဘၣ်ကျီသံကွံာ်ပှၤပိာ်ခွါလၢနးအကနၣ်ကိး ဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.13"/>
                    <verse sID="Deut.20.14" osisID="Deut.20.14"/>
                    မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်ပိာ်မၢၤ, ဒီးဖိဒံဖိသၣ်, ဒီးဆၣ်ဖိ ကီၢ်ဖိအဒၢ, ဒီးကယဲၢ်တၢ်အိၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, အတၢ်ဖိတၢ် တၢ်လံၤခဲလၢာ်န့ၣ်နကဟံးန့ၢ်ဘၣ်လၢနဂီၢ်ဒၣ်နဲ, ဒီးန ကအီၣ်ဘၣ်နဒုၣ်နဒါအတၢ်ဖိတၢ်လံၤ လၢယွၤနကစၢ် ဟ့ၣ်လီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.15" osisID="Deut.20.15"/>
                    ဒီးဒ်န့ၣ်အသိး နဘၣ်မၤကယဲၢ်ဝ့ၢ်လၢအအိၣ်ဖးယံၤ ဒီးနၤ, လၢအတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်အံၤအဝ့ၢ်ဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.16" osisID="Deut.20.16"/>
                    မ့မ့ၢ်ဝ့ၢ်လၢပှၤကလုာ်တဖၣ် လၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤ နၤလၢတၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ်န့ၣ် နတဒုးမူဘၣ်တၢ်လၢအသါ ဝဲနီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.20.16"/>
                    <verse sID="Deut.20.17" osisID="Deut.20.17"/>
                    နဘၣ်မၤဟးဂီၤအီၤစီဖ့ကလ့ၤ, ပှၤဃ့ၤ သးဖိ, ဒီးပှၤအမိၢ်ဖိ, ဒီးပှၤကနၤဧၣ်ဖိ, ဒီးပရးစၤဖိ, ပှၤဃံၤဝံဖိ, ဒီးပှၤယဘူၣ်ဖိ, ဒ်ယွၤနကစၢ်မၤလိာ်နၤအ သိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Deut.20.17"/>
                    <verse sID="Deut.20.18" osisID="Deut.20.18"/>
                    ဒ်သိးအသုတသိၣ်လိသုလၢသုကမၤထွဲအ တၢ်သးဘၣ်အၢခဲလၢာ်အခံလၢအမၤအကစၢ်, ဒ်သိးသု သုတမၤကမၣ်ဘၣ်ယွၤသုကစၢ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.19" osisID="Deut.20.19"/>
                    တုၤနဒုးတၢ်ဒီးဝ့ၢ်တဖျၢၣ် ဒ်သိးနကမၤန့ၢ်အီၤ, ဒီး ကဝီၤဃာ်အီၤအါနံၤအါသီဒီး, ကူာ်ဟးဂီၤအသ့ၣ်လၢ ကွါတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နတအီၣ်ဘၣ်အသူၣ်အသၣ်, ဒီးနတဘၣ်ကူာ်လီၤကွံာ်အီၤဘၣ်, (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ် လၢပျီပူၤမ့ၢ်ပှၤကညီလၢနကမၤတံာ်အီၤန့ၣ်ဧါ)
                    <verse eID="Deut.20.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.20.20" osisID="Deut.20.20"/>
                    နကမၤဟးဂီၤ, ဒီးကူာ်လီၤကွံာ်ထဲသ့ၣ်လၢနသ့ၣ်ညါ လၢအတမ့ၢ်ဘၣ် သ့ၣ်တၢ်အီၣ်ဘၣ်. ဒီးနကမၤနီၣ်မၤ တံာ်တၢ်လၢဝ့ၢ်အဃၢၤ, လၢအဒုးတၢ်ဒီးနၤတုၤအဘၣ် တၢ်မၤနၢၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.20.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.21">
                <title>၂၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.1" osisID="Deut.21.1"/>
                    ပှၤမ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်ပှၤဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤ တဂၤမံလီၤလၢ တၢ်ပျီပူၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ လၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤ နၤဒ်သိးနကမၤန့ၢ်အီၤ, (ဒီးမ့ၢ်မတၤမတၤမၤသံအီၤန့ၣ် ပှၤတသ့ၣ်ညါဘၣ်)ဒီး,
                    <verse eID="Deut.21.1"/>
                    <verse sID="Deut.21.2" osisID="Deut.21.2"/>
                    နပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးနပှၤ စံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်ဘၣ်ဟဲထီၣ်, ဒီးဘၣ်ထိၣ်တၢ်ဆူဝ့ၢ်တဖၣ် အိၣ်ဝးတရံးပှၤလၢအဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤတဂၤ,
                    <verse eID="Deut.21.2"/>
                    <verse sID="Deut.21.3" osisID="Deut.21.3"/>
                    ဒီးတၢ် ကမၤအသးလၢဝ့ၢ်တဖျၢၣ်လၢ အအိၣ်ဘူးကတၢၢ်ဒီးပှၤ လၢအဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤ, ဝ့ၢ်တဝ့ၢ်န့ၣ်အပှၤသူၣ်က့သး ပှၢ်ဘၣ်ဟံးန့ၢ်ဂီၤဖံးမိၢ်လၢပှၤတမၤဘၣ်တၢ်ဒီးအီၤ, လၢ အတထုးတၢ်လၢနီၣ်ယိးဘိအပူၤဘၣ်တဒု,
                    <verse eID="Deut.21.3"/>
                    <verse sID="Deut.21.4" osisID="Deut.21.4"/>
                    ဒီးပှၤသူၣ် က့သးပှၢ်ဘၣ်ဆှၢလီၤ ဂီၤဖံးမိၢ်ဆူထံဖိကျိယွၤဝဲအလီၢ် လီၤဆၢၣ်လၢပှၤတထဲၣ်ဘၣ်အီၤဂ့ၤ, တဖှံတၢ်လၢအပူၤ ဘၣ်ဂ့ၤ, ဒီးဘၣ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်ဂီၤဖံးမိၢ်အကိာ်ဖဲန့ၣ်လၢ ကစၢၢ်ကဆူးအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.5" osisID="Deut.21.5"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, စီၤလ့ၤဝံအဖိခွါဘၣ်သုးဘူးအ သးလီၤ. (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်ဃုထၢအဝဲသ့ၣ်တ ဖၣ်န့ၣ်ဒ်သိးအကမၤအတၢ်, ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤတၢ်လၢယွၤအ မံၤလီၤ). ဒီးဖဲဒၣ်အဝဲသ့ၣ် အထးခိၣ်ကယဲၢ်တၢ်ကွီၢ်ဒီး တၢ်တီၢ်ကဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.5"/>
                    <verse sID="Deut.21.6" osisID="Deut.21.6"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤသူၣ်က့ သးပှၢ်လၢဝ့ၢ်အိၣ်ဘူးကတၢၢ်ဒီး ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်မၤ သံအီၤခဲလၢာ်န့ၣ်ဘၣ်သ့ကွံာ်အစုလၢ ဂီၤဖံးမိၢ်အဖီခိၣ် လၢအဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အကိာ် လၢတၢ်ကဆူးအ ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.7" osisID="Deut.21.7"/>
                    ဒီးဘၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံး, ပစုတဂၢ်လီၤဘၣ်တၢ်သွံၣ် အံၤဘၣ်ဒီးပမဲာ်တထံၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.21.7"/>
                    <verse sID="Deut.21.8" osisID="Deut.21.8"/>
                    ယွၤဧၢ, မၤပူၤဖျဲး တၢ်ဒီး အံၣ်စရ့လးနပှၤဂီၢ်မုၢ် လၢနပှ့ၤက့ၤအီၤန့ၣ်တ က့ၢ်, ဒီးပာ်တၢ်သွံၣ်လၢအတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်လၢ နပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၣ်စရ့လးအလိၤတဂ့ၤ. ဒီးတၢ်သွံၣ်န့ၣ်က ပူၤဖျဲးဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.9" osisID="Deut.21.9"/>
                    တုၤနမၤတၢ်အလိၤလၢ ယွၤအမဲာ်ညါဒီး, နကမၤ ဟါမၢ်တၢ်သွံၣ်လၢတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ် လၢသုကျါ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.10" osisID="Deut.21.10"/>
                    တုၤနလဲၤထီၣ် ဒုးသုးဒီးနဒုၣ်နဒါ, ဒီးယွၤနကစၢ် ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢနစုပူၤ, ဒီးနဖီၣ်န့ၢ်မၢကဲကုၢ်အီၤ,
                    <verse eID="Deut.21.10"/>
                    <verse sID="Deut.21.11" osisID="Deut.21.11"/>
                    ဒီးန ထံၣ်ဘၣ်လၢပှၤကဲကုၢ်ဖိအကျါ ပိာ်မုၣ်တဂၤလၢအက့ၢ် အဂီၤဂ့ၤ, ဒီးတၢ်မိၣ်န့ၢ်ဘၣ်နသးလၢအီၤလၢနမါဒီး,-
                    <verse eID="Deut.21.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.12" osisID="Deut.21.12"/>
                    နဘၣ်ဟဲစိာ်အီၤဆူနဟံၣ်ပူၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဘၣ်လူၤအ ခိၣ်, ဒီးသွဲၣ်အစုမ့ၣ်,
                    <verse eID="Deut.21.12"/>
                    <verse sID="Deut.21.13" osisID="Deut.21.13"/>
                    ဒီးဘၣ်ဘ့ၣ်ကွံာ်အတၢ်အကုၢ်အ ပှၤအကူအသိး, ဒီးအိၣ်လၢနဟံၣ်, ဒီးဟီၣ်လၢအမိၢ်အ ပၢ်အဃိတလါညါ, ဒီးလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်နကလဲၤနုာ်ဘၣ်ဆူ အအိၣ်,ဒီးကဲထီၣ်အဝၤ,ဒီးအဝဲဒၣ်ကကဲထီၣ်နမါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.14" osisID="Deut.21.14"/>
                    ဒီးမ့ၢ်တဘၣ်ဘၣ်နသးလၢအီၤဘၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအ သးလၢနဘၣ်ဟ့ၣ်အလဲၤတၢ် ဖဲဒၣ်အသးလီၤ. နတ ဘၣ်ဆါကွံာ်အီၤလၢစ့ လ့ၤတက့ၤဘၣ်. နတဘၣ်ကဲ ဘၣ်အကစၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဆီၣ်လီၤတ့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.15" osisID="Deut.21.15"/>
                    ပှၤမ့ၢ်အိၣ်ဒီးအမါခံဂၤ, တဂၤဘၣ်တၢ်အဲၣ်အီၤ, ဒီး တဂၤဘၣ်တၢ်သးဟ့အီၤ, ဒီးမ့ၢ်ဆံးစၢ်န့ၢ်အဖိလၢအဂီၢ်, ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်အဲၣ်အီၤ, ဒီးပှၤလၢအဘၣ်တၢ်သးဟ့ အီၤခံဂၤလိာ်, ဒီးအဖိဝဲၢ်ကိမ့ၢ်ပိာ်မုၣ်လၢအဘၣ်တၢ်သး ဟ့အီၤအဖိဒီး,
                    <verse eID="Deut.21.15"/>
                    <verse sID="Deut.21.16" osisID="Deut.21.16"/>
                    တုၤအဒုးန့ၢ်သါအဖိခွါတဖၣ်လၢတၢ် လၢအအိၣ်ဒီးအီၤဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢအတဘၣ်ပာ် ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်အဲၣ်အီၤတဂၤ အဖိခွါလၢပှၤလၢအ ဘၣ်တၢ်သးဟ့အီၤတဂၤ အဖိခွါအဖိဝဲၢ်ကိအမဲာ်ညါ ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.21.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.17" osisID="Deut.21.17"/>
                    မ့ၢ်အဟ့ၣ်လီၤအီၤအဂီၢ်ခံစးလၢ ကယဲၢ်အတၢ်အိၣ် ဒီးအီၤအကျါသတးဒီး, ဘၣ်အၢၣ်လီၤအီလီၤပှၤလၢအ ဘၣ်တၢ်သးဟ့အီၤတဂၤအဖိ လၢအမ့ၢ်အဖိဝဲၢ်ကိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်အဂံၢ်အဘါအခိၣ်, တၢ်စံၣ်ညီၣ် ဘၣ်ဃးဒီးဝဲၢ်ကိအလီၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အဝဲဒၣ်န့ၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.18" osisID="Deut.21.18"/>
                    ပှၤမ့ၢ်အိၣ်ဒီးအဖိခွါလၢအနၢ်က့ၣ်လၢအပူထီၣ်, ဒီး တဒိကနၣ်ဘၣ်အပၢ်အကလုၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အမိၢ်အကလုၢ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, ဒီးတုၤအသိၣ်ဃီၣ်အီၤဒီး, တဒိကနၣ်ဘၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.21.18"/>
                    <verse sID="Deut.21.19" osisID="Deut.21.19"/>
                    အ မိၢ်အပၢ်ဘၣ်ဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးဟဲစိာ်အီၤဆူအဝ့ၢ်အပှၤသူၣ် က့သးပှၢ်အအိၣ်, ဒီးဆူအလီၢ်အပဲတရီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.19"/>
                    <verse sID="Deut.21.20" osisID="Deut.21.20"/>
                    ဒီးဘၣ် စံးဘၣ်အဝ့ၢ်အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ပဖိခွါတဂၤအံၤမ့ၢ်အ နၢ်က့ၣ်ဒီးပူထီၣ်ဝဲလီၤ, တကနၣ်ဘၣ်ပကလုၢ်ဘၣ်, မ့ၢ် ပှၤအီၣ်လုၣ်ကိဒီးအီလုၣ်ကပာ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.20"/>
                    <verse sID="Deut.21.21" osisID="Deut.21.21"/>
                    ဒီးပှၤဝ့ၢ်ဖိခဲ လၢာ်န့ၣ်ဘၣ်ကွံာ်အီၤလၢလၢၢ်တုၤအသံလီၤ. ဒီးနဘၣ် ပာ်ကွံာ်တၢ်အၢလၢသုကျါ, ဒီးအံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်ကနၢ် ဟူ, ဒီးပျံၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.21.22" osisID="Deut.21.22"/>
                    ဒီးပှၤမ့ၢ်မၤတၢ်ကမၣ်လၢအကြၢးသံ, ဒီးမ့ၢ်ဘၣ်တၢ် မၤသံအီၤဒီး, နမ့ၢ်ဘျးထီၣ်အီၤလၢသ့ၣ်လိၤဒီး,
                    <verse eID="Deut.21.22"/>
                    <verse sID="Deut.21.23" osisID="Deut.21.23"/>
                    အစိၣ် တဘၣ်အိၣ်လၢသ့ၣ်လိၤသီတနၤကျၢၤဘၣ်. နဘၣ်ခူၣ် လီၤကွံာ်အီၤလၢမုၢ်တနံၤဃီန့ၣ်, (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢ အလီၤစဲၤလၢသ့ၣ်လိၤန့ၣ်ဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢလၢယွၤလီၤ), ဒ်သိးနကီၢ်လၢယွၤနကစၢ် ဟ့ၣ်လီၤနၤလၢတၢ်န့ၢ်သါအ ဂီၢ်အသုတဘၣ်တၢ်မၤဘၣ်အၢအီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.21.23"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.22">
                <title>၂၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.1" osisID="Deut.22.1"/>
                    နမ့ၢ်ထံၣ်ဘၣ်နဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဂီၤဖံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, အသိမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဟးဖျိးတၢ်ဒီး, ပာ်သဒၢနသးဒီးအီၤတဂ့ၤ, နဘၣ်ဒုးက့ၤ က့ၤအီၤဆူနဒီပုၢ်ဝဲၢ်အအိၣ်သပှၢ်တၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.1"/>
                    <verse sID="Deut.22.2" osisID="Deut.22.2"/>
                    ဒီးနဒီပုၢ်ဝဲၢ် မ့ၢ်တအိၣ်ဘူးဒီးနၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, နမ့ၢ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤမ့ၢ် ဂ့ၤ, နဘၣ်စိာ်အီၤဆူနဟံၣ်ဒၣ်နဲ, ဒီးဘၣ်အိၣ်ဝဲဒီးနၤတုၤ နဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဃုအီၤ, ဒီးနဘၣ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢအဝဲဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.3" osisID="Deut.22.3"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, နဘၣ်မၤဒီးအကသ့ၣ်ယီၤ, ဒီးဒ်န့ၣ်အ သိးနဘၣ်မၤဒီးအကူအသိး, ဒီးဒ်န့ၣ်အသိးနဘၣ်မၤဒီး ကယဲၢ်တၢ်ဟါမၢ်တမံၤလၢ်လၢ် လၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ်အတၢ်ဟါ မၢ်ဒီးနထံၣ်န့ၢ်အီၤခဲလၢာ်လီၤ. ပာ်သဒၢနသးတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.22.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.4" osisID="Deut.22.4"/>
                    နဒီပုၢ်ဝဲၢ်အကသ့ၣ်ယီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, အဂီၤဖံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, နမ့ၢ် ထံၣ်အလီၤဃံၤလၢကျဲပူၤဒီး ပာ်သဒၢနသးဒီးအီၤတဂ့ၤ.နဘၣ်မၤစၢၤအီၤသပှၢ်တၢၢ်, ဒ်သိးနကဝံၣ်ဆၢထၢၣ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.5" osisID="Deut.22.5"/>
                    ပိာ်မုၣ်တဘၣ်ကူတဘၣ်သိး တၢ်လၢအဘၣ်ဃးဒီး ပိာ်ခွါဘၣ်, ဒီးပိာ်ခွါတဘၣ်ကူတဘၣ်သိးပိာ်မုၣ်အဆ့ ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်ပှၤလၢအမၤတၢ်တဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ် ယွၤနကစၢ်အတၢ်သးဘၣ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.5"/>
                    <verse sID="Deut.22.6" osisID="Deut.22.6"/>
                    နမ့ၢ်ဘၣ်သဃိာ်လၢကျဲပူၤဒီးထိၣ်အသွံ လၢသ့ၣ်ခံမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢဟီၣ်ခိၣ်အလိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ထိၣ်ဖိအိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ထိၣ်ဒံၣ်အိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒီးအမိၢ်ဟုလၢထိၣ်ဖီအဖီခိၣ်ဂ့ၤ, လၢထိၣ်ဒံၣ်အဖီၣ်ဂ့ၤန့ၣ်ဒီး, နတဘၣ်ဟံးန့ၢ်အမိၢ်ဒီးအဖိဘၣ်.-
                    <verse eID="Deut.22.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.7" osisID="Deut.22.7"/>
                    နဘၣ်ပျၢ်အမိၢ်သပှၢ်တၢၢ်, ဒီးဟံးန့ၢ်အဖိလၢနဂီၢ်, ဒ် သိးတၢ်ကဂ့ၤထီၣ်လၢနဂီၢ်, ဒီးဒ်သိးနကထုးထီထီၣ်န မုၢ်နံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.8" osisID="Deut.22.8"/>
                    တုၤနမၤဟံၣ်သီတဖျၢၣ်ဒီး, နဘၣ်မၤနဟံၣ်ခိၣ်အခိၣ် ဒူ, ဒ်သိးပှၤမ့ၢ်လီၤတဲာ်ဖဲန့ၣ်ဒီး, နသုတဒုးဘၣ်တၢ် သွံၣ်လၢနဟံၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.9" osisID="Deut.22.9"/>
                    နတဘၣ်ဖှံ နစပံးအလီၢ်လၢ တၢ်ချံခံကလုာ်ဘၣ်, တၢ်ချံလၢနဖှံအီၤအတၤသၣ်, ဒီးနစပံးအလီၢ်အတၤ သၣ်န့ၣ်ကကဲထီၣ်ဘၣ်ဖုးတၢ်ပာ်စီဆှံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.10" osisID="Deut.22.10"/>
                    နတဘၣ်ကွးထဲၣ်လၢ ဂီၤဖံးဒီးကသ့ၣ်ယီၤတပူၤဃီ ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.22.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.11" osisID="Deut.22.11"/>
                    နတဘၣ်ကူတဘၣ်သိး တၢ်အကူအသိး မၤဝဲလၢ လုၣ်အါမံၤ, လၢသးကလးဒီးခီမၤတပူၤဃီဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.22.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.12" osisID="Deut.22.12"/>
                    နဘၣ်မၤယၣ်အနွံလၢ နယၣ်လၢနလုးနသးလၢအီၤ လွံၢ်ခီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.13" osisID="Deut.22.13"/>
                    ပှၤမ့ၢ်ဟံးန့ၢ်အမါ, ဒီးလဲၤနုာ်ဆူအအိၣ်, ဒီးသးဟ့ အီၤ,
                    <verse eID="Deut.22.13"/>
                    <verse sID="Deut.22.14" osisID="Deut.22.14"/>
                    ဒီးပာ်တၢ်မဲာ်ဆှးလၢအလိၤ, ဒီးဒုးအိၣ်ထီၣ်အမံၤ အၢဒီး,စံး,ယဟံးန့ၢ်ပိာ်မုၣ်အံၤ, ဒီးတုၤယလဲၤနုာ်ဆူအ အိၣ်ဒီး, ယထံၣ်န့ၢ်လၢအတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိဘၣ် ဒီး,
                    <verse eID="Deut.22.14"/>
                    <verse sID="Deut.22.15" osisID="Deut.22.15"/>
                    ပိာ်မုၣ်အမိၢ်အပၢ်န့ၣ်ဘၣ်ဟံးန့ၢ်, ဒီးဟဲစိာ်တၢ် ဘၣ်ဃးဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်အပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိအလီၢ်ဆူ ဝ့ၢ်န့ၣ် အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်အအိၣ်လၢပဲတရီအပူၤန့ၣ်,
                    <verse eID="Deut.22.15"/>
                    <verse sID="Deut.22.16" osisID="Deut.22.16"/>
                    ဒီးပိာ် မုၣ်အပၢ်ဘၣ်စံးဘၣ် ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်တဖၣ်, ယဟ့ၣ် လီၤယဖိမုၣ်လၢပှၤတဂၤအံၤအမါ, ဒီးသးဟ့အီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Deut.22.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.17" osisID="Deut.22.17"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပာ်တၢ်မဲာ်ဆှးလၢအလိၤဒီးစံး, ယထံၣ်န့ၢ် လၢနဖိမုၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိဘၣ်န့ၣ်လီၤ. ဘၣ် ဆၣ်ဒီးအဝဲတဖၣ်အံၤ မ့ၢ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးယဖိမုၣ်အပှၤ မုၣ်လိၣ်ဘိအလီၢ်လီၤ. ဒီးဘၣ်ဒါလီၤယၣ်တဘ့ၣ်န့ၣ် လၢဝ့ၢ်အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.18" osisID="Deut.22.18"/>
                    ဒီးဝ့ၢ်အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်န့ၣ် ဘၣ်ဟံးန့ၢ်ပှၤပိာ်ခွါဒီး သိၣ်ဃီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.18"/>
                    <verse sID="Deut.22.19" osisID="Deut.22.19"/>
                    ဒီးဘၣ်ဒုးလိးအီၤလၢစ့တကယၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤဝဲလၢပိာ်မုၣ်အပၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒုးအိၣ် ထီၣ်ပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိလၢအံၣ်စရ့လးအကျါတဂၤ အမံၤ အၢလီၤ. ဒီးကအိၣ်ကဆိးဒီးအမါ, တစိၤဒၣ်အီၤန့ၣ် တဘၣ်ပာ်မၢ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.22.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.20" osisID="Deut.22.20"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်တမံၤန့ၣ်မ့မ့ၢ်အမ့ၢ်အတီ, တၢ်ဘၣ်ဃးဒီး အပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိအလီၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်လၢပိာ်မုၣ် အဂီၢ်ဘၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.22.20"/>
                    <verse sID="Deut.22.21" osisID="Deut.22.21"/>
                    ကဘၣ်ဟဲစိာ်ပိာ်မုၣ်ဆူအပၢ်အဟံၣ်အ ကျဲစၢၤ, ဒီးပှၤဝ့ၢ်ဖိန့ၣ်ဘၣ်ကွံာ်အီၤလၢၢ်တုၤအသံလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤတၢ်အၢလၢအံၣ်စရ့လးအကျါလၢအမၤ ကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါလၢအပၢ်အဟံၣ်ပူၤလီၤ. ဒီးနဘၣ် ပာ်ကွံာ်တၢ်အၢလၢသုကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.22" osisID="Deut.22.22"/>
                    ပှၤမ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်ပှၤတဂၤဂၤမံဃုာ်ဒီးပိာ်မုၣ်လၢ အအိၣ် ဒီးအဝၤဒီး, ကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤခံဂၤလိာ်လီၤ. ပိာ်ခွါ လၢအမံဃုာ်ဒီးပိာ်မုၣ်, ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးနဘၣ် ပာ်ကွံာ်တၢ်အၢလၢအံၣ်စရ့လးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.23" osisID="Deut.22.23"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်တဂၤ, ပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိမ့ၢ်အဲၣ်တီဒီးအဝၤဒီး, ပှၤမ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်အီၤလၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးမံဃုာ်ဒီးအီၤဒီး,
                    <verse eID="Deut.22.23"/>
                    <verse sID="Deut.22.24" osisID="Deut.22.24"/>
                    သု ဘၣ်ဟဲစိာ်အီၤခံဂၤလိာ်ဆူဝ့ၢ်အပဲတရီ, ဒီးသုဘၣ်ကွံာ် အီၤလၢလၢၢ်တုၤအသံလီၤ. ပိာ်မုၣ်တဂၤန့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢ ဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးတကိးပသူထီၣ်ဘၣ်အဃိ, ဒီးပိာ်ခွါလၢအ ဆီၣ်လီၤပှၤလၢအဃၢၤအမါအဃိလီၤ.ဒီးသုဘၣ်မၤဟါ မၢ်တၢ်အၢလၢသုကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.25" osisID="Deut.22.25"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤမ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်ပိာ်မုၣ် လၢအဘၣ်တၢ်အဲၣ်တီတဂၤ လၢပှၢ်လၢ်ကျါ, ဒီးမ့ၢ်ဖိးန့ၢ်ဆူၣ်, ဒီးမံဃုာ်ဒီးအီၤဒီး, ကဘၣ်သံထဲပိာ်ခွါလၢအမံဃုာ်ဒီးပိာ်မုၣ်တဂၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.26" osisID="Deut.22.26"/>
                    မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်တဂၤန့ၣ် နတဘၣ်မၤအီၤလၢတၢ်နီတမံၤ ဘၣ်. တၢ်ဒဲးဘးဘၣ်ဃးဒီးတၢ်သံန့ၣ်တအိၣ်လၢပိာ်မုၣ် အလိၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်ပှၤဂဲၤဆၢထၢၣ်ထီဒါဘၣ် ပှၤလၢအဃၢၤ, ဒီးမၤသံအီၤအသိးန့ၣ်, တၢ်တမံၤအံၤ မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.27" osisID="Deut.22.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပိာ်ခွါထံၣ်န့ၢ်ပိာ်မုၣ်လၢပှၢ်လၢ်ကျါ, ပိာ် မုၣ်လၢအဘၣ်တၢ်အဲၣ်တီတဂၤ ကိးပသူထီၣ်, ဒီးပှၤ အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤတအိၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.22.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.28" osisID="Deut.22.28"/>
                    ပှၤမ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်ပိာ်မုၣ်လၢအမ့ၢ် ပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိလၢအတ ဘၣ်တၢ်အဲၣ်တီဘၣ်, ဒီးဖိးန့ၢ်ဆူၣ်, ဒီးမံဃုာ်ဒီးအီၤ, ဒီးပှၤထံၣ်န့ၢ်အီၤဒီး,
                    <verse eID="Deut.22.28"/>
                    <verse sID="Deut.22.29" osisID="Deut.22.29"/>
                    ပှၤလၢအမံဃုာ်ဒီး ပိာ်မုၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ဟ့ၣ်ပိာ်မုၣ်အပၢ်လၢစ့ယဲၢ်ဆံ, ဒီးကကဲထီၣ်ဝဲလၢ အမါလီၤ. မ့ၢ်လၢအဆီၣ်လီၤအီၤအဂ့ၢ်လီၤ. တဘၣ် ပာ်မၢ်ဘၣ်အီၤတစိၤဒၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.22.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.22.30" osisID="Deut.22.30"/>
                    ပှၤတဘၣ်ဟံးန့ၢ်ဘၣ်အပၢ်အမါဘၣ်, ဒီးတဘၣ်သ လဲထီၣ်အပၢ်အဆ့အခီၣ်ထံးဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.22.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.23">
                <title>၂၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.1" osisID="Deut.23.1"/>
                    ပှၤလၢအဒံၣ် ဘၣ်တၢ်မၤတံာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤလၢအတၢ် ဘၣ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တဘၣ်လဲၤနုာ်ဘၣ်ဆူယွၤအ တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.2" osisID="Deut.23.2"/>
                    ပှၤဒၢဘၢဖိတဘၣ်လဲၤနုာ်ဘၣ်ဆူ ယွၤအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ် အပူၤဘၣ်. တုၤလီၤလၢအစိၤဆံဆဲၣ်စိၤတစိၤတလဲၤနုာ် ဘၣ်ဆူယွၤအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.3" osisID="Deut.23.3"/>
                    ပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤမိၤအးဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ, တဘၣ်လဲၤနုာ် ဆူယွၤအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ဘၣ်. တုၤလီၤလၢအစိၤဆံဆဲၣ် စိၤတစိၤတဘၣ်လဲၤနုာ်ဘၣ်ဆူ ယွၤအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လီၤ စိၤလီၤထီဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.4" osisID="Deut.23.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢသုဟးထီၣ်လၢအဲၤကူပတူးန့ၣ်အဝဲ သ့ၣ်တဟဲသဂၢၢ်သုဒီးတၢ်အီၣ်လၢကျဲပူၤဘၣ်, ဒီးငါစီၤ ဘဧိၢ်အဖိခွါစီၤဘံးလၣ်, ပှၤပသူၢ်ဖိလၢကီၢ်မ့းစပတၤမံ အပူၤတဂၤ, လၢစ့ဒ်သိးအကဆိၣ်အၢနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.4"/>
                    <verse sID="Deut.23.5" osisID="Deut.23.5"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီးယွၤနကစၢ်တကနၣ်ဘၣ် စီၤဘံးလၣ်အကလုၢ် ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ယွၤနကစၢ်မၢတၢ်ဆိၣ်အၢန့ၣ် ကဲထီၣ်တၢ် ဆိၣ်ဂ့ၤလၢနဂီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်အဲၣ်နၤ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.5"/>
                    <verse sID="Deut.23.6" osisID="Deut.23.6"/>
                    နတဘၣ်ဃုအတၢ်ဃူတၢ်ဖိးဂ့ၤ, အတၢ်ဂ့ၤတၢ် ဘၣ်ဂ့ၤ, တစိၤဒၣ်နၤလီၤထူလီၤယိာ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.7" osisID="Deut.23.7"/>
                    နတဘၣ်သးဟ့ပှၤအဒိၣ်ဖိဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်နဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်လီၤ. နတဘၣ်သးဟ့ပှၤအဲၤကူပတူးဖိဘၣ်. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, နမ့ၢ်တ့ၢ်ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢအကီၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.8" osisID="Deut.23.8"/>
                    အဖိအလံၤလၢအအိၣ်ဖျဲၣ်လၢအီၤ သၢစိၤတစိၤန့ၣ် ကလဲၤနုာ်ဘၣ်ဝဲဆူယွၤအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.9" osisID="Deut.23.9"/>
                    တုၤပှၤသုးမုၢ်လဲၤထီဒါနဒုၣ်နဒါဒီး, ပလီၢ်နသးလၢ ကယဲၢ်တၢ်အၢတၢ်သီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.23.9"/>
                    <verse sID="Deut.23.10" osisID="Deut.23.10"/>
                    ပှၤမ့ၢ်အိၣ်လၢသုကျါ လၢအတကဆှီဘၣ်လၢတၢ်တကဆှီ လၢအဘၣ်အီၤ လၢမုၢ်နၤအဃိတဂၤဂၤဒီး, ကဘၣ်ဟးထီၣ်ဆူပှၤသူၣ် ဒဲအလီၢ်လၢခိလီၤ. တဘၣ်ဟဲနုာ်ဆူပှၤသူၣ်ဒဲအလီၢ်ပူၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.10"/>
                    <verse sID="Deut.23.11" osisID="Deut.23.11"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, ဘၣ် လုၣ်ထံ, ဒီးတုၤမုၢ်လီၤနုာ်ဒီး, ကဟဲက့ၤနုာ်ဆူပှၤသူၣ် ဒဲအလီၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.12" osisID="Deut.23.12"/>
                    နဘၣ်အိၣ်ဒီးအလီၢ်လၢ ပှၤသူၣ်ဒဲအလီၢ်လၢခိ, ဒီး နဘၣ်လဲၤထီၣ်ဆူခိဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.12"/>
                    <verse sID="Deut.23.13" osisID="Deut.23.13"/>
                    ဒီးနဘၣ်အိၣ်ဒီးတပူာ် လၢနစုကဝဲၤအကျါ, ဒီးတုၤနလဲၤဆူခိဒီး, တၢ်ကမၤ အသးလၢနဘၣ်ခူၣ်လီၤတၢ်လၢအီၤ, ဒီးနဘၣ်ဃၣ်န သးဒီးမၤဘၢကွံာ်တၢ်လၢအဟဲလီၤလၢနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.13"/>
                    <verse sID="Deut.23.14" osisID="Deut.23.14"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်လဲၤတၢ်လၢနသူၣ်ဒဲအလီၢ်ပူၤဒ်သိး အကမၤပူၤဖျဲးနၤ, ဒီးဒ်သိးအကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်နဒုၣ်နဒါ လၢအမဲာ်ညါလီၤ. ဒီးနသူၣ်ဒဲအလီၢ်ဘၣ်အိၣ်စီဆှံ, ဒ် သိးအသုတထံၣ်တၢ်တကဆှီဘၣ်လၢနပူၤ, ဒီးဃၣ်ဒူၣ် ချၢအသးလၢနၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.15" osisID="Deut.23.15"/>
                    ပှၤကုၢ်ဖိလၢအဃ့ၢ်ပူၤဖျဲးဒီးအကစၢ်ဆူ နအိၣ်တဂၤ ဂၤန့ၣ်နတဘၣ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢအကစၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.15"/>
                    <verse sID="Deut.23.16" osisID="Deut.23.16"/>
                    က အိၣ်ကဆိးဒီးနၤလၢသုကျါ, လၢအလီၢ်ပူၤဖဲအကဃု ထၢလၢသုပဲတရီအပူၤတပူၤပူၤ, ဖဲဒၣ်အဂ့ၤလၢအမဲာ် ညါတပူၤလီၤ. နတဘၣ်မၤနးမၤဖှီၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.17" osisID="Deut.23.17"/>
                    ပှၤဃဲသဲမုၣ်တဘၣ်အိၣ်လၢ ပှၤအံၣ်စရ့လးအဖိမုၣ် အကျါဘၣ်, ဒီးပှၤအဲၣ်ပကၢၤဖိတဘၣ်အိၣ်လၢပှၤအံၣ်စ ရ့လးအဖိခွါအကျါဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.18" osisID="Deut.23.18"/>
                    ပှၤဃဲသဲမုၣ်အဘူးအလဲမ့ၢ်ဂ့ၤ, ထွံၣ်အပှ့ၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, နတ ဘၣ်ဟဲစိာ်အီၤဆူ ယွၤနကစၢ်အဟံၣ်ပူၤလၢနတၢ်မၤဘူၣ် ဘၣ်ဃးဒီးဆိၣ်တၢ်တမံၤမံၤအဂီၢ်ဘၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲ န့ၣ်ခံမံၤလိာ်မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.19" osisID="Deut.23.19"/>
                    စ့အအ့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အီၣ်အအ့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဖဲဒၣ်တၢ်တ မံၤမံၤလၢပှၤဒုးလိၢ်လၢအအ့ၣ်အဂီၢ်န့ၣ် နတဘၣ်ဒုးလိၢ် တၢ်လၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢတၢ်အ့ၣ်အဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.20" osisID="Deut.23.20"/>
                    နကဒုးလိၢ်တၢ်လၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိ လၢတၢ်အ့ၣ်အဂီၢ် လီၤ. မ့မ့ၢ်နဒီပုၢ်ဝဲၢ်န့ၣ်နတဘၣ်ဒုးလိၢ်တၢ်လၢအီၤလၢ တၢ်အ့ၣ်အဂီၢ်ဘၣ်, ဒ်သိးယွၤနကစၢ်ကဆိၣ်ဂ့ၤနၤလၢ ကယဲၢ်တၢ်လၢနပာ်နစုလၢအလိၤ လၢကီၢ်ပူၤဖဲနလဲၤ မၤန့ၢ်အီၤအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.21" osisID="Deut.23.21"/>
                    တုၤနဆိၣ်တၢ်ဆိၣ်လၢ နကမၤဘူၣ်တၢ်လၢယွၤနက စၢ်ဒီး, သုးနံၤသုးသီလၢနကဟ့ၣ်အီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ယွၤနကစၢ်ကဃုဝဲလၢနၤသပှၢ်တၢၢ်, ဒီးကကဲ ထီၣ်တၢ်ဒဲးဘးလၢနလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.22" osisID="Deut.23.22"/>
                    မ့မ့ၢ်နမ့ၢ်ကီၤနသးဒ်သိး နသုတဆိၣ်တၢ်လၢနကမၤ ဘူၣ်တၢ်တဂ့ၤဒီး,တၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်လၢနလိၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.23" osisID="Deut.23.23"/>
                    တၢ်လၢအထီၣ်ဖျဲးလၢနထးခိၣ်န့ၣ်တိၢ်န့ၢ်, ဒီးမၤတ က့ၢ်. တၢ်လၢနကမၤဘူၣ်ဒၣ်တၢ်န့ၣ်, ဒ်နဆိၣ်တၢ်လၢ ယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါ လၢနကတိၤတၢ်လၢနထးခိၣ်အ သိးန့ၣ်, မၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.23.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.24" osisID="Deut.23.24"/>
                    တုၤနလဲၤနုာ်ဆူ ပှၤလၢနဃၢၤအစပံးအလီၢ်အပူၤဒီး, နကအီၣ်ဘၣ်စပံးသၣ်ဖဲဒၣ်နသး တုၤနဘျဲးအီၣ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးနတဘၣ်ဒၢနုာ်တၤသၣ်လၢတၢ်အပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.23.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.23.25" osisID="Deut.23.25"/>
                    တုၤနလဲၤလၢပှၤလၢနဃၢၤအဘုအိၣ်ဆၢထၢၣ်အကျါ ဒီး, နကဒဲးဘၣ်အစဲၤလၢနစုလီၤ. မ့မ့ၢ်နထါဂဲာ်န့ၣ်နတ ဘၣ်ဝၢ်အီၤဆူပှၤလၢနဃၢၤအဘုအိၣ်ဆၢထၢၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.23.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.24">
                <title>၂၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.1" osisID="Deut.24.1"/>
                    တုၤပှၤဟံးန့ၢ်အမါ, ဒီးအိၣ်ဃုာ်ဒီးအီၤဒီး, မ့ၢ်တဘၣ် ဘျုးဘၣ်ဖှိၣ်လၢအမဲာ်ညါ လၢတၢ်ဘၣ်အၢတမံၤမံၤလၢ အထံၣ်န့ၢ်လၢအလိၤအဃိဒီး, ကကွဲးဒၣ်ဝဲလၢလံာ်လီၤ ဖှၣ်တဘ့ၣ်လၢအဂီၢ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢအစုပူၤ, ဒီး မၢအဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအဟံၣ်ပူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.24.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.2" osisID="Deut.24.2"/>
                    ဒီးတုၤအဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအဟံၣ်ပူၤဒီး, ကလဲၤဒၣ်ဝဲ, ဒီးကကဲထီၣ်ဘၣ်ပှၤပိာ်ခွါတဂၤဒၣ်အမါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.3" osisID="Deut.24.3"/>
                    ဒီးပှၤလၢခံတဂၤမ့ၢ်သးဟ့အီၤ, ဒီးကွဲးန့ၢ်အီၤလၢလံာ် လီၤဖှၣ်, ဒီးဟ့ၣ်ဝဲလၢအစုပူၤ, ဒီးမၢအဟးထီၣ်ကွံာ် လၢအဟံၣ်ပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤလၢခံတဂၤလၢအန့ၢ်မါလၢအီၤ မ့ၢ်သံမ့ၢ်ဂ့ၤ,
                    <verse eID="Deut.24.3"/>
                    <verse sID="Deut.24.4" osisID="Deut.24.4"/>
                    အဝၤလၢအခီၣ်ထံးလၢအမၢအဟးထီၣ် ကွံာ်တဂၤန့ၣ်တန့ၢ်က့ၤမါလၢအီၤ လၢအဘၣ်တၢ်မၤ အီၤတကဆှီဘၣ်အလီၢ်ခံန့ၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ် န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ. ဒီးနတ ဘၣ်ဒုးမၤတၢ်ဒဲးဘးလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢ ယွၤနကစၢ် ဟ့ၣ်လီၤနၤလၢတၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.24.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.5" osisID="Deut.24.5"/>
                    တုၤပှၤဟံးန့ၢ်အမါသီဒီး, တဘၣ်လဲၤဒုးသုး, ဒီးပှၤတ ဘၣ်ပာ်တၢ်လၢအလိၤနီတမံၤဘၣ်.ကအိၣ်ပူၤဖျဲးလၢအ ဟံၣ်ပူၤတနံၣ်ညါ,ဒီးကဒုးသးခုအမါလၢအဟံးန့ၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.6" osisID="Deut.24.6"/>
                    ဆၢၣ်ဂူာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဆၢၣ်ဂူာ်လၢၢ်လၢအဖီခိၣ်တဖျၢၣ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, ပှၤတဘၣ်ဟံးကီၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အဟံး ကီၤပှၤကညီအသးသမူလီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.7" osisID="Deut.24.7"/>
                    ပှၤမ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်ပှၤဟုၣ်န့ၢ်ပှၤလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ် ပှၤအံၣ်စရ့ လးဖိအကျါ, ဒီးမၢကဲကုၢ်အီၤ, ဒီးဆါကွံာ်အီၤဒီး, ပှၤ လၢအဟုၣ်တၢ်တဂၤန့ၣ် ကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤလီၤ. န ဘၣ်ပာ်ကွံာ်တၢ်အၢလၢသုကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.8" osisID="Deut.24.8"/>
                    လၢတၢ်ဆါအၢအကတီၢ်န့ၣ်, ပလီၢ်နသးလၢနက တိၢ်န့ၢ်တၢ်လီၤတံၢ်လီၤဆဲး, ဒီးမၤဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢပှၤ လုၢ်တၢ်အဒိၣ်, ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိကသိၣ်လိသုအသိးန့ၣ်တ က့ၢ်. ဒ်ယမၤလိာ်အီၤအသိးန့ၣ်, သုဘၣ်ပလီၢ်သုသး လၢသုကမၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.9" osisID="Deut.24.9"/>
                    လၢသုဟးထီၣ်လၢ အဲၤကူပတူးအပူၤအလီၢ်ခံန့ၣ် ယွၤမၤနီၢ်မံးရယၣ်လၢကျဲပူၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ် သ့ၣ်နီၣ် ထီၣ်က့ၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.24.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.10" osisID="Deut.24.10"/>
                    တုၤနဒုးလိၢ်နဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢတၢ်ဒီး နတဘၣ်လဲၤနုာ်ဟံး န့ၢ်အတၢ်ဟ့ၣ်ကီၤ လၢအဟံၣ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.24.10"/>
                    <verse sID="Deut.24.11" osisID="Deut.24.11"/>
                    နဘၣ်ဆၢ ထၢၣ်လၢခိ, ဒီးပှၤလၢနဒုးလိၢ်တၢ်လၢအီၤတဂၤဘၣ် ဟဲစိာ်အတၢ်ဟ့ၣ်ကီၤဆူနအိၣ်လၢခိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.12" osisID="Deut.24.12"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤန့ၣ်မ့ၢ်ဖှီၣ်မ့ၢ်ယာ်ဒီး, နတဘၣ်မံဒီးအတၢ် ဟ့ၣ်ကီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.24.12"/>
                    <verse sID="Deut.24.13" osisID="Deut.24.13"/>
                    တုၤမုၢ်လီၤနုာ်ဒီး, နဘၣ်ဟ့ၣ်က့ၤအီၤ လၢအတၢ်ဟ့ၣ်ကီၤန့ၣ်သပှၢ်တၢၢ်, ဒ်သိးအကမံလၢ အယၣ်ဒၣ်ဝဲအပူၤ, ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤနၤလီၤ. ဒီးကကဲထီၣ်တၢ် တီတၢ်လိၤလၢနဂီၢ်လၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.14" osisID="Deut.24.14"/>
                    ပှၤဒိးလဲဖိလၢအဖှီၣ်အယာ်, အနးအဖှီၣ်လၢနဒီပုၢ် ဝဲၢ်အကျါမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢနကီၢ်ပူၤအိၣ် လၢနပဲတရီအပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, နတဘၣ်မၤအၢမၤဖှီၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.24.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.15" osisID="Deut.24.15"/>
                    နဘၣ်ဟ့ၣ်အီၤလၢအဘူးအလဲလၢအမုၢ်နံၤန့ၣ်, ဒီး မုၢ်တဘၣ်လီၤနုာ်လၢအဖီခိၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အ ဖှီၣ်အယာ်ဒီး, တန့ၤအသးလၢအီၤလီၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ် ဒ်န့ၣ်ဒီး, ကကိးထီၣ်ထီဒါဘၣ်ဖုးနၤဆူယွၤ, ဒီးတၢ် ဒဲးဘးကအိၣ်ဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.16" osisID="Deut.24.16"/>
                    အပၢ်တဖၣ်တဘၣ်ဘၣ် တၢ်မၤသံအီၤလၢအဖိတဖၣ် အဃိ, ဒီးအဖိတဖၣ်တဘၣ်ဘၣ် တၢ်မၤသံအီၤလၢအ ပၢ်တဖၣ်အဃိဘၣ်. ပှၤကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤလၢအတၢ် ဒဲးဘးဒၣ်ဝဲအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.17" osisID="Deut.24.17"/>
                    ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဖိၣ်ဃဲမ့ၢ်ဂ့ၤ, နတဘၣ်ဘိး ဃၣ်ကပၤန့ၢ်အတၢ်စံၣ်ညီၣ်ဘၣ်, ဒီးနတဘၣ်ဟံးကီၤ ဘၣ်ပှၤမုၣ်ကမဲအကူအသိးဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.24.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.18" osisID="Deut.24.18"/>
                    နဘၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢ နမ့ၢ်ပှၤကုၢ်ဖိလၢအဲၤကူ ပတူးအပူၤ, ဒီးယွၤနကစၢ်ပှ့ၤက့ၤနၤဖဲန့ၣ်လီၤ. မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီးယမၤလိာ်နၤ, ဒ်သိးနကမၤတၢ်တမံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.19" osisID="Deut.24.19"/>
                    တုၤနကူးဘုလၢနစံာ်ပူၤ, ဒီးနသးပ့ၤနီၣ်ဘုတကဒိၣ် ဒီး, နတဘၣ်က့ၤကဒါက့ၤဟံးန့ၢ်အီၤဘၣ်, ကအိၣ်ဝဲ လၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိအဂီၢ်, လၢပှၤဖိၣ်ဃဲအဂီၢ်, ဒီးလၢ ပှၤမုၣ်ကမဲအဂီၢ်, ဒ်သိးယွၤနကစၢ်ကဆိၣ်ဂ့ၤနၤလၢက ယဲၢ်နမၤတၢ်လၢနစုန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.20" osisID="Deut.24.20"/>
                    တုၤနတီၢ်နသ့ၣ်စၤယံးဒီး, နတဘၣ်မၤကဒီးအဒ့တ ဖၣ်လၢခံဘၣ်. ကအိၣ်လၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိအဂီၢ်, ဒီးလၢ ပှၤဖိၣ်ဃဲအဂီၢ်, ဒီးလၢပှၤမုၣ်ကမဲအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.21" osisID="Deut.24.21"/>
                    တုၤနထၢဖှိၣ်စပံးသၣ်လၢ နစပံးအလီၢ်ပူၤဒီး, နတ ဘၣ်ထၢဖှိၣ်လၢခံတၢ်လၢအအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်. ကအိၣ် လၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိအဂီၢ်, လၢပှၤဖိၣ်ဃဲအဂီၢ်, ဒီးလၢ ပှၤမုၣ်ကမဲအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.24.22" osisID="Deut.24.22"/>
                    ဒီးနဘၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢ နမ့ၢ်ပှၤကုၢ်ဖိလၢကီၢ် အဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယမၤလိာ်နၤဒ် သိးနကမၤတၢ်တမံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.24.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.25">
                <title>၂၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.1" osisID="Deut.25.1"/>
                    ဒီးပှၤမ့ၢ်လိာ်ကွီၢ်လိာ်အသး, ဒီးဟဲဆူတၢ်စံၣ်ညီၣ် ကွီၢ်, လၢတၢ်ကစံၣ်ညီၣ်ဝဲဒီး, တၢ်ကပာ်တီပှၤအတီ, ဒီးပာ်အၢပှၤအအၢ,
                    <verse eID="Deut.25.1"/>
                    <verse sID="Deut.25.2" osisID="Deut.25.2"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢပှၤအၢမ့ၢ် ဂ့ၤဘၣ်တၢ်တီၢ်အီၤဒီး, ပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်ကဒုးမံလီၤအီၤ, ဒီးဒုးတီၢ်ပှၤလၢအီၤလၢအမဲာ်ညါအဘျီ ပှဲၤအံၤပှဲၤနုၤ, ဒ်အတၢ်ကမၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.25.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.3" osisID="Deut.25.3"/>
                    ကတီၢ်အီၤ အဘျီလွံၢ်ဆံ, ဒီးတဘၣ်မၤအါထီၣ်ဝဲ ဘၣ်. မ့ၢ်မၤအါထီၣ်တၢ်တဖၣ်, ဒီးတီၢ်အီၤအါန့ၢ်အန့ၣ် လၢတၢ်တီၢ်အါဘျီဒီး, နဒီပုၢ်ဝဲၢ်ကလီၤဘှါလၢနမဲာ်ညါ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.25.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.4" osisID="Deut.25.4"/>
                    တုၤဂီၤဘုၣ်ဂီၤဖံးယီၢ်ဘုဒီး, ပသံးဃာ်အထးခိၣ်တ ဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.25.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.5" osisID="Deut.25.5"/>
                    ဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါတဖၣ်မ့ၢ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲတပူၤဃီဒီး, ပှၤတဂၤ မ့ၢ်သံဒီးအဖိတအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ပှၤလၢအသံတဂၤအမါန့ၣ် တဘၣ်န့ၢ်ဝၤလၢပှၤတဒူၣ်ဒၣ်ဖိဘၣ်. အဝၤအဒီပုၢ်ဝဲၢ် တဂၤဘၣ်လဲၤနုာ်ဆူအအိၣ်, ဒီးန့ၢ်မါလၢအီၤဒီးမၤအဝၤ အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အတၢ်လၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.25.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.6" osisID="Deut.25.6"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢ ပှၤဖိဝဲၢ်ကိလၢအဆံးစၢ်န့ၢ်ဝဲ တဂၤကထီၣ်ဘးဝဲလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ် လၢအသံတဂၤအမံၤ, ဒ်သိးအမံၤအသုတဟါမၢ်ဘၣ်လၢ အံၣ်စရ့လးအပူၤ တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.25.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.7" osisID="Deut.25.7"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမါန့ၣ် မ့ၢ်တဘၣ်ဘၣ်ပှၤတဂၤ န့ၣ်အသးဒီး, အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမါကလဲၤဆူပဲတရီလၢပှၤ သူၣ်က့သးပှၢ်အအိၣ်ဒီးစံး, ယဝၤအဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဂၤ တ အၢၣ်လီၤအီလီၤဒုးအိၣ်ထီၣ် အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမံၤလၢအံၣ်စရ့ လးအပူၤဘၣ်. မၤယဝၤအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အတၢ်န့ၣ်အသးတ အိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.25.7"/>
                    <verse sID="Deut.25.8" osisID="Deut.25.8"/>
                    ဒီးဝ့ၢ်အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်ဘၣ်ကိးန့ၢ်အီၤ, ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်မ့ၢ်ဆၢထၢၣ်ဒီးစံး, ဟံး န့ၢ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်ယသးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.25.8"/>
                    <verse sID="Deut.25.9" osisID="Deut.25.9"/>
                    အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အ မါဘၣ်လဲၤဆူအအိၣ်လၢ ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးဃ့ၣ်လီၤကွံာ်အခီၣ်ဖံးလၢအခီၣ်လိၤ, ဒီးထူးပှဲာ်လၢ အမဲာ်, ဒီးကစံးဆၢတၢ်ဒီးစံး, ပှၤလၢအတမၤထီၣ်ဘၣ် အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဟံၣ်န့ၣ် ကဘၣ်တၢ်မၤအီၤဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.-
                    <verse eID="Deut.25.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.10" osisID="Deut.25.10"/>
                    ဒီးတၢ်ကကိးအမံၤလၢ အံၣ်စရ့လးအပူၤလၢပှၤလၢအ ဘၣ်တၢ်ဃ့ၣ်လီၤကွံာ်အခီၣ်ဖံးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.25.10"/>
                    <verse sID="Deut.25.11" osisID="Deut.25.11"/>
                    ဒီးပှၤမ့ၢ်အ့ၣ် လိာ်ဆိးက့လိာ်အသးတဂၤဒီးတဂၤဒီး, အဝဲတဂၤအမါ သုးဘူးအသးဒ်သိးအကမၤပူၤဖျဲးအဝၤလၢ ပှၤလၢအ တီၢ်ဝဲအစုပူၤ, ဒီးယူာ်ထီၣ်အစု, ဒီးဟံးန့ၢ်အီၤလၢတၢ် မဲာ်ဆှးအလီၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.25.11"/>
                    <verse sID="Deut.25.12" osisID="Deut.25.12"/>
                    နဘၣ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အစုလီၤ. နမဲာ် တဘၣ်သးလီဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.25.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.13" osisID="Deut.25.13"/>
                    နတဘၣ်အိၣ်ဒီးစီၤပီၢ်သၣ်တမံၤ, ဒီးစီၤပီၢ်သၣ်တမံၤ ဒၣ်, အဒိၣ်ဒီးအဆံးလၢနထၢၣ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.25.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.14" osisID="Deut.25.14"/>
                    နတဘၣ်အိၣ်ဒီးနီၣ်ဃီၣ်တၢ်တမံၤ, ဒီးနီၣ်ဃီၣ်တၢ် တမံၤဒၣ်, အဒိၣ်ဒီးအဆံးလၢနဟံၣ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.25.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.15" osisID="Deut.25.15"/>
                    နဘၣ်အိၣ်ဒီးစီၤပီၢ်သၣ်အလၢအပှဲၤ, အတီအလိၤ, နဘၣ်အိၣ်ဒီးနီၣ်ဃီၣ်တၢ်အလၢအပှဲၤ, အတီအလိၤ, ဒ်သိးနမုၢ်နံၤလၢနအိၣ်လၢ ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤလၢယွၤ နကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤတဖၣ်န့ၣ်ကထုးထီထီၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.25.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.16" osisID="Deut.25.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်ပှၤလၢအမၤတၢ်န့ၣ်တဖၣ်, က ယဲၢ်ပှၤလၢအမၤတၢ်တတီဘၣ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢ လၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.25.16"/>
                    <verse sID="Deut.25.17" osisID="Deut.25.17"/>
                    လၢသုဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအဲၤကူပတူးန့ၣ် ဧမၤလ့းမၤနၤလၢကျဲပူၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Deut.25.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.18" osisID="Deut.25.18"/>
                    သဂၢၢ်နၤလၢကျဲပူၤ, ဒီးတုၤနသးလီၤဘှါဒီး, ဒီးတၢ် ဘှံးနသးဒီး, ကျီကွံာ်ပှၤလၢအဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်လၢနလီၢ်ခံ ကတၢၢ်, ဒီးတပျံၤဘၣ်ယွၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.25.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.25.19" osisID="Deut.25.19"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးဖဲ ယွၤနကစၢ် ကဒုးအိၣ်ဘှံးနၤ လၢနဒုၣ်နဒါအိၣ်ဝးတရံးနၤလၢ ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤလၢ ယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤလၢတၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ် လၢသုက မၤန့ၢ်အီၤဒီး, နဘၣ်တြူာ်ကွံာ်တၢ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤဧမၤ လ့းလၢမူခိၣ်အဖီလာ်လီၤ. သုတသးပ့ၤနီၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.25.19"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.26">
                <title>၂၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.26.1" osisID="Deut.26.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဖဲနလဲၤနုာ်ဆူကီၢ်ပူၤ လၢယွၤနကစၢ် ဟ့ၣ်လီၤနၤလၢတၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ်, ဒီးန့ၢ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးအိၣ် ဖဲန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.26.1"/>
                    <verse sID="Deut.26.2" osisID="Deut.26.2"/>
                    နဘၣ်ဟံးန့ၢ်လၢကယဲၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အတၤသၣ် ဆိလၢနဟဲစိာ်လၢနထံဧိၤကီၢ်ဧိၤ လၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ် လီၤနၤ, ဒီးပာ်လၢနာ်ပူၤ, ဒီးလဲၤတၢ်ဆူတၢ်အလီၢ်ဖဲ ယွၤနကစၢ်ကဃုထၢလၢအကပာ်အမံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.26.3" osisID="Deut.26.3"/>
                    ဒီးဘၣ်လဲၤဆူပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် လၢအကအိၣ်လၢမုၢ် နံၤတဖၣ်န့ၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤယ အၢၣ်လီၤအီလီၤလၢ ယွၤနကစၢ်လၢယဟဲနုာ်လံဆူကီၢ် ပူၤလၢယွၤဆိၣ်တၢ်ဒီးပပၢ်တဖၣ် လၢအကဟ့ၣ်လီၤပှၤ လံ.
                    <verse eID="Deut.26.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.26.4" osisID="Deut.26.4"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်ဘၣ်ဟံးန့ၢ်နာ်တဖျၢၣ်လၢနစုပူၤ, ဒီးပာ်လီၤဝဲလၢယွၤနကစၢ် အတၢ်လုၢ်လီၢ်အမဲာ်ညါ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.4"/>
                    <verse sID="Deut.26.5" osisID="Deut.26.5"/>
                    ဒီးနဘၣ်ကတိၤတၢ်ဒီးစံးလၢယွၤနကစၢ်အမဲာ် ညါ, ယပၢ်မ့ၢ်ပှၤစူၤရံဖိလၢအကဟးဂီၤတ့ၢ်, ဒီးလဲၤလီၤ ဆူအဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒီးအိၣ်ဖဲန့ၣ်စှၤဂၤ, ဒီးကဲထီၣ်ဖဲန့ၣ် လၢပှၤတကလုာ်ဒိၣ်ဝဲ,ဒီးဆူၣ်ဝဲ,ဒီးအိၣ်အါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.5"/>
                    <verse sID="Deut.26.6" osisID="Deut.26.6"/>
                    ဒီး ပှၤအဲၤကူပတူးဖိမၤအၢမၤသီပှၤ, ဒီးပာ်တၢ်မၤကီလၢပ လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.6"/>
                    <verse sID="Deut.26.7" osisID="Deut.26.7"/>
                    ဒီးတုၤပကိးထီၣ်ဆူယွၤပပၢ်တဖၣ်အကစၢ် ဒီး, ယွၤကနၣ်ပကလုၢ်, ဒီးကွၢ်လီၤပတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်ဒီးပ တၢ်မၤ, ဒီးတၢ်မၤအၢပှၤ,
                    <verse eID="Deut.26.7"/>
                    <verse sID="Deut.26.8" osisID="Deut.26.8"/>
                    ဒီးယွၤဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်ပှၤလၢ အဲၤကူပတူးအပူၤဒီးအစုဆူၣ်, ဒီးအစုယူာ်ထီၣ်အသး, ဒီးတၢ်ပျံၤအလီၢ်ဖးဒိၣ်, ဒီးတၢ်ပနီၣ်လီၤလး, ဒီးတၢ်လီၤ လိၢ်လီၤလး,
                    <verse eID="Deut.26.8"/>
                    <verse sID="Deut.26.9" osisID="Deut.26.9"/>
                    ဒီးဒုးဟဲနုာ်ပှၤဆူအလီၢ်ဖဲအံၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤ ပှၤလၢကီၢ်တဘ့ၣ်အံၤ, ကီၢ်လၢအယွၤဒီးတၢ်နုၢ်ထံ, ဒီး ကနဲစီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.9"/>
                    <verse sID="Deut.26.10" osisID="Deut.26.10"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤကွၢ်ကွၢ်, ယွၤဧၢ, ယဟဲစိာ် တၤသၣ်ဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်လၢ နဟ့ၣ်လီၤလံယၤလံ လီၤ.ဒီးနဘၣ်ပာ်လီၤအီၤလၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.26.11" osisID="Deut.26.11"/>
                    နဘၣ်သးခုလၢကယဲၢ်တၢ်ဂ့ၤလၢ ယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ် လီၤနၤဒီးနပှၤဟံၣ်ဖိ, နဲဒၣ်, ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိ, ဒီးပှၤတခီ ဘီမုၢ်ဖိလၢအအိၣ်ဝဲလၢသုကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.11"/>
                    <verse sID="Deut.26.12" osisID="Deut.26.12"/>
                    ဒီးတုၤနနီၤဖးနတၢ်အါထီၣ်လၢ ဆံဆဲၣ်ပူတပူၤလၢနံၣ်သၢနံၣ်တနံၣ်, တၢ်ဆံဆဲၣ်ပူတပူအနံၣ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤတၢ်လၢပှၤလ့ၤဝံဖိ,ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိ, ပှၤဖိၣ်ဃဲ,ဒီးပှၤမုၣ်ကမဲ,ဒ်သိးအကအီၣ်တၢ်လၢနပဲတရီအပူၤဒီးဘျဲးအီၣ်ဝံၤဒီး,-
                    <verse eID="Deut.26.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.26.13" osisID="Deut.26.13"/>
                    နဘၣ်စံးလၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါ, ယဟဲစိာ်လံတၢ် စီဆှံလၢယဟံၣ်ပူၤ, ဒီးယဟ့ၣ်လီၤလံစ့ၢ်ကီးအီၤလၢပှၤ လ့ၤဝံဖိ, ဒီးလၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိ, ဒီးပှၤဖိၣ်ဃဲ, ဒီးပှၤမုၣ်က မဲ,ဒ်ကယဲၢ်နတၢ်မၤလိာ်လၢနမၤလိာ်ယၤအသိးန့ၣ်လံ. ယတလုၣ်သ့ၣ်ခါပတာ်ဘၣ်နတၢ်မၤလိာ်ဘၣ်, ဒီးယ တသးပ့ၤနီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.26.13"/>
                    <verse sID="Deut.26.14" osisID="Deut.26.14"/>
                    ယတအီၣ်ဘၣ်လၢအီၤလၢ ယသူၣ်အုးသးအုးဘၣ်, ယတမၤတၢ်လၢအီၤလၢတၢ်တ ကဆှီဘၣ်အပူၤ, ဒီးယတဟ့ၣ်လီၤတၢ်လၢအီၤလၢတၢ် သံအဃိဘၣ်. ယဒိကနၣ်လံယွၤယကစၢ်အကလုၢ်အ ကထါလံ.
                    <verse eID="Deut.26.14"/>
                    <verse sID="Deut.26.15" osisID="Deut.26.15"/>
                    ကွၢ်လီၤလၢနအိၣ်နဆိးအလီၢ်စီဆှံလၢမူ ခိၣ်, ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤဆိၣ်ဝါနပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၣ်စရ့လး, ဒီးထံဧိၤ ကီၢ်ဧိၤလၢနဟ့ၣ်လီၤပှၤ,ဒ်နဆိၣ်တၢ်ဒီးပပၢ်တဖၣ်အသိး, ကီၢ်တဘ့ၣ်လၢအယွၤဒီးတၢ်နုၢ်ထံဒီးကနဲစီန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.26.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.26.16" osisID="Deut.26.16"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ ယွၤနကစၢ်မၤလိာ်နၤဒ် သိးနကတိၢ်န့ၢ်တၢ်မၤလိာ် ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်တဖၣ်အံၤ လီၤ. ဒီးနဘၣ်တိၢ်န့ၢ်, ဒီးမၤအီၤ, လၢနသူၣ်ကံၢ်သးလဲ ဒီးလၢနသးဒီဖျၢၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.16"/>
                    <verse sID="Deut.26.17" osisID="Deut.26.17"/>
                    လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤန အၢၣ်လီၤအီလီၤလံလၢယွၤမ့ၢ်နကစၢ်, ဒီးလၢနကပိာ် အကျဲတဖၣ်, ဒီးလၢနကတိၢ်န့ၢ်အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအ တၢ်စံၣ်ညီၣ်, ဒီးလၢနကဒိကနၣ်အကလုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.17"/>
                    <verse sID="Deut.26.18" osisID="Deut.26.18"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ ယွၤအၢၣ်လီၤအီလီၤနၤလၢနမ့ၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်, အတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်ဒ်အကတိၤတၢ်ဒီးနၤအသိး, ဒီးလၢနဘၣ်တိၢ်န့ၢ်အတၢ်မၤလိာ်ခဲလၢာ်,-
                    <verse eID="Deut.26.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.26.19" osisID="Deut.26.19"/>
                    ဒီးလၢအကပာ်နၤလၢပှၤကိးကလုာ်ဒဲးလၢ အတ့ဝဲခဲ လၢာ်အဖီခိၣ်, လၢတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤ, ဒီးလၢတၢ်အမံၤ, ဒီးလၢတၢ်လၤကပီၤ, ဒ်သိးနကကဲထီၣ်ပှၤစီဆှံတက လုာ်လၢယွၤနကစၢ်အဂီၢ်,ဒ်အကတိၤတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.26.19"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.27">
                <title>၂၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.1" osisID="Deut.27.1"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ဒီးအံၣ်စရ့လး အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်မၤလိာ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်မၤလိာ်လၢယမၤလိာ်သုလၢ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, တိၢ်န့ၢ်အီၤခဲလၢာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.27.1"/>
                    <verse sID="Deut.27.2" osisID="Deut.27.2"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢ မုၢ်နံၤလၢသုကခီဂာ်ထံကျိယၢ်ဒ့ၣ်ဆူကီၢ်ပူၤလၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤ, လၢနဘၣ်ပာ်ထီၣ်လၢၢ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်, ဒီးဖှူအီၤဒီးအီကတ့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Deut.27.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.3" osisID="Deut.27.3"/>
                    ဒီးတုၤနခီဂာ်ဝံၤဒီး, နဘၣ်ကွဲးတၢ်သိၣ်တၢ်သီအတၢ် ကတိၤအံၤခဲလၢာ်လၢအလိၤ, ဒ်သိးနကလဲၤနုာ်ဆူထံ ဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤလၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤ, ကီၢ်တဘ့ၣ် လၢအယွၤဝဲဒီးတၢ်နုၢ်ထံ, ဒီးကနဲစီ, ဒ်ယွၤနပၢ်တဖၣ် အကစၢ်ကတိၤတၢ်ဒီးနၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.27.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.4" osisID="Deut.27.4"/>
                    ဒီးတုၤသုခီဂာ်ထံကျိယၢ်ဒ့ၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢ သုဘၣ်ပာ်ထီၣ်လၢၢ်တဖၣ် လၢယမၤလိာ်သုလၢမုၢ်မ ဆါနံၤအံၤလၢကစၢၢ်ဧ့ၤဘါလးအလိၤ, ဒီးသုဘၣ်ဖှူအီၤ ဒီးအီကတ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.27.4"/>
                    <verse sID="Deut.27.5" osisID="Deut.27.5"/>
                    ဒီးနဘၣ်မၤတၢ်လုၢ်လီၢ်လၢယွၤန ကစၢ်အဂီၢ်, တၢ်လုၢ်လီၢ်လၢၢ်လီၤ. နတဘၣ်ယူာ်ထီၣ် ထးလၢအလိၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.5"/>
                    <verse sID="Deut.27.6" osisID="Deut.27.6"/>
                    နဘၣ်မၤယွၤနကစၢ်အတၢ်လုၢ် လီၢ်လၢလၢၢ်ဒီဖျၢၣ်တဖၣ်, ဒီးနဘၣ်လုၢ်တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူ လၢအဖီခိၣ်လၢယွၤနကစၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.27.6"/>
                    <verse sID="Deut.27.7" osisID="Deut.27.7"/>
                    ဒီးနဘၣ်လုၢ်တၢ် မၤဃူမၤဖိးဖဲန့ၣ်,ဒီးသးခုလၢယွၤနကစၢ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.27.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.8" osisID="Deut.27.8"/>
                    ဒီးနဘၣ်ကွဲး တၢ်သိၣ်တၢ်သီအံၤ အတၢ်ကတိၤခဲ လၢာ်ဧ့ၢ်ဖျါလၢလၢၢ်အဖျၢၣ်တဖၣ်န့ၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.27.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.9" osisID="Deut.27.9"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် ပှၤလ့ၤဝံဖိကတိၤတၢ် ဒီးအံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပလီၢ်နသး, ဒီးက နၣ်တက့ၢ်, အံၣ်စရ့လးဧၢ, တၢ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ နကဲထီၣ်လံယွၤနကစၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်လံ.
                    <verse eID="Deut.27.9"/>
                    <verse sID="Deut.27.10" osisID="Deut.27.10"/>
                    ဒီးနဘၣ်ဒိက နၣ်ယွၤနကစၢ်အကလုၢ်အကထါ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်အတၢ်မၤ လိာ်, ဒီးအတၢ်သိၣ်တၢ်သီ လၢယမၤလိာ်နၤလၢမုၢ်မ ဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.27.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.11" osisID="Deut.27.11"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်စီၤမိၤရှ့မၤလိာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးစံး ဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.27.11"/>
                    <verse sID="Deut.27.12" osisID="Deut.27.12"/>
                    တုၤသုလဲၤခီဂာ်ထံကျိယၢ်ဒ့ၣ်ဒီး, ပှၤတဖၣ် အံၤကဆၢထၢၣ်လၢကစၢၢ်ကရံးစံၣ်အလိၤ ဒ်သိးအက ဆိၣ်ဂ့ၤပှၤဂီၢ်မုၢ်, စူၤမ့းအိၣ်, ဒီးလ့ၤဝံ, ဒီးယူဒၤ, ဒီး ယံးစၣ်ကၢ်, ဒီးယိၤသး, ဒီးဘံၣ်ယၤမံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.27.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.13" osisID="Deut.27.13"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်အံၤကဆၢထၢၣ်လၢ ကစၢၢ်ဧ့ၤဘါလးဒ် အကဆိၣ်အၢတၢ်, ရူၤဘ့ၣ်, ကးဒီးအၤရှ့ၢ်, ဒီးစဘူ လိၣ်, ဒၣ်, ဒီးနးသးလံလီၤ.
                    <verse eID="Deut.27.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.14" osisID="Deut.27.14"/>
                    ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိကကတိၤတၢ်, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤအံၣ်စရ့လး ဖိလၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်,
                    <verse eID="Deut.27.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.15" osisID="Deut.27.15"/>
                    ပှၤလၢအတ့တၢ်ဂီၤစိးပျၤအသး, တၢ်ဂီၤသိအသး, တၢ်သးဘၣ်အၢလၢယွၤ, ပှၤမၤတၢ်ဖိအစုအတၢ်မၤ, ဒီး ပာ်ဝဲလၢအလီၢ်ခူသူၣ်တဂၤန့ၣ် မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢ တက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံးဆၢတၢ်ဒီးစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.16" osisID="Deut.27.16"/>
                    ပှၤလၢအမၤအမိၢ်အပၢ်တရီတပါတဂၤန့ၣ် မ်အဘၣ် တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.17" osisID="Deut.27.17"/>
                    ပှၤလၢအသုး ပှၤလၢအဃၢၤအဟီၣ်ခိၣ် အပနီၣ်အ လီၢ်တဂၤန့ၣ် မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ် မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.18" osisID="Deut.27.18"/>
                    ပှၤလၢအမၢပှၤမဲာ်ဘျီၣ်ဟးဖျိးကျဲတဂၤန့ၣ် မ်အဘၣ် တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.19" osisID="Deut.27.19"/>
                    ပှၤလၢအဘိးကမၣ်ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိ, ပှၤဖိၣ်ဃဲ, ပှၤ မုၣ်ကမဲအတၢ်စံၣ်ညီၣ်တဂၤန့ၣ် မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢ တက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.20" osisID="Deut.27.20"/>
                    ပှၤလၢအမံဃုာ်ဒီးအပၢ်အမါတဂၤန့ၣ်, မ်အဘၣ်တၢ် ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သလဲထီၣ်အပၢ်အဆ့ ခီၣ်ထံးလီၤ. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.21" osisID="Deut.27.21"/>
                    ပှၤလၢအမံဃုာ်ဒီးဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိတမံၤမံၤတဂၤန့ၣ် မ်အ ဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤ မ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.22" osisID="Deut.27.22"/>
                    ပှၤလၢအမံဃုာ်ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်တဂၤ, အပၢ်ဖိမုၣ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, အမိၢ်ဖိမုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.23" osisID="Deut.27.23"/>
                    ပှၤလၢအမံဃုာ်ဒီးအမံၤပှၢ်ပိာ်မုၣ်တဂၤန့ၣ် မ်အဘၣ် တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.24" osisID="Deut.27.24"/>
                    ပှၤလၢအကျီခူသူၣ်ပှၤလၢအဃၢၤတဂၤန့ၣ် မ်အဘၣ် တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.25" osisID="Deut.27.25"/>
                    ပှၤလၢအဟံးန့ၢ်အဘူးအလဲ ဒ်သိးအကမၤသံပှၤလၢအ တၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်တဂၤန့ၣ် မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢ တက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.27.26" osisID="Deut.27.26"/>
                    ပှၤလၢအတဒုးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဘၣ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီ အံၤအတၢ်ကတိၤဒ်သိးအကမၤအီၤတဂၤန့ၣ် မ်အဘၣ် တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ကစံး, အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Deut.27.26"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.28">
                <title>၂၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.1" osisID="Deut.28.1"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢနမ့ၢ်ဒိကနၣ် ယွၤနကစၢ်အက လုၢ်သပှၢ်တၢၢ်ဒ်သိးနကတိၢ်န့ၢ်, ဒ်သိးနကမၤအတၢ် မၤလိာ်ခဲလၢာ်လၢယမၤလိာ်နၤ လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ ဒီး, ယွၤနကစၢ်ကပာ်ထီၣ်ထီနၤလၢပှၤကိးကလုာ်ဒဲး လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.2" osisID="Deut.28.2"/>
                    ဒီးနမ့ၢ်ဒိကနၣ်ယွၤနကစၢ်အကလုၢ်အကထါဒီး, က ယဲၢ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤအံၤကဘၣ်နၤ, ဒီးချုးန့ၢ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.3" osisID="Deut.28.3"/>
                    နကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးနကဘၣ်တၢ်ဆိၣ် ဂ့ၤနၤလၢပှၢ်လၢ်ကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.4" osisID="Deut.28.4"/>
                    တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤကဘၣ်နဒၢလီၢ်အတၤသၣ်, ဒီးနဟီၣ်ခိၣ် အတၤသၣ်, ဒီးနဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအဒၢအတၤသၣ်, ဒီးန ဂီၤဘုၣ်ဂီၤဖံး, ဒီးနသိနမဲာ်တဲးလဲးအတၢ်အါထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.5" osisID="Deut.28.5"/>
                    တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤကဘၣ်နဃ့ၢ်ဧိၤကုဧိၤ, ဒီးနမၤကိၣ် အ ကျိးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.6" osisID="Deut.28.6"/>
                    တုၤနဟဲနုာ်ဒီး, နကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤ, ဒီးတုၤနဟး ထီၣ်ဒီးနကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.7" osisID="Deut.28.7"/>
                    နဒုၣ်နဒါ လၢအဂဲၤဆၢထၢၣ်ထီဒါနၤတဖၣ်န့ၣ်ယွၤ ကဒုးကျီကွံာ်အီၤလၢနမဲာ်ညါလီၤ. ကဟဲထီၣ်ထီဒါနၤ လၢကျဲတဘိ, ဒီးကဃ့ၢ်ထီၣ်ကွံာ်လၢနမဲာ်ညါလၢကျဲ နွံဘိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.8" osisID="Deut.28.8"/>
                    ယွၤကမၤလိာ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢနသိၣ်ဧိၤဖီဧိၤအပူၤ, ဒီး လၢကယဲၢ်တၢ်လၢနပာ်နစုလၢအလိၤ, ဒီးကဆိၣ်ဂ့ၤ နၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤလၢယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.9" osisID="Deut.28.9"/>
                    နမ့ၢ်တိၢ်န့ၢ်ယွၤနကစၢ်အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးပိာ်အကျဲ တဖၣ်ဒီး, ယွၤကဒုးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤနၤလၢပှၤစီဆှံတ ကလုာ်, လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒ်အဆိၣ်တၢ်ဒီးနၤအသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.9"/>
                    <verse sID="Deut.28.10" osisID="Deut.28.10"/>
                    ဒီးပှၤကိးကလုာ်ဒဲးကထံၣ်လၢနဘၣ်တၢ်ကိး နၤလၢယွၤအမံၤ, ဒီးကပျံၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.11" osisID="Deut.28.11"/>
                    ဒီးယွၤကမၤအါထီၣ်နၤလၢတၢ်ဂ့ၤ, လၢနဒၢလီၢ်အ တၤသၣ်, လၢနဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအတၤသၣ်, ဒီးလၢနဟီၣ် ခိၣ်အတၤသၣ်လၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ လၢယွၤဆိၣ်တၢ် ဒီးနပၢ်တဖၣ်လၢအကဟ့ၣ်လီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.12" osisID="Deut.28.12"/>
                    ယွၤကအိးထီၣ်အတၢ်ပာ်ဖှိၣ်အဂ့ၤအလီၢ်, မူခိၣ်လၢ နဂီၢ်, ဒ်သိးအကဟ့ၣ်လီၤနကီၢ်လၢတၢ်စူၤလၢအဆၢ အကတီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးဒ်သိးအကဆိၣ်ဂ့ၤကယဲၢ်နမၤတၢ် လၢနစုခဲလၢာ်လီၤ. ဒီးနကဒုးလိၢ်တၢ်လၢပှၤအါက လုာ်, ဒီးနတလိၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.13" osisID="Deut.28.13"/>
                    နမ့ၢ်ဒိကနၣ်ယွၤနကစၢ်အတၢ်မၤလိာ် လၢယမၤလိာ် နၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, လၢနကတိၢ်န့ၢ်ဒီးမၤအီၤဒီး, ယွၤကပာ်နၤလၢတၢ်အခိၣ်, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်အမဲၢ် ဘၣ်, ဒီးနကအိၣ်ထဲပှၤအဖီခိၣ်, ဒီးနတအိၣ်ဘၣ်ဘၣ် လၢအဖီလာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.14" osisID="Deut.28.14"/>
                    ဒီးနတဘၣ်ဃၣ်ကွံာ်နသးလၢတၢ်ကတိၤ လၢယမၤ လိာ်နၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤနီတထံၣ်ဘၣ်, ဆူနစုထွဲ မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဆူနစုစ့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒ်သိးနကပိာ်ကစၢ်အဂၤတဖၣ် အခံ, ဒီးမၤအတၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.15" osisID="Deut.28.15"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢနမ့ၢ်တဒိကနၣ်ဘၣ် ယွၤနက စၢ်အကလုၢ်အကထါဒ်သိးနကတိၢ်န့ၢ်, ဒ်သိးနကမၤ အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်သိၣ်တၢ်သီခဲလၢာ်လၢယမၤ လိာ်နၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤဘၣ်ဒီး, ကယဲၢ်တၢ်ဆိၣ် အၢတဖၣ်အံၤကဘၣ်နၤ, ဒီးချုးန့ၢ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.16" osisID="Deut.28.16"/>
                    နကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢနၤလၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးနကဘၣ်တၢ် ဆိၣ်အၢနၤလၢပှၢ်လၢ်ကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.17" osisID="Deut.28.17"/>
                    တၢ်ဆိၣ်အၢကဘၣ်နဃ့ၢ်ဧိၤကုဧိၤဒီး နမၤကိၣ်အကျိး လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.18" osisID="Deut.28.18"/>
                    တၢ်ဆိၣ်အၢကဘၣ်နဒၢလီၢ်အတၤသၣ်, ဒီးနဟီၣ် ခိၣ်အတၤသၣ်, ဒီးနဂီၤဘုၣ်ဂီၤဖံးဒီးနသိနမဲာ်တဲးလဲး အတၢ်အါထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.19" osisID="Deut.28.19"/>
                    တုၤနဟဲနုာ်ဒီး, နကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢ, ဒီးတုၤနဟး ထီၣ်ဒီး, နကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.20" osisID="Deut.28.20"/>
                    ကယဲၢ်တၢ်လၢနပာ်နစုလၢအလိၤ ဒ်သိးနကမၤတၢ် ခဲလၢာ်အပူၤန့ၣ် ယွၤကမၢလီၤတၢ်ဆိၣ်အၢ, ဒီးတၢ် ကိၢ်တၢ်ဂီၤ, ဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်ဆူနအိၣ်တုၤနကတုၤလၢ တၢ်ဟးဂီၤ, ဒီးတုၤနကတုၤလၢတၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤချ့သ ဒံးလၢနမၤတၢ်အၢ, လၢနလဲၤသဒၣ်ယၤအဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.21" osisID="Deut.28.21"/>
                    ယွၤကဒုးစဲဘူးနၤဒီး တၢ်သံသတြိာ်တုၤအမၤလၢာ် နၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤဖဲနလဲၤနုာ် ဒ်သိးနကမၤန့ၢ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.21"/>
                    <verse sID="Deut.28.22" osisID="Deut.28.22"/>
                    ဒီးယွၤကကျီကွံာ်နၤလၢတၢ်ဃဲၤထီၣ်ကွံာ်, ဒီး တၢ်ညၣ်ဂိၢ်ကိၢ်, ဒီးလၢတၢ်ညၣ်ဂီၢ်ကွၤ, ဒီးလၢတၢ် ကိၢ်တံၢ်သး, ဒီးလၢဟီၣ်ခိၣ်ဃ့, ဒီးလၢဘုစဲၤသိၣ်, ဒီးလၢဘုဘၣ်တၢ်ဆါ, ဒီးကလူၤနၤတုၤနတုၤလၢတၢ် ဟးဂူာ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.23" osisID="Deut.28.23"/>
                    ဒီးမူခိၣ်လၢနခိၣ်အဖီခိၣ်ကကဲထီၣ်တိၢ်, ဒီးဟီၣ်ခိၣ် လၢအအိၣ်လၢနဖီလာ်ကကဲထီၣ်ထးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.24" osisID="Deut.28.24"/>
                    ဒီးယွၤကပာ်နကီၢ်အတၢ်စူၤလၢတၢ်ကမှံၤ, ဒီးဟီၣ် ခိၣ်အကမူၣ်လီၤ. ကဟဲလီၤဝဲလၢမူခိၣ်တုၤနတုၤလၢ တၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.25" osisID="Deut.28.25"/>
                    ယွၤကဒုးကျီကွံာ်နၤလၢနဒုၣ်နဒါအမဲာ်ညါလီၤ. န ကလဲၤထီၣ်ဆူအအိၣ်လၢကျဲတဘိ, ဒီးနကဃ့ၢ်ကွံာ် လၢကျဲနွံဘိလၢအမဲာ်ညါလီၤ. ဒီးနကဘၣ်တၢ်မၤအၢ နၤလၢကယဲၢ်ဘီမုၢ်အပူၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢခဲလၢာ်လီၤ. ဒီးနစိၣ်ကကဲထီၣ်တၢ်အီၣ်လၢကယဲၢ်ထိၣ်ဧိၤလံၣ်ဧိၤ လၢမူကပိာ်လိၤခဲလၢာ်အဂီၢ်, ဒီးလၢဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢအဂီၢ်, ဒီးပှၤတဃါဃ့ၢ်ကွံာ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.25"/>
                    <verse sID="Deut.28.26" osisID="Deut.28.26"/>
                    <verse eID="Deut.28.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.27" osisID="Deut.28.27"/>
                    ဒီးယွၤကတီၢ်နၤလၢအဲၤကူပတူးအဝ့, ဒီးလၢတၢ်အ့ၣ် ကီၢ်ဆါ, ဒီးလၢတၢ်လိၤသးအၢ, ဒီးလၢတၢ်လၢနဘျါ တသ့ဘၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.27"/>
                    <verse sID="Deut.28.28" osisID="Deut.28.28"/>
                    ဒီးယွၤကတီၢ်နၤလၢတၢ်လိၤသး ပျုၢ်, ဒီးလၢတၢ်မဲာ်ဘျီၣ်, ဒီးလၢသးကမၢကမၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.29" osisID="Deut.28.29"/>
                    ဒီးနကကလၢၢ်တၢ်လၢမုၢ်ထူၣ်, ဒ်ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်ကလၢၢ် တၢ်လၢတၢ်ခံးကျါအသိးန့ၣ်, ဒီးနတဘီၣ်တညီလၢန ကျဲတဖၣ်အပူၤဘၣ်, ဒီးနကဘၣ်ထဲတၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤ, ဒီးတၢ်ဂုာ်န့ၢ်နတၢ်ကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲး, ဒီးတၢ်အုၣ်က့ၤ ခီၣ်က့ၤတၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.30" osisID="Deut.28.30"/>
                    နကအဲၣ်တီနမါ, ဒီးပှၤဂၤကမံဃုာ်ဒီးအီၤလီၤ. နက သူၣ်ဟံၣ်, ဒီးနတအိၣ်တဆိးလၢအပူၤဘၣ်. နကသူၣ် စပံးမုၢ်အလီၢ်, ဒီးနတထၢဖှိၣ်ဘၣ်အစပံးသၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.30"/>
                    <verse sID="Deut.28.31" osisID="Deut.28.31"/>
                    န ဂီၤဖံးကဘၣ် တၢ်မၤသံအီၤလၢနမဲာ်ညါ, ဒီးနတအီၣ် ဘၣ်တၢ်လၢအီၤဘၣ်, နကသ့ၣ်ယီၤကဘၣ်တၢ်ဟံးန့ၢ် ဆူၣ်အီၤလၢနမဲာ်ညါ, ဒီးတၢ်တဟ့ၣ်က့ၤအီၤလၢနၤဘၣ်. နသိနမဲာ်တဲးလဲး ကဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢနဒုၣ်နဒါ, ဒီးတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤတအိၣ်ဘၣ်လၢနဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.32" osisID="Deut.28.32"/>
                    နဖိခွါဒီးနဖိမုၣ်တဖၣ်န့ၣ် ကဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤ လၢပှၤကလုာ်အဂၤ, ဒီးနမဲာ်ကထံၣ်, ဒီးကလၢာ်ဝဲ လၢအဃိသ့တနံၤကျၢၤ, ဒီးတၢ်အစိအကမီၤတအိၣ် ဘၣ်လၢနစုပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.33" osisID="Deut.28.33"/>
                    ဒီးနကီၢ်အတၤသၣ်, ဒီးနမၤတၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ် ပှၤလၢ နတသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤတကလုာ်ကအီၣ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးန ကဘၣ်ထဲတၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤ, ဒီးတၢ်မၤနးမၤဖှီၣ်နၤကိး မုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.34" osisID="Deut.28.34"/>
                    ဒီးနကပျုၢ်ထီၣ်လၢ တၢ်အိၣ်ဖျါလၢနမဲာ်လၢနက ထံၣ်ဘၣ်တၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.35" osisID="Deut.28.35"/>
                    ဒီးယွၤကတီၢ်နခီၣ်လ့ၢ်ခိၣ်ဒီးနခီၣ်, လၢတၢ်ဝ့အၢလၢ အဘျါတသ့ဘၣ်, ဒီးကကဲထီၣ်နပူၤလီၢ်လၢနခီၣ်ညါ သးတုၤထီၣ်လၢနခိၣ်ဒးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.36" osisID="Deut.28.36"/>
                    ယွၤကဟဲစိာ်နၤဒီးနစီၤပၤလၢ နကပာ်လၢနဖီခိၣ်ဆူ ပှၤတကလုာ်လၢနဲဒၣ်, ဒီးနပၢ်တဖၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ် အီၤဘၣ်. ဒီးဖဲန့ၣ်နကမၤကစၢ်အဂၤတဖၣ်, သ့ၣ်ဧိၤ ဝၣ်ဧိၤဒီးလၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤအတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.37" osisID="Deut.28.37"/>
                    ဒီးနကကဲထီၣ်တၢ်ကမၢကမၣ်အလီၢ်, ဒီးတၢ်ကတိၤ ဒိအလီၢ်, ဒီးတၢ်ကတိၤဆါအလီၢ်လၢပှၤကိးကလုာ်ဒဲး အကျါ, ဖဲဒၣ်ယွၤကဆှၢနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.38" osisID="Deut.28.38"/>
                    နကလဲၤစိာ်ထီၣ်တၢ်ချံလၢအအါဆူနစံာ်ပူၤ, ဒီးနက ထၢဖှိၣ်တၢ်လၢအစှၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒွဲၣ်ဧိၤတြၤဧိၤ ကအီၣ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.39" osisID="Deut.28.39"/>
                    နကသူၣ်စပံးမုၢ်အလီၢ်တဖၣ်, ဒီးကတဲာ်ကတီၤအီၤ, ဒီးနတအီဘၣ်အစပံးထံ, ဒီးနတထၢဖှိၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ဖိဃၢ်ကအီၣ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.40" osisID="Deut.28.40"/>
                    နကအိၣ်ဒီးသ့ၣ်စၤယံးလၢနကီၢ်အဃၢၤခဲလၢာ်, ဒီး နတဖှူဘၣ်တၢ်ဒီးအသိဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နသ့ၣ်စၤယံး အသၣ်ကလီၤဘီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.41" osisID="Deut.28.41"/>
                    နကထီၣ်ဖိ, ဖိခွါဒီးဖိမုၣ်တဖၣ်, ဒီးနတမုာ်လၤဘၣ် ဒီးအီၤဘၣ်,အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ကဖီၣ်န့ၢ်မၢကဲကုၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.42" osisID="Deut.28.42"/>
                    ကယဲၢ်နသ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤ, ဒီးတၤသူၣ်တၤသၣ် လၢန ကီၢ်ပူၤခဲလၢာ်န့ၣ်ဒွဲၣ်ဧိၤတြၤဧိၤကအီၣ်ကွံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.43" osisID="Deut.28.43"/>
                    ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢအအိၣ်လၢနကျါန့ၣ်ကထီၣ်ဝဲဆူနဖီ ခိၣ်ထီထီကလဲာ်, ဒီးနကလီၤပၢၢ်လၢတၢ်အဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.44" osisID="Deut.28.44"/>
                    ကဒုးလိၢ်တၢ်လၢနၤ,ဒီးနတဒုးလိၢ်ဘၣ်လၢအီၤဘၣ်.အ ဝဲဒၣ်ကကဲထီၣ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးနကကဲထီၣ်တၢ်အမဲၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.45" osisID="Deut.28.45"/>
                    ဒီးတၢ်ဆိၣ်အၢခဲလၢာ်န့ၣ်ကဘၣ်နၤ, ဒီးကလူၤနၤ, ဒီးချုးန့ၢ်နၤတုၤနတုၤလၢတၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤလီၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, နတဒိကနၣ်ဘၣ်ယွၤနကစၢ်အကလုၢ်အကထါ ဒ်သိးနကတိၢ်န့ၢ်အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်သိၣ်တၢ်သီ လၢအမၤလိာ်နၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.46" osisID="Deut.28.46"/>
                    ဒီးကဘၣ်နၤလၢ တၢ်အပနီၣ်လီၤလးအဂီၢ်, ဒီးလၢ တၢ်လီၤလိၢ်လီၤလးအဂီၢ်လီၤ, ဒီးကဘၣ်နချံနသၣ်လီၤ စိၤလီၤထီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.46"/>
                    <verse sID="Deut.28.47" osisID="Deut.28.47"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နတမၤဘၣ်ယွၤနကစၢ် အတၢ်ဒီးနသူၣ်ဖှံသးညီ, ဒီးနသူၣ်ခုသးခု လၢတၢ်ခဲ လၢာ်အါထီၣ်အဃိဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.47"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.48" osisID="Deut.28.48"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး နကမၤနဒုၣ်နဒါလၢယွၤကမၢလီၤထီ ဒါနၤတဖၣ်အတၢ်လၢတၢ်သၣ်ဝံၤနသး, ဒီးလၢတၢ်သူ နသးလၢထံ, ဒီးလၢတၢ်အိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့, ဒီးလၢတၢ်ကိး မံၤဒဲးတအါဘၣ်, ဒီးကပာ်နီၣ်ယိးဘိလၢထးလၢနကိာ် အဖီခိၣ်တုၤအမၤဟးဂူာ်ဟးဂီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.48"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.49" osisID="Deut.28.49"/>
                    ယွၤကဟဲစိာ်ပှၤတကလုာ်ထီဒါနၤလၢအယံၤ, လၢ ဟီၣ်ခိၣ်အကတၢၢ်, ဒ်လံာ်ကြီကြၣ်ယူၤဝဲအသိးန့ၣ်, ပှၤ တကလုာ်လၢနနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်အကျိာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.49"/>
                    <verse sID="Deut.28.50" osisID="Deut.28.50"/>
                    ပှၤတက လုာ်လၢအမဲာ်ဒူသဃဲး, လၢအတကွၢ်မဲာ်ပှၤသူၣ်က့သး ပှၢ်, ဒီးတဟ့ၣ်လီၤအဘျုးအဖှိၣ်လၢပှၤသးစၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.50"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.51" osisID="Deut.28.51"/>
                    ဒီးကအီၣ်နဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအဒၢအတၤသၣ်, ဒီးနဟီၣ် ခိၣ်အတၤသၣ်တုၤနတုၤလၢတၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤလီၤ. ဒီး ဘုဧိၤဟုဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, စပံးထံမ့ၢ်ဂ့ၤ, သိမ့ၢ်ဂ့ၤ, နဂီၤဘုၣ် ဂီၤဖံးဒီးနသိနမဲာ်တဲးလဲးအတၢ်အါထီၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ တပာ် လီၤတဲာ်ဘၣ်လၢနဂီၢ်တုၤအမၤဟးဂူာ်ဟးဂီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.51"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.52" osisID="Deut.28.52"/>
                    ဒီးကကဝီၤဃာ်နၤလၢ နပဲတရီခဲလၢာ်အပူၤတုၤန ခိၣ်ဒူထီလီၤပှီၢ်လၢနတန့ၤနသးလၢအီၤ လၢနထံဧိၤ ကီၢ်ဧိၤဒီဘ့ၣ်ညါအပူၤလီၤ. ဒီးကမၤတံာ်နၤလၢနပဲတ ရီခဲလၢာ်အပူၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤဒီဘ့ၣ်ညါအပူၤ လၢယွၤ နကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.52"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.53" osisID="Deut.28.53"/>
                    ဒီးလၢတၢ်ကဝီၤဃာ်, ဒီးလၢတၢ်ကတံာ်အပူၤလၢန ဒုၣ်နဒါတဖၣ်ကမၤနးမၤဖှီၣ်နၤလၢအီၤန့ၣ် နကအီၣ် ဘၣ်နဒၢလီၢ်အတၤသၣ်, နဖိခွါ, ဒီးနဖိမုၣ်အညၣ်လၢ ယွၤနကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.53"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.54" osisID="Deut.28.54"/>
                    ပှၤပိာ်ခွါလၢအစၢ်လၢသုကျါ, ပှၤလၢအမုာ်လၤတၢ် ဂ့ၤဂ့ၤကလဲာ်တဂၤန့ၣ်အမဲာ်ကကွၢ်အၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ဒီးအ မါလၢအသးနါပှၢ်အပူၤ, ဒီးအဖိအိၣ်လီၤတဲာ်တဖၣ်လၢ အကပာ်လီၤတဲာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.54"/>
                    <verse sID="Deut.28.55" osisID="Deut.28.55"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတဟ့ၣ်လီၤ ဘၣ်အီၤလၢ အဖိအညၣ်လၢ အကအီၣ်ဝဲနီတဂၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်တအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်လၢအဂီၢ်, လၢတၢ် ကဝီၤဃာ်အပူၤ, ဒီးလၢတၢ်ကတံာ်အပူၤလၢနဒုၣ်နဒါ ကမၤနးမၤဖှီၣ်နၤလၢအီၤလၢနပဲတရီခဲလၢာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.55"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.56" osisID="Deut.28.56"/>
                    ပှၤပိာ်မုၣ်လၢအစၢ်, လၢအမုာ်လၤတၢ်လၢသုကျါ, လၢအပာ်လီၤအခီၣ်ညါသး လၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်တဘူၣ် ဘၣ်လၢအမုာ်လၤတၢ်ဒီးအစၢ်အဃိတဂၤန့ၣ် အမဲာ်က ကွၢ်အၢဆူအဝၤလၢအသးနါပှၢ်အပူၤ, ဒီးအဖိခွါ, ဒီး အဖိမုၣ်,
                    <verse eID="Deut.28.56"/>
                    <verse sID="Deut.28.57" osisID="Deut.28.57"/>
                    ဒီးအဟံၣ်လီၢ်လၢအဟဲလီၤလၢ အခီၣ်က ဆူး, ဒီးအဖိလၢအကဆံးစၢ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, က အီၣ်အီၤခူသူၣ်လၢတၢ်ခဲလၢာ်တအါဘၣ်အဃိလၢတၢ် ကဝီၤဃာ်, ဒီးလၢတၢ်ကတံာ်အပူၤလၢနဒုၣ်နဒါကမၤ နးမၤဖှီၣ်နၤလၢအီၤလၢနပဲတရီအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.57"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.58" osisID="Deut.28.58"/>
                    နမ့ၢ်တပလီၢ်ဘၣ်နသးဒ်သိး နကမၤကယဲၢ်တၢ်သိၣ် တၢ်သီအံၤအတၢ်ကတိၤလၢ အကွဲးအသးလၢလံာ်တ ဘ့ၣ်အံၤအပူၤ, ဒ်သိးနကပျံၤတၢ်အမံၤ, အိၣ်ဒီးအလၤ ကပီၤဒီးတၢ်ပျံၤအလီၢ်, ယွၤနကစၢ်န့ၣ်ဘၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.28.58"/>
                    <verse sID="Deut.28.59" osisID="Deut.28.59"/>
                    ယွၤ ကမၤနတၢ်သံသတြိာ်လီၤလးဝဲ, ဒီးနချံနသၣ်အတၢ်သံ သတြိာ်ဒိၣ်ဝဲ, ဒီးအိၣ်ဝဲဃဲးဃဲးဒီးတၢ်ဆါအအၢအသီ တဖၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲဃဲးဃဲးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.59"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.60" osisID="Deut.28.60"/>
                    ဒီးကဒုးဘၣ်နၤလၢ အဲၤကူပတူးအတၢ်ဆူးတၢ်ဆါ လၢနပျံၤအီၤကိးကလုာ်ဒဲး,ဒီးကစဲဘူးဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.60"/>
                    <verse sID="Deut.28.61" osisID="Deut.28.61"/>
                    ဒီးက ယဲၢ်တၢ်ဆါ,ဒီးကယဲၢ်တၢ်သံသတြိာ်လၢအတကွဲးဘၣ် အသးလၢလံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီအံၤအပူၤခဲလၢာ်န့ၣ် ယွၤ ကဒုးဘၣ်နၤလၢအီၤတုၤနတုၤလၢတၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.61"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.62" osisID="Deut.28.62"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်အါတ့ၢ်ဒ်မူခိၣ်အဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤအသိးဘၣ်ဆၣ် ဒီး, သုကအိၣ်လီၤတဲာ်စှၤဂၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နတဒိ ကနၣ်ဘၣ်ယွၤနကစၢ်အကလုၢ်အကထါဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.62"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.63" osisID="Deut.28.63"/>
                    ဒီးဒ်ယွၤသးခုလၢသုဖီခိၣ်ဒ်သိးအကမၤဂ့ၤသု, ဒီးမၤ အါထီၣ်သုအသိးန့ၣ်, တၢ်ကမၤအသးလၢယွၤအသး ကခုလၢသုဖီခိၣ်ဒ်သိးအကမၤဟးဂီၤသု, ဒီးမၤလၢာ် ကွံာ်သုဒ်န့ၣ်သိးလီၤ. ဒီးတၢ်ကထဲးကွံာ်သုလၢကီၢ်ပူၤ ဖဲနလဲၤမၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.63"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.64" osisID="Deut.28.64"/>
                    ဒီးယွၤကမၤလီၤပြံလီၤပြါနၤလၢ ပှၤကိးကလုာ်ဒဲးအ ကျါလၢဟီၣ်ခိၣ်အကတၢၢ်အံၤ ပၢၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်အက တၢၢ်န့ၣ်, ဒီးဖဲန့ၣ်နကမၤကစၢ်အဂၤတဖၣ်အတၢ်, လၢ နဲဒၣ်ဒီးနပၢ်တဖၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤ, သ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤ, ဒီးလၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.64"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.65" osisID="Deut.28.65"/>
                    လၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါန့ၣ် နတအိၣ်ဘှံးဘၣ်, ဒီးနခီၣ်ညါသးအအိၣ်ဘှံးအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးယွၤ ကဟ့ၣ်လီၤနၤဖဲန့ၣ်လၢတၢ်အသးကနိး, ဒီးတၢ်အမဲာ် ခံး, ဒီးတၢ်အသးလီၤဘှါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.65"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.66" osisID="Deut.28.66"/>
                    ဒီးနသးသမူကလီၤစဲၤလၢနမဲာ်ညါ, ဒီးနကပျံၤတၢ်သ့ သ့တနံၤသီသီတနၤ,ဒီးနသးတအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.66"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.67" osisID="Deut.28.67"/>
                    လၢမုၢ်ဂီၤန့ၣ်နကစံး, မ့ၢ်မတၤကဟ့ၣ်လီၤယၤလၢမုၢ် ဟါတဂၤလဲၣ်န့ၣ်, ဒီးလၢမုၢ်ဟါန့ၣ်နကစံးမ့ၢ်မတၤက ဟ့ၣ်လီၤယၤလၢမုၢ်ဂီၤတဂၤလဲၣ်န့ၣ်, လၢနသူၣ်ပျံၤသး ပျံၤလၢနပျံၤတၢ်အဃိ, ဒီးလၢတၢ်အိၣ်ဖျါလၢနမဲာ်ထံၣ် ဘၣ်အီၤအဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.28.67"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.28.68" osisID="Deut.28.68"/>
                    ဒီးယွၤကဒုးလဲၤကဒီးနၤဆူအဲၤကူပတူးလၢကဘီပူၤ, လၢကျဲလၢယစံးနၤ, နတထံၣ်လၢၤဘၣ်အီၤန့ၣ်ဘၣ်, ဒီးသုကဘၣ်တၢ်ဆါကွံာ်သုဆူ သုဒုၣ်သုဒါလၢကုၢ်ပိာ် မုၣ်, ဒီးကုၢ်ပိာ်ခွါအဂီၢ်, ဒီးပှၤပှ့ၤတၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.28.68"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.29">
                <title>၂၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.1" osisID="Deut.29.1"/>
                    တၢ်တဖၣ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအတၢ်ကတိၤ လၢယွၤမၤလိာ်စီၤမိၤရှ့, လၢအကမၤဒီးပှၤအံၣ်စရ့လး ဖိ, လၢကီၢ်မိၤအးအပူၤ, လၢတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလၢ အမၤဒီးအီၤလၢဃိၤရ့းအလိၤအဖီခိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.2" osisID="Deut.29.2"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ကိးထီၣ်ဆူ အံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, သုထံၣ်ဘၣ်လံကယဲၢ်တၢ်လၢယွၤမၤဝဲလၢသုမဲာ် ညါလၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ, လၢဖၤရိၤ, ဒီးလၢအခ့ အပှၤခဲလၢာ်, ဒီးလၢအကီၢ်ဒီဘ့ၣ်ညါ,
                    <verse eID="Deut.29.2"/>
                    <verse sID="Deut.29.3" osisID="Deut.29.3"/>
                    တၢ်လ့ပစီ ဖးဒိၣ်လၢနမဲာ်ထံၣ်ဘၣ်လံ, တၢ်ပနီၣ်လီၤလး, ဒီးတၢ် လီၤလိၢ်လီၤလးဖးဒိၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.4" osisID="Deut.29.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤတဟ့ၣ်လီၤဘၣ်သုသး လၢအသ့ၣ် ညါတၢ်, ဒီးသုမဲာ်လၢအထံၣ်တၢ်, ဒီးသုနၢ်လၢအနၢ် ဟူတၢ်တုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.29.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.5" osisID="Deut.29.5"/>
                    ဒီးယဆှၢသုလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢအနံၣ်လွံၢ်ဆံလီၤ. သုကူ သုသိးတလီၢ်လံၤဘၣ်လၢသုလိၤဘၣ်. ဒီးနခီၣ်ဖံးတ လီၢ်လံၤဘၣ်လၢနခီၣ်လိၤဘၣ်,
                    <verse eID="Deut.29.5"/>
                    <verse sID="Deut.29.6" osisID="Deut.29.6"/>
                    သုတအီၣ်ဘၣ်ကိၣ်, ဒီးစပံးထံမ့ၢ်ဂ့ၤ, သံးဧိၤမ့ၤဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, သုတအီဘၣ်, ဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါလၢယမ့ၢ်ယွၤသုကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.6"/>
                    <verse sID="Deut.29.7" osisID="Deut.29.7"/>
                    ဒီးတုၤ သုဟဲတုၤလၢအလီၢ်ဖဲအံၤဒီး, ဃ့ၡဘိၣ်အစီၤပၤစံဃိၣ်, ဒီးဘၤၡၣ်အစီၤပၤဧိာ် ဟဲသဂၢၢ်ဒုးသုးဒီးပှၤ, ဒီးပကျီ ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.7"/>
                    <verse sID="Deut.29.8" osisID="Deut.29.8"/>
                    ဒီးပမၤန့ၢ်အထံအကီၢ်, ဒီးပဟ့ၣ်လီၤ အီၤလၢတၢ်န့ၢ်သါလၢ ပှၤရူၤဘ့ၣ်ဖိ, ဒီးလၢပှၤကးဖိ, ဒီးလၢပှၤမနၤရှ့ၤဖိတခီဒူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.9" osisID="Deut.29.9"/>
                    ဒီးတိၢ်န့ၢ်တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအံၤအတၢ်ကတိၤ, ဒီး မၤအီၤဒ်သိးသုကဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ်လၢ ကယဲၢ်တၢ်လၢ သုမၤအီၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.29.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.10" osisID="Deut.29.10"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ သုဆၢထၢၣ်ခဲလၢာ်လၢ ယွၤသုကစၢ်အမဲာ်ညါ, သုဒူၣ်တဖၣ်အခိၣ်တဖၣ်, သု သူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးသုပှၤကွဲးလံာ်, အံၣ်စရ့လးအပှၤက ညီခဲလၢာ်,
                    <verse eID="Deut.29.10"/>
                    <verse sID="Deut.29.11" osisID="Deut.29.11"/>
                    သုဖိဒံဖိသၣ်, သုဖိသုမါ, ဒီးနပှၤတခီ ဘီမုၢ်ဖိလၢအအိၣ်လၢနသူၣ်ဒဲအလီၢ်ပူၤ လၢပှၤကူာ်န သ့ၣ်မုၣ်တုၤလၢပှၤဒၢၣ်နထံ,
                    <verse eID="Deut.29.11"/>
                    <verse sID="Deut.29.12" osisID="Deut.29.12"/>
                    ဒ်သိးနကနုာ်လၢတၢ် အၢၣ်လီၤအီလီၤဒီးယွၤနကစၢ်အပူၤ, ဒီးလၢအဆိၣ်တၢ် လၢအဆိၣ်ဒီးနၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤအပူၤ,
                    <verse eID="Deut.29.12"/>
                    <verse sID="Deut.29.13" osisID="Deut.29.13"/>
                    ဒ်သိးအ ကဒုးအိၣ်ကျၢၤနၤလၢပှၤတကလုာ်လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီး ကဲထီၣ်နကစၢ်, ဒ်အကတိၤတၢ်ဒီးနၤအသိးဒီးဒ်အဆိၣ် တၢ်ဒီးနပၢ်တဖၣ်, ဒီးစီၤအၤဘြၤဟၣ်, ဒီးစီၤအံၤစဲး, ဒီးစီၤယၤကိာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.14" osisID="Deut.29.14"/>
                    ဒီးယမၤတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤဒီး တၢ်ဆိၣ်အံၤထဲလၢ သုဝဲဧိၤတမ့ၢ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Deut.29.14"/>
                    <verse sID="Deut.29.15" osisID="Deut.29.15"/>
                    မ့ၢ်လၢပှၤလၢအဆၢထၢၣ်ဒီးပှၤ လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤဒီးပှၤလၢအတအိၣ်ဘၣ်ဒီး ပှၤလၢ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.15"/>
                    <verse sID="Deut.29.16" osisID="Deut.29.16"/>
                    (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုသ့ၣ် ညါလၢပအိၣ်ပဆိးလၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒီးပခီဂာ် ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢပခီဂာ်,
                    <verse eID="Deut.29.16"/>
                    <verse sID="Deut.29.17" osisID="Deut.29.17"/>
                    ဒီးသုထံၣ်ဘၣ်လံအတၢ် သးဘၣ်အၢ, ဒီးအတၢ်ဂီၤ, သ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤ, ဒီးလၢၢ်ဧိၤလ့ ဧိၤ, ဒီးကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ဒီးထူဧိၤလွဲဧိၤ, လၢအအိၣ်လၢ အကျါလံ).
                    <verse eID="Deut.29.17"/>
                    <verse sID="Deut.29.18" osisID="Deut.29.18"/>
                    ပှၤပိာ်ခွါတဂၤဂ့ၤ, ပှၤပိာ်မုၣ်တဂၤဂ့ၤ, ပှၤတဒူၣ်ဂ့ၤ, ပှၤတဟံၣ်ဂ့ၤ, ကအိၣ်ဘၣ်ဖုးလၢသုကျါ လၢအဃၣ်ကွံာ်အသးလၢယွၤပကစၢ် လၢမုၢ်မဆါတ နံၤအံၤ, ဒ်သိးအကလဲၤမၤပှၤကလုာ်တဖၣ်န့ၣ်အကစၢ် သ့ၣ်အတၢ်မၤလီၤ. ကအိၣ်ဘၣ်ဖုးလၢသုကျါလၢတၢ် အဂံၢ်လၢအကဲထီၣ်သ့ၣ်ဖိစုၣ်, ဒီးသဘူးအပၤစံၣ်တူး,-
                    <verse eID="Deut.29.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.19" osisID="Deut.29.19"/>
                    ဒီးတုၤအနၢ်ဟူတၢ်ဆိၣ်အၢအံၤအတၢ်ကတိၤဒီး, တၢ် ကမၤအသးလၢအကဆိၣ်ဂ့ၤလီၤအသးလၢအသးကံၢ် ပူၤ, ဒီးကစံး, ယမ့ၢ်လဲၤတၢ်လၢယသးကီဒ်သိးယက ပာ်တၢ်အီမူၤသံး လၢတၢ်သူယသးလၢထံအဖီခိၣ်နာ်သ က့ဒီး, ယကအိၣ်ဃူအိၣ်ဖိးလီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.20" osisID="Deut.29.20"/>
                    ယွၤတပျၢ်ဘၣ်အီၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ယွၤအသးကထီၣ်, ဒီး အသးက့ၣ်န့ၣ်ကခုၣ်ထီၣ်ဘၣ်ပှၤတဂၤန့ၣ်, ဒီးကယဲၢ် တၢ်ဆိၣ်အၢလၢအကွဲးအသးလၢ လံာ်ပူၤအံၤခဲလၢာ် ကဘၣ်အီၤ, ဒီးယွၤကတြူာ်ကွံာ်အမံၤ လၢမူခိၣ်အဖီ လာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.21" osisID="Deut.29.21"/>
                    ဒီးယွၤကနီၤဖးအီၤလၢ ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိကိးဒူၣ်ဒဲးအ ကျါ, လၢတၢ်အၢအဂီၢ်, ဒ်တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအတၢ် ဆိၣ်အၢခဲလၢာ် လၢအကွဲးအသးလၢလံာ်တၢ်သိၣ်တၢ် သီအံၤအပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.22" osisID="Deut.29.22"/>
                    ဒီးပှၤတစိၤလၢသုလီၢ်ခံ, သုဖိသုလံၤ, လၢအကဂဲၤ ဆၢထၢၣ်လၢသုလီၢ်ခံ, ဒီးပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢအကဟဲ လၢထံယံၤကီၢ်ယံၤတဖၣ်န့ၣ်ကစံး, တုၤအထံၣ်ဘၣ်ထံ ဧိၤကီၢ်ဧိၤအတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်, ဒီးတၢ်ဆူးတၢ်ဆါတဖၣ် လၢယွၤပာ်လၢအပူၤ,
                    <verse eID="Deut.29.22"/>
                    <verse sID="Deut.29.23" osisID="Deut.29.23"/>
                    ဒီးမ့ၣ်အူအီၣ်ကီၢ်ဒီဘ့ၣ်ညါဒီး ကးဒီးအံသၣ်, ဒီးတဒိးတၢ်ဖှံအီၤ, ဒီးတသၣ်ထီၣ်ဘၣ်, ဒီးနီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤတမဲထီၣ်ဘၣ်လၢအပူၤ, ဒ်တၢ်မၤဟးဂီၤ စဒိၣ်, ဒီးဂမိၤရၤ, အၤဒမၤ, ဒီးစဘိအံၣ်လၢယွၤမၤဟး ဂီၤလၢအသးထီၣ်, ဒီးအသးကိၢ်လူးအသိးန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.29.23"/>
                    <verse sID="Deut.29.24" osisID="Deut.29.24"/>
                    ပှၤ ကလုာ်ခဲလၢာ်န့ၣ်ကစံး, ယွၤမၤကီၢ်တဘ့ၣ်အံၤဒ်အံၤ သိးဘၣ်မနုၤလဲၣ်, တၢ်သးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ကိၢ်ထဲအံၤမ့ၢ်ဒ် လဲၣ်.
                    <verse eID="Deut.29.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.25" osisID="Deut.29.25"/>
                    ဒီးပှၤကစံး, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်လဲၤသဒၣ် ယွၤအပၢ်တဖၣ်အကစၢ် အတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလၢအ အၢၣ်လီၤအီလီၤဝဲဒီးအီၤ, ဖဲအဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢ ကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.25"/>
                    <verse sID="Deut.29.26" osisID="Deut.29.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လဲၤမၤဝဲလၢ ကစၢ်အဂၤတဖၣ်အတၢ်, ဒီးဘါထီၣ်အီၤ, ကစၢ်တဖၣ် လၢအဝဲသ့ၣ် တသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤ, ဒီးလၢတၢ်တဟ့ၣ် လၢအဂီၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.26"/>
                    <verse sID="Deut.29.27" osisID="Deut.29.27"/>
                    ဒီးယွၤအသးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ဘၣ်ကီၢ် တဘ့ၣ်အံၤတုၤအဒုးဘၣ်အီၤလၢ ကယဲၢ်တၢ်ဆိၣ်အၢတ ဖၣ်လၢအကွဲးအသးလၢလံာ်ပူၤအံၤ,
                    <verse eID="Deut.29.27"/>
                    <verse sID="Deut.29.28" osisID="Deut.29.28"/>
                    ဒီးယွၤထဲးကွံာ် အီၤလၢကီၢ်ပူၤလၢတၢ်သူၣ်ထီၣ်, ဒီးတၢ်သးဟ့, ဒီးတၢ် သးကိၢ်လူးဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒီးကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီၤဆူကီၢ် အဂၤတဘ့ၣ်အပူၤ, ဒ်မုၢ်မဆါတနံၤအံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.29.29" osisID="Deut.29.29"/>
                    တၢ်အိၣ်ခူသူၣ်တဖၣ်န့ၣ်အိၣ်ဒီးယွၤပကစၢ်လီၤ. မ့ မ့ၢ်တၢ်လၢတၢ်လီၣ်ဖျါအီၤတဖၣ်န့ၣ်အိၣ်ဒီးပှၤဒီး ပဖိပ လံၤလီၤစိၤလီၤထီ, ဒ်သိးပကတိၢ်န့ၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီ အံၤအတၢ်ကတိၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.29.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.30">
                <title>၃၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.1" osisID="Deut.30.1"/>
                    ဒီးတုၤတၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်နၤခဲလၢာ်ဒီး, တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤဒီး တၢ်ဆိၣ်အၢလၢယပာ်လီၤလံလၢသုမဲာ်ညါ, ဒီးသုသ့ၣ် နီၣ်ထီၣ်က့ၤအီၤလၢပှၤကလုာ်ခဲလၢာ်အကျါဖဲ ယွၤဟီ ထီၣ်ကွံာ်နၤ,
                    <verse eID="Deut.30.1"/>
                    <verse sID="Deut.30.2" osisID="Deut.30.2"/>
                    ဒီးနက့ၤကဒါက့ၤဆူယွၤနကစၢ်, ဒီးနဒိ ကနၣ်အကလုၢ်, ဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢယမၤလိာ်နၤလၢမုၢ် မဆါတနံၤအံၤအသိးန့ၣ်, နဲဒၣ်, ဒီးနဖိနလံၤ, လၢန သူၣ်ကံၢ်သးလဲ, ဒီးနသးဒီဖျၢၣ်ညါဒီး,
                    <verse eID="Deut.30.2"/>
                    <verse sID="Deut.30.3" osisID="Deut.30.3"/>
                    ယွၤနကစၢ် ကဒုးက့ၤက့ၤနကဲကုၢ်တၢ်, ဒီးကသးအိၣ်နၤ, ဒီးကဟဲ က့ၤ, ဒီးထၢဖှိၣ်နၤလၢကယဲၢ်ပှၤကလုာ်အကျါဖဲယွၤန ကစၢ်မၤလီၤပြံလီၤပြါနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.3"/>
                    <verse sID="Deut.30.4" osisID="Deut.30.4"/>
                    ဒီးပှၤဘၣ်ဃးဒီးနၤမ့ၢ် ဘၣ်တၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤဆူမူခိၣ်အကတၢၢ်ဒီး, ယွၤန ကစၢ်ကထၢဖှိၣ်နၤဖဲန့ၣ်, ဒီးဟံးန့ၢ်နၤဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.5" osisID="Deut.30.5"/>
                    ဒီးယွၤနကစၢ်ကဒုးက့ၤနုာ်နၤဆူ ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ လၢနပၢ်တဖၣ်မၤန့ၢ်အီၤဒီးနကမၤန့ၢ်အီၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်က မၤဂ့ၤနၤ, ဒီးဒုးအါထီၣ်နၤလၢနပၢ်တဖၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.6" osisID="Deut.30.6"/>
                    ဒီးယွၤနကစၢ်ကကူးတရံးနသး, ဒီးနချံနသၣ်အသး, ဒ်သိးနကအဲၣ်ယွၤနကစၢ်လၢနသူၣ်ကံၢ်နသးလဲ, ဒီး နသးဒီဖျၢၣ်ညါ, ဒ်သိးနကမူလီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.7" osisID="Deut.30.7"/>
                    ဒီးယွၤနကစၢ်ကပာ်လီၤ တၢ်ဆိၣ်အၢအံၤခဲလၢာ်လၢ နဒုၣ်နဒါအလိၤ, ဒီးလၢပှၤလၢအသးဟ့နၤ, လၢအမၤ အၢမၤသီနၤအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.8" osisID="Deut.30.8"/>
                    ဒီးနကဟဲက့ၤ, ဒီးဒိကနၣ်ယွၤနကစၢ်အကလုၢ်အ ကထါ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်အတၢ်မၤလိာ်ခဲလၢာ်လၢယမၤလိာ် နၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.9" osisID="Deut.30.9"/>
                    ဒီးယွၤကမၤအါထီၣ်နၤလၢ ကယဲၢ်နမၤတၢ်လၢနစု, လၢနဒၢလီၢ်အတၤသၣ်ဒီး, ဒီးလၢနဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအတၤ သၣ်, ဒီးလၢနဟီၣ်ခိၣ်အတၤသၣ်လၢတၢ်ဂ့ၤအဂီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤကသးခုကဒီးလၢနဖီခိၣ်, ဒ်အသးခု လၢနပၢ်တဖၣ်အဖီခိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.10" osisID="Deut.30.10"/>
                    ဒီးနမ့ၢ်ဒိကနၣ် ယွၤနကစၢ်အကလုၢ်အကထါဒ်သိး နကတိၢ်န့ၢ်အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢအ ကွဲးအသးလၢ လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီအံၤအပူၤ, ဒီးနမ့ၢ် ဃၣ်လိၤနသးဆူယွၤနကစၢ်အအိၣ် လၢနသူၣ်ကံၢ်သး လဲန့ၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးဒ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.11" osisID="Deut.30.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်မၤလိာ်အံၤလၢယမၤလိာ်နၤလၢမုၢ် မဆါတနံၤအံၤ တအိၣ်သဒၢဘၣ်ဒီးနၤဘၣ်, ဒီးတအိၣ် လၢအယံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.30.11"/>
                    <verse sID="Deut.30.12" osisID="Deut.30.12"/>
                    တအိၣ်ဘၣ်လၢမူခိၣ်လၢနကစံး, မ့ၢ် မတၤကလဲၤထီၣ်ဆူမူခိၣ်, ဒီးဟဲစိာ်အီၤဆူပအိၣ်, ဒ်သိး ပကနၢ်ဟူ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်အီၤတဂၤလဲၣ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.30.12"/>
                    <verse sID="Deut.30.13" osisID="Deut.30.13"/>
                    ဒီးတ အိၣ်ဘၣ်လၢပီၣ်လဲၣ်ဝၢ်ဘးခီလၢနကစံး, မ့ၢ်မတၤက လဲၤခီဂာ်ပီၣ်လဲၣ်လၢပဂီၢ်, ဒီးဟဲစိာ်အီၤဆူပအိၣ်, ဒ်သိး ပကနၢ်ဟူ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်တဂၤလဲၣ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.30.13"/>
                    <verse sID="Deut.30.14" osisID="Deut.30.14"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ် ကတိၤန့ၣ်အိၣ်ဘူးဒီးနၤ, ဖဲနထးခိၣ်, ဒီးလၢနသးကံၢ် ပူၤ, ဒ်သိးနကတိၢ်န့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.15" osisID="Deut.30.15"/>
                    ကွၢ်, တၢ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, ယပာ်လီၤတၢ်မူ ဒီးတၢ်ဂ့ၤ, ဒီးတၢ်သံဒီးတၢ်အၢလၢနမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.16" osisID="Deut.30.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမၤလိာ်နၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, လၢ နကအဲၣ်ယွၤနကစၢ်, လၢနဘၣ်ပိာ်အကျဲ, ဒီးတိၢ်န့ၢ် အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးအတၢ်စံၣ် ညီၣ်, ဒ်သိးနကမူ, ဒီးအါထီၣ်လီၤ. ဒီးယွၤနကစၢ်က ဆိၣ်ဂ့ၤနၤလၢကီၢ်ပူၤဖဲနလဲၤမၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.17" osisID="Deut.30.17"/>
                    မ့မ့ၢ်နသးမ့ၢ်ဃၣ်ကွံာ်, ဒီးနမ့ၢ်တဒိကနၣ်ဘၣ်, ဒီး တၢ်မ့ၢ်ကလံာ်န့ၢ်နၤ, ဒီးနဘါထီၣ်ကစၢ်အဂၤတဖၣ်,ဒီး မၤအတၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.30.17"/>
                    <verse sID="Deut.30.18" osisID="Deut.30.18"/>
                    ယဒုးနဲၣ်သုလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, လၢ သုကဟးဂီၤသပှၢ်တၢၢ်, သုတအိၣ်ကၢအိၣ်ခိးဘၣ်လၢ ကီၢ်ပူၤဖဲနလဲၤခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ် ဒ်သိးနကမၤန့ၢ်အီၤဘၣ်.-
                    <verse eID="Deut.30.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.30.19" osisID="Deut.30.19"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ ယပာ်မူခိၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်လၢတၢ် အုၣ်အသးလၢသုဂ့ၢ်လီၤ. ယပာ်လီၤလံတၢ်မူဒီးတၢ်သံ, တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤဒီးတၢ်ဆိၣ်အၢ, လၢသုမဲာ်ညါလံ. ဒီးဃုထၢ တၢ်မူ, ဒ်သိးနဲဒၣ်ဒီးနချံနသၣ်ကမူ,
                    <verse eID="Deut.30.19"/>
                    <verse sID="Deut.30.20" osisID="Deut.30.20"/>
                    ဒ်သိးနကအဲၣ် ယွၤနကစၢ်, ဒ်သိးနကဒိကနၣ်အကလုၢ်, ဒ်သိးနကစဲ ဘူးဒီးအီၤ, (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်မ့ၢ်နတၢ်မူ, ဒီးနသူၣ် ကၢသးခိးလီၤ), ဒ်သိးနကအိၣ်လၢကီၢ်ပူၤလၢယွၤဆိၣ် တၢ်ဒီးနပၢ်တဖၣ်, ဒီးစီၤအၤဘြၤဟၣ်, စီၤအံၤစဲး, ဒီး စီၤယၤကိာ်လၢအကဟ့ၣ်လီၤဝဲလၢအီၤန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.30.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.31">
                <title>၃၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.1" osisID="Deut.31.1"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့လဲၤတၢ်ဒီး ကတိၤတၢ်ကတိၤအံၤ ဒီးအံၣ် စရ့လးခဲလၢာ်,
                    <verse eID="Deut.31.1"/>
                    <verse sID="Deut.31.2" osisID="Deut.31.2"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢမုၢ်မဆါတနံၤ အံၤယသးအိၣ်အနံၣ်တကယၤခံဆံလီၤ. ယလဲၤထီၣ်ဒီး ဟဲနုာ်တကဲလၢၤဘၣ်. ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤစ့ၢ်ကီး, နတ ဘၣ်ခီဂာ်ထံကျိယၢ်ဒ့ၣ်အံၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.31.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.3" osisID="Deut.31.3"/>
                    ယွၤနကစၢ်ကလဲၤခီဂာ်လၢနမဲာ်ညါလီၤ. အဝဲဒၣ်က မၤဟးဂီၤကွံာ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်န့ၣ်လၢနမဲာ်ညါ, ဒီးနက မၤန့ၢ်အီၤလီၤ. စီၤယိၤရှူန့ၣ်အဝဲဒၣ်ကခီဂာ်တၢ်လၢန မဲာ်ညါ, ဒ်ယွၤကတိၤတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.4" osisID="Deut.31.4"/>
                    ဒီးယွၤကမၤအီၤဒ်အမၤပှၤအမိၢ်ဖိအစီၤပၤတဖၣ်, စီၤ စံဃိၣ်, ဒီးစီၤဧိာ်, ဒီးအထံအကီၢ်လၢအမၤသယုၢ်အီၤ အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.4"/>
                    <verse sID="Deut.31.5" osisID="Deut.31.5"/>
                    ဒီးယွၤကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢသုမဲာ် ညါ, ဒ်သိးသုကမၤအီၤ, ဒ်ကယဲၢ်တၢ်မၤလိာ်လၢယ မၤလိာ်တ့ၢ်သုအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.6" osisID="Deut.31.6"/>
                    ပာ်ဆူၣ်နသး, ဒီးတံးတဟီၣ်တက့ၢ်. ဘၣ်ယိၣ်တၢ် တဂ့ၤ, ဒီးပျံၤအီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤနကစၢ်မ့ၢ် ပှၤလၢအလဲၤတၢ်ဒီးနၤလီၤ. တညိကွံာ်ဘၣ်နၤဘၣ်, ဒီး တလဲၤသဒၣ်ဘၣ်နၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.31.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.7" osisID="Deut.31.7"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ကိးန့ၢ်စီၤယိၤရှူ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤလၢအံၣ်စရ့ လးခဲလၢာ်အမဲာ်ညါ, ပာ်ဆူၣ်နသး, ဒီးတံးတဟီၣ်တ က့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဘၣ်လဲၤဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤဆူထံဧိၤ ကီၢ်ဧိၤလၢယွၤဆိၣ်တၢ်ဒီးအပၢ်တဖၣ် လၢအဟ့ၣ်လီၤ အီၤလီၤ. ဒီးနဘၣ်ဒုးမၤန့ၢ်အဝဲသ့ၣ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.8" osisID="Deut.31.8"/>
                    ဒီးယွၤမ့ၢ်ပှၤလၢအလဲၤတၢ်လၢနမဲာ်ညါလီၤ. အဝဲဒၣ် ကအိၣ်ဒီးနၤလီၤ. တညိကွံာ်ဘၣ်နၤဘၣ်, ဒီးတလဲၤသ ဒၣ်ဘၣ်နၤဘၣ်. ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ, ဒီးဘၣ်ယိၣ်တၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.31.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.9" osisID="Deut.31.9"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ကွဲးတၢ်သိၣ်တၢ်သီအံၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢ ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤလ့ၤဝံအဖိခွါ လၢအစိာ်ယွၤအတၢ် အၢၣ်လီၤအီလီၤအတလါ, ဒီးလၢအံၣ်စရ့လးအပှၤသူၣ် က့သးပှၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.10" osisID="Deut.31.10"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့မၤလိာ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နွံနံၣ်အကတၢၢ်, လၢတၢ်ပျၢ်အနံၣ်အတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤ, လၢဘူၣ်ဒဲအပူၤ န့ၣ်,
                    <verse eID="Deut.31.10"/>
                    <verse sID="Deut.31.11" osisID="Deut.31.11"/>
                    တုၤအံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်ဟဲဒုးနဲၣ်အသးလၢယွၤန ကစၢ်အမဲာ်ညါဖဲအလီၢ်လၢအကဃုထၢအီၤဒီး, နဘၣ် ဖးတၢ်သိၣ်တၢ်သီအံၤ လၢအံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်အမဲာ်ညါ လၢအနၢ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.12" osisID="Deut.31.12"/>
                    ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ပိာ်ခွါဒီးပိာ်မုၣ်, ဒီးဖိဒံဖိ သၣ်, ဒီးပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢအအိၣ်လၢနပဲတရီအပူၤ, ဒ်သိးအကနၢ်ဟူ, ဒီးကမၤလိတၢ်, ဒီးပျံၤယွၤသုကစၢ်, ဒီးပလီၢ်နသးလၢအကမၤတၢ်သိၣ်တၢ်သီအံၤအတၢ်က တိၤခဲလၢာ်,
                    <verse eID="Deut.31.12"/>
                    <verse sID="Deut.31.13" osisID="Deut.31.13"/>
                    ဒီးဒ်သိးအဖိလၢအတသ့ၣ်ညါတၢ်တဖၣ် န့ၣ်ကနၢ်ဟူ, ဒီးမၤလိတၢ်ပျံၤယွၤသုကစၢ်ကိးမုၢ်နံၤမုၢ် နၤလၢသုမူလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ ဖဲသုလဲၤခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ် ဒ်သိးသုကမၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.14" osisID="Deut.31.14"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်စီၤမိၤရှ့, ကွၢ်ကွၢ်, နမုၢ်နံၤလၢနဘၣ်သံ န့ၣ်သုးဘူးအသးလီၤ. ကိးန့ၢ်စီၤယိၤရှူ, ဒီးဆၢထၢၣ် လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အဒဲပူၤ, ဒ်သိးယကမၤလိာ်အီၤန့ၣ်တ က့ၢ်. ဒီးစီၤမိၤရှ့ဒီးစီၤယိၤရှူလဲၤတၢ်, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢ တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အဒဲပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.15" osisID="Deut.31.15"/>
                    ဒီးယွၤအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢဒဲပူၤလၢတၢ်အၢၣ်အထူၣ်, ဒီး တၢ်အၢၣ်အထူၣ်ဆၢထၢၣ်လၢဒဲအကျဲစၢၤအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.16" osisID="Deut.31.16"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်စီၤမိၤရှ့, ကွၢ်ကွၢ်, နဘၣ်မံဒီးနပၢ်တဖၣ် လီၤ. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤကဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤမၤကမၣ် ထွဲပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ ဖဲအလဲၤအိၣ် လၢအကျါအကစၢ်တဖၣ်အခံ, ဒီးကလဲၤသဒၣ်ယၤ, ဒီး မၤဟးဂီၤယတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလၢယမၤဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.17" osisID="Deut.31.17"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်ယသးထီၣ်ကကဲၤထီၣ်ဘၣ်အီၤဒီး ယကလဲၤသဒၣ်အီၤ, ဒီးယကပာ်သဒၢယမဲာ်လၢအီၤ, ဒီးတၢ်ကအီၣ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးတၢ်အၢတၢ်သီ, ဒီးတၢ်ကိၢ် တၢ်ဂီၤအါမံၤကဘၣ်အီၤလီၤ. ဒီးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်ကစံး ဝဲ, တၢ်အၢတၢ်သီအံၤဘၣ်ပှၤလၢ ပကစၢ်တအိၣ်ဘၣ် လၢပကျါအဃိန့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Deut.31.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.18" osisID="Deut.31.18"/>
                    ဒီးယကပာ်သဒၢယမဲာ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် သပှၢ်တၢၢ် လၢတၢ်အၢတၢ်သီခဲလၢာ်လၢအမၤတ့ၢ်ဝဲအဃိလီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဃၣ်အသးဆူကစၢ်အဂၤတဖၣ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.19" osisID="Deut.31.19"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ ကွဲးတၢ်သးဝံၣ်အံၤလၢသုဂီၢ်, ဒီးသိၣ် လိပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလၢအီၤတက့ၢ်. ပာ်ဝဲလၢအကိာ်ပူၤ, ဒ်သိးတၢ်သးဝံၣ်အံၤ ကကဲထီၣ်တၢ်အုၣ်အသးလၢယ ဂီၢ်ထီဒါပှၤအံၣ်စရ့လးဖိန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.31.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.20" osisID="Deut.31.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တုၤယဒုးလဲၤနုာ်အီၤဆူထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအ ပူၤလၢယဆိၣ်တၢ်လၢအပၢ်တဖၣ်, လၢအယွၤဝဲဒီးတၢ် နုၢ်ထံဒီးကနဲစီ, အဝဲသ့ၣ်အီၣ်ဝဲဒီးဘျဲးအီၣ်, ဒီးဘီၣ်ထီၣ်ဒီး, ကဃၣ်အသးဆူကစၢ်အဂၤတဖၣ်အအိၣ်, ဒီး မၤအတၢ်, ဒီးမၤသးထီၣ်ယၤ, ဒီးမၤဟးဂီၤယတၢ်အၢၣ် လီၤအီလီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.21" osisID="Deut.31.21"/>
                    ဒီးတုၤအဘၣ်တၢ်အၢတၢ်သီ, တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤအါမံၤ ဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢတၢ်သးဝံၣ်အံၤကအုၣ်အသး ထီဒါအီၤ, ဒ်ပှၤအုၣ်အသးအသိးန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တဘၣ်ဘၣ်တၢ်သးပ့ၤနီၣ်အီၤလၢ အချံအသၣ်အထး ခိၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသ့ၣ်ညါအတၢ်ဆိကမိၣ်လၢ အဆိကမိၣ်ခဲကနံၣ်အံၤဒၣ်လဲာ်လၢ ယတချုးဒုးလဲၤနုာ် ဒံးဘၣ်အီၤဆူကီၢ်ပူၤလၢယဆိၣ်တၢ်လၢအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.22" osisID="Deut.31.22"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ကွဲးတၢ်သးဝံၣ်အံၤလၢမုၢ်တနံၤဃီန့ၣ်, ဒီး သိၣ်လိပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.23" osisID="Deut.31.23"/>
                    ဒီးမၤလိာ်စီၤနိၣ်အဖိခွါစီၤယိၤရှူ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပာ်ဆူၣ် နသး, ဒီးတံးတဟီၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နကဒုးလဲၤ နုာ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဆူကီၢ်တဘ့ၣ်အပူၤလၢယဆိၣ်တၢ် လၢအဂ့ၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးယကအိၣ်ဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.24" osisID="Deut.31.24"/>
                    ဒီးတုၤစီၤမိၤရှ့ကွဲးတၢ်သိၣ်တၢ်သီအံၤ အတၢ်ကတိၤ လၢလံာ်ပူၤဝံၤတုၤအလၢာ်ဒီး,
                    <verse eID="Deut.31.24"/>
                    <verse sID="Deut.31.25" osisID="Deut.31.25"/>
                    တၢ်မၤအသးလၢစီၤမိၤ ရှ့မၤလိာ်ပှၤလ့ၤဝံဖိလၢအကစိာ် ယွၤအတၢ်အၢၣ်လီၤ အီလီၤအတလါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.31.25"/>
                    <verse sID="Deut.31.26" osisID="Deut.31.26"/>
                    ဟံးန့ၢ်လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ် သီအံၤ, ဒီးပာ်အီၤလၢယွၤသုကစၢ်အတၢ်အၢၣ်လီၤအီ လီၤအတလါအကပၤန့ၣ်, ဒ်သိးအကအိၣ်ဖျဲၣ်ဖဲန့ၣ်လၢ တၢ်အုၣ်အသးထီဒါနၤအဂီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.31.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.27" osisID="Deut.31.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသ့ၣ်ညါနပူထီၣ်တၢ်, ဒီးနကိာ်ဆူၣ် လီၤ. ကွၢ်ကွၢ်, လၢယမူဒံးဒီးသုအဖၢမုၢ်န့ၣ်လၢမုၢ်မ ဆါတနံၤအံၤ, သုပူထီၣ်ယွၤလီၤ. ဒီးယသံအလီၢ်ခံန့ၣ် အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Deut.31.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.28" osisID="Deut.31.28"/>
                    ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်သုဒူၣ်တဖၣ် အသူၣ်က့အသးပှၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးသုပှၤကွဲးလံာ်တဖၣ်ဆူယအိၣ်, ဒ်သိးယကကတိၤ တၢ်ကတိၤအံၤလၢအနၢ်ပူၤ, ဒီးပာ်မူခိၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်လၢ တၢ်အုၣ်အသးထီဒါအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.29" osisID="Deut.31.29"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသ့ၣ်ညါလၢယသံအလီၢ်ခံန့ၣ်, သု ကမၤဘၣ်အၢသုသး, ဒီးဃၣ်ကပၤလၢကျဲပူၤလၢယမၤ လိာ်သုဒီးတၢ်အၢကဘၣ်သုလၢမုၢ်နံၤအလီၢ်ခံတဖၣ်န့ၣ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုကမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်ညါလၢ အကဒုးသးထီၣ်အီၤလၢသုမၤတၢ်လၢသုစုအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.31.30" osisID="Deut.31.30"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ကတိၤတၢ်လၢအံၣ်စရ့လးအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ခဲ လၢာ်အနၢ်ပူၤလၢတၢ်သးဝံၣ်အံၤ အတၢ်ကတိၤတုၤအ လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.31.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.32">
                <title>၃၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.1" osisID="Deut.32.1"/>
                    ကနၣ်, မူခိၣ်ဧၢ, ဒီးယကကတိၤတၢ်,ဒိကနၣ်, ဟီၣ်ခိၣ်ဧၢ, ယထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤ,
                    <verse eID="Deut.32.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.2" osisID="Deut.32.2"/>
                    ယတၢ်သိၣ်တၢ်သီကဟဲလီၤဒ်တၢ်ဟဲစူၤအသိး,ယကလုၢ်ကလီၤဒ်ပစီၤထံအသိး,ဒ်တၢ်သဖှံာ်လၢတၢ်မဲထီၣ်သီအဖီခိၣ်အသိး,ဒီးဒ်ပစီၤထံအဖျၢၣ်လၢနီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤအဖီခိၣ်အသိး,
                    <verse eID="Deut.32.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.3" osisID="Deut.32.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဒုးဟူထီၣ်ယွၤအမံၤန့ၣ်လီၤ.ပာ်တၢ်ဒိၣ်လၢပကစၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.32.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.4" osisID="Deut.32.4"/>
                    မ့ၢ်ဝဲလၢလၢၢ်တဖျၢၣ်, အတၢ်မၤလၢဝဲပှဲၤဝဲ,အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အကျဲခဲလၢာ်မ့ၢ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်လီၤ.မ့ၢ်တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအကစၢ်, ဒီးတၢ်အၢတအိၣ်လၢအီၤ,တၢ်တီဒီးတၢ်လိၤမ့ၢ်အဝဲဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.5" osisID="Deut.32.5"/>
                    အဝဲသ့ၣ်အိၣ်ဒီးတၢ်သးဘၣ်အၢ, တမ့ၢ်ဘၣ်အဖိ,မ့ၢ်တၢ်အမဲၣ်,မ့ၢ်ပှၤတစိၤလၢအသးက့ၣ်ဒီးလီတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.6" osisID="Deut.32.6"/>
                    သုမၤက့ၤယွၤလၢတၢ်န့ၣ်ဧါ.ပှၤဟးဂီၤဖိ, ဒီးကူၣ်တၢ်တသ့ဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဧၢ,မ့ၢ်နပၢ်, ပှၤလၢအပှ့ၤနၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.အဝဲဒၣ်တ့နၤ, ဒီးဒုးအိၣ်ကျၢၤနၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Deut.32.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.7" osisID="Deut.32.7"/>
                    သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤမုၢ်နံၤတဖၣ်လၢပျၢၤ,ဆိကမိၣ်အါစိၤအါဃၣ်အနံၣ်တဖၣ်တက့ၢ်.သံကွၢ်နပၢ်, ဒီးကဒုးနဲၣ်နၤ,နပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးကစံးဘၣ်နၤ,
                    <verse eID="Deut.32.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.8" osisID="Deut.32.8"/>
                    ဖဲတၢ်ထီကတၢၢ်နီၤဖးပှၤကလုာ်အတၢ်န့ၢ်သါအဆၢ,ဖဲအမၤလီၤမုၢ်လီၤဖးပှၤကညီဖိဒီး,ပာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အဃၢၤတဖၣ်,ဒ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအတၢ်ဂံၢ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.9" osisID="Deut.32.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအဂီၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်,ဒီးအန့ၢ်ဘၣ်သါအဂီၢ်န့ၣ်မ့ၢ်စီၤယၤကိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.10" osisID="Deut.32.10"/>
                    ထံၣ်န့ၢ်အီၤလၢကီၢ်မုၢ်ကနၢတဘ့ၣ်အပူၤ,ဒီးလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢအိၣ်သယုၢ်အိၣ်ဒီးတၢ်သီၣ်အပူၤ,ဆှၢဝ့ၤဝီၤအီၤ, သိၣ်က့ၤသီက့ၤအီၤ,ကွၢ်က့ၤအီၤ, ဒ်အမဲာ်ပှၤဖိအသိး,
                    <verse eID="Deut.32.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.11" osisID="Deut.32.11"/>
                    ဒ်လံာ်ကြီကြာ်ထိၣ်ဂဲၤအသွံ, ဟုအဖိ,ယၤထီၣ်အဒံးဆ့, ဟံးန့ၢ်အီၤ,စိာ်ထီၣ်အီၤလၢအဒံးဆ့အဖီခိၣ်အသိး,
                    <verse eID="Deut.32.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.12" osisID="Deut.32.12"/>
                    ယွၤဆှၢအီၤတဂၤဃီ,ဒီးတခီဘီမုၢ်ဖိအကစၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီးအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.32.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.13" osisID="Deut.32.13"/>
                    ဒုးဒိးအီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်,ဒ်သိးအကအီၣ်စံာ်ဧိၤပှဲၤဧိၤအတၢ်အါထီၣ်,ဒီးဒုးစူၢ်အီၤလၢကနဲစီလၢလၢၢ်ပူၤ,ဒီးသိလၢလၢၢ်မ့ၣ်ပူၤ,
                    <verse eID="Deut.32.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.14" osisID="Deut.32.14"/>
                    ဂီၤဖံးအနုၢ်ထံလီၤသကၤ, ဒီးသိအနုၢ်ထံ,အိၣ်ဒီးသိဖိအသိ,ဒီးဘၤၡၣ်အသိဖါ, ဒီးမဲာ်တဲးလဲး,အိၣ်ဒီးဘုကၠူၣ်အကလ့ၢ်အသိ,ဒီးနအီစပံးသၣ်အသွံၣ်စပံးထံလီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.15" osisID="Deut.32.15"/>
                    ဒီးယရှူရိၣ်ဘီၣ်ထီၣ်, ဒီးတကျာ်ထီၣ်,နဘီၣ်ထီၣ်လံ, နဘီၣ်လုၤကုၤ, နဘီၣ်ဖျၢၣ်ကလာ်လၢသိဒီဂၤညါလံ.တုၤနုၤတစုလဲၤသဒၣ်ယွၤလၢအတ့အီၤ,ဒီးမၤတရီတပါအတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤအလၢၢ်တတဖျၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.16" osisID="Deut.32.16"/>
                    အဝဲသ့ၣ်ဒုးက့ၣ်အသးလၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိအတၢ်,မၤသးထီၣ်အီၤလၢတၢ်သးဘၣ်အၢ,
                    <verse eID="Deut.32.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.17" osisID="Deut.32.17"/>
                    လုၢ်တၢ်လၢတၢ်ဂီၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ယွၤဘၣ်.ကစၢ်တဖၣ်လၢအတသ့ၣ်ညါဘၣ်,လၢအသီ, လၢအဟဲလၢတၢ်အဃၢၤ,လၢသုပၢ်တဖၣ်တပျံၤဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.32.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.18" osisID="Deut.32.18"/>
                    လၢၢ်လၢအထီၣ်ဖိနၤတဖျၢၣ်န့ၣ်နတပးကဲဘၣ်,ဒီးနသးပ့ၤနီၣ်လံယွၤလၢအတ့လီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.19" osisID="Deut.32.19"/>
                    ဒီးယွၤထံၣ်ဝဲ, ဒီးသးထီၣ်ဝဲ,လၢအဖိမုၣ်ဒီးအဖိခွါမၤတံာ်တာ်အဃိ,
                    <verse eID="Deut.32.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.20" osisID="Deut.32.20"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယကပာ်သဒၢယမဲာ်လၢအီၤ,ဒီးအကတၢၢ်ကမၤအသးဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်ယကကွၢ်,အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ပှၤတစိၤလၢအမၤက့ၣ်အသး,ဖိသၣ်လၢအတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီတအိၣ်,
                    <verse eID="Deut.32.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.21" osisID="Deut.32.21"/>
                    ဒုးက့ၣ်ယသးလၢတၢ်လၢအတမ့ၢ်ဘၣ်ကစၢ်,မၤသးထီၣ်ယၤလၢအတၢ်ကလီကလီလီၤ.ယကဒုးသးက့ၣ်အီၤလၢတၢ်အတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကလုာ်,ယကမၤသးထီၣ်အီၤလၢပှၤဟးဂီၤဖိတကလုာ်,
                    <verse eID="Deut.32.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.22" osisID="Deut.32.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၣ်အူဆိၣ်ကဲၤထီၣ်အသးလၢယသးထီၣ်,လၢအကအီၣ်တၢ်ပၢၢ်လၢပျုၤပူၤအခံဒး,ဒီးကအီၣ်ကွံာ်ဟီၣ်ခိၣ်ဒီးအတၢ်အါထီၣ်,ဒီးကဆူးထီၣ်ကွံာ်ကစၢၢ်ကလိအခီၣ်ထံးတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.23" osisID="Deut.32.23"/>
                    ယကပာ်ဖှိၣ်တၢ်အၢတဖၣ်လၢအဖီခိၣ်,ယကမၤလၢာ်ယပျၢ်လၢအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.24" osisID="Deut.32.24"/>
                    ကလၢာ်ဝဲလၢတၢ်သၣ်ဝံၤလီၤဒိ,ဒီးလၢတၢ်သံသတြိာ်မ့ၣ်အူ,ဒီးတၢ်မၤဟးဂီၤနးနးကလဲာ်,ဒီးယကမၢလီၤဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအမဲဧိၤခီဧိၤဆူအအိၣ်,ဒီးတၢ်စွါလၢဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်ကျါတဖၣ်အစုၣ်,
                    <verse eID="Deut.32.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.25" osisID="Deut.32.25"/>
                    နးဧိၤဘီဧိၤလၢခိ, ဒီးတၢ်ပျံၤတၢ်ဖုးလၢဒၢးပူၤ,ကမၤဟးဂီၤပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါ, ဒီးပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိ,ဖိသၣ်အီနုၢ်, ဒီးပှၤခိၣ်ဝါ.
                    <verse eID="Deut.32.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.26" osisID="Deut.32.26"/>
                    ယစံးယကအူပြံပြါအီၤ,ယကဒုးတုာ်တၢ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤအီၤလၢပှၤကညီအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.27" osisID="Deut.32.27"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ယဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢတၢ်အဒုၣ်အဒါကပာ်အသးထီၣ်ထီဒီး, ယကမၤတ့ၢ်လီၤ.ပှၤထီဒါအီၤတဖၣ်ကမၤလီၤလးဘၣ်ဖုးအသး,ကစံးဘၣ်ဖုး, ပစုအိၣ်ထီၣ်ထီ,ဒီးယွၤတမၤဘၣ်တၢ်ခဲလၢာ်အံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.32.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.28" osisID="Deut.32.28"/>
                    မ့ၢ်ပှၤတကလုာ်လၢတၢ်ကူၣ်လိာ်တအိၣ်,ဒီးတၢ်သူၣ်ဆးသးဆးတအိၣ်လၢအပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.32.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.29" osisID="Deut.32.29"/>
                    မ်အကူၣ်တၢ်သ့တက့ၢ်.မ်အနၢ်ကပၢၢ်တၢ်အံၤ,ဒီးဆိကမိၣ်တၢ်လၢအလီၢ်ခံန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.32.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.30" osisID="Deut.32.30"/>
                    အလၢၢ်တဖျၢၣ်မ့ၢ်တဆါကွံာ်အီၤ,ဒီးယွၤမ့ၢ်တကးတံာ်ဃာ်အခံဘၣ်ဒီး,ပှၤတဂၤကလဲၤဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤတကထိ,ဒီးခံဂၤကဒုးဃ့ၢ်ထီၣ်ကွံာ်ပှၤတကလးဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Deut.32.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.31" osisID="Deut.32.31"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပဒုၣ်ပဒါအကစၢ်ဒၣ်ဝဲမ့ၢ်စံၣ်ညီၣ်တၢ်ဒီး,အလၢၢ်တဖျၢၣ်တဒ်သိးဘၣ်ဒီးပလၢၢ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Deut.32.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.32" osisID="Deut.32.32"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အစပံးမုၢ်မ့ၢ်စဒိၣ်အစပံးမုၢ်,ဒီးလၢဂမိရၤအစပံးမုၢ်အလီၢ်လီၤ.အစပံးသၣ်မ့ၢ်စပံးသၣ်အစုၣ်,အကူၤတဖၣ်ခၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.33" osisID="Deut.32.33"/>
                    အစပံးထံမ့ၢ်ပယိၤအစုၣ်,ဒီးဂုၢ်သီအစုၣ်အၢလီၤ.တၢ်အံၤအိၣ်ပာ်ဖှိၣ်ဒီးယၤ,
                    <verse eID="Deut.32.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.34" osisID="Deut.32.34"/>
                    ဘၣ်တၢ်စဲဃၣ်ပနီၣ်လၢ ယတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အပူၤ,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Deut.32.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.35" osisID="Deut.32.35"/>
                    တၢ်မၤဆၢတၢ်အၢအိၣ်ဒီးယၤ, ဒီးတၢ်ကမၤဆၢတၢ်,လၢအကတီၢ်ဖဲအခီၣ်ကတလံာ်လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အမုၢ်တနံၤဘူးထီၣ်လံ,ဒီးတၢ်လၢအကတဲာ်ကတီၤအသးလၢအဂီၢ်န့ၣ်ဟဲချ့,
                    <verse eID="Deut.32.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.36" osisID="Deut.32.36"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤအထံၣ်လၢအစုတအိၣ်လၢၤဘၣ်ဒီး,ဒီးတၢ်အိၣ်ကးတံာ်ဃာ်အခံမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်သဘျ့မ့ၢ်ဂ့ၤတအိၣ်ဘၣ်ဒီး,ယွၤကစံၣ်ညီၣ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်,ဒီးသ့ၣ်နီၣ်ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးလၢအခ့အပှၤအဃိ,-
                    <verse eID="Deut.32.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.37" osisID="Deut.32.37"/>
                    ဒီးကစံး, အဝဲသ့ၣ်အကစၢ်တဖၣ်အိၣ်ဖဲလဲၣ်,လၢၢ်တဖျၢၣ်လၢအတန့ၤအသးလၢအီၤ,
                    <verse eID="Deut.32.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.38" osisID="Deut.32.38"/>
                    လၢအအီၣ်အတၢ်လုၢ်အသိ,လၢအအီအတၢ်လုၢ်အီအစပံးထံန့ၣ်အိၣ်ဖဲလဲၣ်.ကဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးမၤစၢၤသုတက့ၢ်.ကကဲထီၣ်ဒၣ်ဝဲလၢတၢ်ကွၢ်က့ၤသုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.32.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.39" osisID="Deut.32.39"/>
                    ကွၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ, ယဲ, မ့ၢ်ယၤလီၤ.ကစၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီးယၤဘၣ်.ယမၤသံတၢ်ယဲ, ဒီးယမၤမူတၢ်ယဲ,ယမၤဆါတၢ်ယဲ, ဒီးယမၤဘျါတၢ်ယဲ,ဒီးတၢ်မၤပူၤဖျဲးလၢယစုပူၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.32.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.40" osisID="Deut.32.40"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယယူာ်ထီၣ်ယစုဆူမူခိၣ်,ဒီးယစံး, ယမူယဲလီၤထူလီၤယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.41" osisID="Deut.32.41"/>
                    ယမ့ၢ်ကျ့ထီၣ်ယနးကပြုၢ်ကပြီၤတဘ့ၣ်,ဒီးယစုဟံးဃာ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဒီး,ယကဟ့ၣ်ကၣ်ယဒုၣ်ယဒါလၢတၢ်မၤဆၢတၢ်အၢ,ဒီးယကမၤဆၢတၢ်လၢပှၤလၢအသးဟ့ယၤ,
                    <verse eID="Deut.32.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.42" osisID="Deut.32.42"/>
                    ယကဒုးအီမူၤယပျၢ်လၢတၢ်သွံၣ်,ဒီးယနးကအီၣ်တၢ်ညၣ်,လၢပှၤဘၣ်တၢ်မၤသံ, ဒီးပှၤဘၣ်တၢ်ဖီၣ်န့ၢ်အီၤအသွံၣ်,လၢတၢ်အဒုၣ်အဒါအပဒိၣ်တဖၣ်အခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.43" osisID="Deut.32.43"/>
                    သူၣ်ဖှံသးညီ, ပှၤကလုာ်တဖၣ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်ဧၢ,အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကမၤအၢဆၢလၢအခ့အပှၤအသွံၣ်အဃိ,ဒီးကဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်မၤဆၢတၢ်အၢလၢပှၤလၢအထီဒါအီၤ, ဒီးကမၤပူၤဖျဲးတၢ်လၢအကီၢ်လၢအပှၤဂီၢ်မုၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.44" osisID="Deut.32.44"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ဟဲ, ဒီးကတိၤတၢ်သးဝံၣ်အံၤအတၢ်ကတိၤ ခဲလၢာ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အနၢ်ပူၤ, အဝဲဒၣ်, ဒီးစီၤနိၣ်အဖိခွါ စီၤယိၤရှူလီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.44"/>
                    <verse sID="Deut.32.45" osisID="Deut.32.45"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့ကတိၤကယဲၢ်တၢ်ကတိၤအံၤ ဒီးအံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်န့ၣ်လၢာ်ဝဲ,
                    <verse eID="Deut.32.45"/>
                    <verse sID="Deut.32.46" osisID="Deut.32.46"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပာ် သုသးလၢကယဲၢ်တၢ်ကတိၤ လၢယအုၣ်ယသးလၢသု ကျါလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, လၢသုကမၤလိာ်သုဖိသု လံၤလၢအကပလီၢ်အသး, ဒ်သိးအကတိၢ်န့ၢ်တၢ်သိၣ် တၢ်သီအံၤအတၢ်ကတိၤခဲလၢာ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.32.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.47" osisID="Deut.32.47"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ် တၢ်ကလီကလီလၢသုဂီၢ် ဘၣ်. မ့ၢ်သုတၢ်မူလီၤ, ဒီးသုကထုးထီထီၣ်သုနံၤသုသီ လၢကီၢ်ပူၤဖဲသုလဲၤခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ် ဒ်သိးသုကမၤန့ၢ်အီၤ လၢတၢ်န့ၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Deut.32.47"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.48" osisID="Deut.32.48"/>
                    ဒီးယွၤကတိၤတၢ်ဒီးစီၤမိၤရှ့ လၢမုၢ်တနံၤဃီန့ၣ်ဒီးစံး ဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.32.48"/>
                    <verse sID="Deut.32.49" osisID="Deut.32.49"/>
                    လဲၤထီၣ်ဘးကစၢၢ်ဧဘါရံၣ်အံၤ, ကစၢၢ်နဘိ, လၢအအိၣ်လၢမိၤအးအကီၢ်ပူၤသဃီၤဒီးယရံၤဃိ, ဒီး ကွၢ်ကီၢ်ကနၤဧၣ်လၢယဟ့ၣ်လီၤ ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလၢ တၢ်န့ၢ်သါအဂီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.32.49"/>
                    <verse sID="Deut.32.50" osisID="Deut.32.50"/>
                    ဒီးသံလၢကစၢၢ်အလိၤ ဖဲနလဲၤထီၣ်န့ၣ်, ဒီးဘၣ်တၢ်ပာ်ဖှိၣ်နၤဒီးနပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒ်န ဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤအၤဟရိၣ်သံဝဲလၢကစၢၢ်ဃိၢ်အလိၤ, ဒီးဘၣ် တၢ်ပာ်ဖှိၣ်အီၤဒီးအပှၤဂီၢ်မုၢ်အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.32.50"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.51" osisID="Deut.32.51"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမၤကမၣ်ယၤလၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအ ကျါဖဲထံမရံၤဘါကၤဒ့ၣ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢစံၣ်န့ၣ်လီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုတပာ်စီဆှံယၤလၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအကျါ ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.32.51"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.32.52" osisID="Deut.32.52"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးနကထံၣ်ဘၣ် ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤန့ၣ်လၢနမဲာ် ညါလီၤ. မ့ၢ်နာ်သက့ဒ်န့ၣ်ဒီးနတဘၣ်လဲၤနုာ်ဖဲန့ၣ်ဆူ ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢယဟ့ၣ်လီၤပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.32.52"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.33">
                <title>၃၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.1" osisID="Deut.33.1"/>
                    ဒီးအအံၤမ့ၢ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢ ယွၤအပှၤကညီစီၤမိၤရှ့, လၢအတချုးသံဒံးဘၣ်, ဆိၣ်ဂ့ၤပှၤအံၣ်စရ့လးဖိန့ၣ်လီၤ.ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.33.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.2" osisID="Deut.33.2"/>
                    ယွၤဟဲလၢစံၤနါ,ဒီးဟဲထီၣ်န့ၢ်အီၤလၢစ့ဧၢ်ဆူအအိၣ်,ကပီၤထီၣ်ဝဲလၢကစၢၢ်ပၤရၣ်,ဒီးဟဲဝဲဒီးအပှၤစီဆှံတကလး,
                    <verse eID="Deut.33.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.3" osisID="Deut.33.3"/>
                    မ့ၢ်မးအအဲၣ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်,အပှၤစီဆှံခဲလၢာ်အိၣ်လၢအစုပူၤ,ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢနခီၣ်ထံး,ကဒိးန့ၢ်နကလုၢ်ကထါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.4" osisID="Deut.33.4"/>
                    စီၤမိၤရှ့မၤလိာ်န့ၢ်ပှၤလၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီ,စီၤယၤကိာ်အတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အတၢ်န့ၢ်သါ,
                    <verse eID="Deut.33.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.5" osisID="Deut.33.5"/>
                    ဒီးလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အခိၣ်တဖၣ်အိၣ်ဖှိၣ်,အံၣ်စရ့လးအဒူၣ်တဖၣ်အိၣ်တပူၤဃီန့ၣ်,မ့ၢ်စီၤပၤလၢယရှူရိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.6" osisID="Deut.33.6"/>
                    မ်ရူၤဘ့ၣ်မူတက့ၢ်, မ်အသုတသံတဂ့ၤ,ဒီးမ်အပှၤကညီအိၣ်စှၤဂၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.33.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.7" osisID="Deut.33.7"/>
                    ဒီးအအံၤမ့ၢ်လၢယူဒၤအဂ့ၢ်အကျိၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,ကနၣ်, ယွၤဧၢ, ယူဒၤအကလုၢ်ဒီးဒုးလဲၤနုာ်အီၤဆူအပှၤဂီၢ်မုၢ်တက့ၢ်,မ်အစုတဖၣ်အါလၢအဂီၢ်တက့ၢ်,ဒီးကဲထီၣ်နဲတၢ်မၤစၢၤအီၤလၢအဒုၣ်အဒါန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.33.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.8" osisID="Deut.33.8"/>
                    ဒီးလၢလ့ၤဝံအဂ့ၢ်အကျိၤစံးဝဲဒၣ်,မ်နတူမံၣ်ဒီးနအူရံၣ်အိၣ်ဒီးနပှၤစီဆှံတဂၤ,လၢနလ့ပစီအီၤလၢမးစၤ,လၢနမၤကွၢ်အီၤဖဲထံမရံၤဘါ,
                    <verse eID="Deut.33.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.9" osisID="Deut.33.9"/>
                    လၢအစံးလၢအမိၢ်ဒီးအပၢ်အဂ့ၢ်, ယတထံၣ်ဘၣ်အီၤ,ဒီးတပာ်သ့ၣ်ညါအသးလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်,ဒီးတသ့ၣ်ညါဘၣ်အဖိဒၣ်ဝဲဘၣ်,အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တိၢ်န့ၢ်နကလုၢ်ကထါ,ဒီးကွၢ်က့ၤနတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.10" osisID="Deut.33.10"/>
                    ကသိၣ်လိယၤကိာ်လၢနတၢ်စံၣ်ညီၣ်တဖၣ်,ဒီးအံၣ်စရ့လးလၢနတၢ်သိၣ်တၢ်သီ,ကပာ်ထီၣ်တၢ်ဆိၣ်ကဲၤနၢမူလၢနမဲာ်ညါ,ဒီးနတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူဒီဒုလၢနတၢ်လုၢ်အလီၢ်အဖီခိၣ်.
                    <verse eID="Deut.33.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.11" osisID="Deut.33.11"/>
                    ဆိၣ်ဂ့ၤ, ယွၤဧၢ, အတၢ်ဖိတၢ်လံၤ,ဒီးအမၤတၢ်လၢအစုန့ၣ်မ်အဘၣ်နသးတက့ၢ်.ပှၤအဂဲၤဆၢထၢၣ်ထီဒါအီၤ, ကျီဖျိအယီၢ်ဒ့တက့ၢ်,ဒီးလၢပှၤအသးဟ့အီၤ, ဒ်သိးအသုတဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Deut.33.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.12" osisID="Deut.33.12"/>
                    ဒီးလၢဘံၣ်ယၤမံၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤစံးဝဲဒၣ်,ပှၤလၢယွၤအဲၣ်အီၤကအိၣ်ဝဲလၢအဃၢၤခၢၣ်သနၢၢ်,ကကွၢ်က့ၤအီၤသ့တနံၤကျၢၤ,ကအိၣ်ကဆိးဝဲလၢအဖံဘၣ်ခိၣ်အကဆူးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.13" osisID="Deut.33.13"/>
                    ဒီးလၢယိၤသးအဂ့ၢ်အကျိၤစံးဝဲဒၣ်,မ်ယွၤဆိၣ်ဂ့ၤအထံအကီၢ်တက့ၢ်.လၢမူခိၣ်အတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်, လၢပစီၤထံ,ဒီးလၢတၢ်ယိာ်ပူၤလၢအကိာ်လီၤလၢလာ်ခီ,
                    <verse eID="Deut.33.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.14" osisID="Deut.33.14"/>
                    ဒီးလၢတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢမုၢ်ဒုးဟဲသၣ်ထီၣ်,ဒီးလၢတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢလါတဖၣ်ဒုးဟဲသၣ်ထီၣ်,
                    <verse eID="Deut.33.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.15" osisID="Deut.33.15"/>
                    ဒီးလၢကစၢၢ်ကလိလၢပျၢၤအတၢ်အဒိၣ်တဖၣ်,ဒီးလၢတၢ်စိခိၣ်အထူအယိာ်အတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်,
                    <verse eID="Deut.33.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.16" osisID="Deut.33.16"/>
                    လၢဟီၣ်ခိၣ်အတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်, ဒီးအတၢ်ပှဲၤ,ဒီးလၢတၢ်ဘၣ်ပှၤအသးလၢအအိၣ်လၢ သ့ၣ်တၤဆှုၣ်တခိၣ်အပူၤ,မ်အဟဲဘၣ်စီၤယိၤသးအခိၣ်,လၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အပဒိၣ်ဖးဒိၣ်အခိၣ်ဒီခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.33.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.17" osisID="Deut.33.17"/>
                    အဂီၤဖံးဝဲၢ်ကိန့ၣ်မ့ၢ်အကဟုကညီၢ်,အနၢၤန့ၣ်မ့ၢ်ဒ်တၤဖးအနၢၤအသိး,ကသနိၣ်ထီၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်တပူၤဃီလၢအီၤ,ဆူဟီၣ်ခိၣ်အကတၢၢ်လီၤ.အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်အ့ဖရဲၣ်အပှၤကလးတဖၣ်,ဒီးအဝဲန့ၣ်မ့ၢ်မနၤရှ့ၤအပှၤကထိတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.18" osisID="Deut.33.18"/>
                    ဒီးလၢစဘူလိၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤစံးဝဲဒၣ်,သးခု, စဘူလိၣ်ဧၢ, လၢနလဲၤတၢ်,ဒီးယံးစၣ်ကၢ်ဧၢ, လၢနဒဲပူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.33.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.19" osisID="Deut.33.19"/>
                    ကကိးန့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဆူကစၢၢ်တဖျၢၣ်န့ၣ်,ဖဲန့ၣ်ကလုၢ်တၢ်တီတၢ်လိၤအတၢ်လုၢ်တဖၣ်,အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကစူၢ်ထီၣ်ပီၣ်လဲၣ်အတၢ်ပှဲၤ,ဒီးတၢ်လုၢ်ဒိၣ်အိၣ်ခူသူၣ်လၢမဲးကျါလီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.20" osisID="Deut.33.20"/>
                    ဒီးလၢကးအဂ့ၢ်အကျိၤစံးဝဲဒၣ်,ပှၤလၢအမၤလဲၢ်ထီၣ်ကးန့ၣ်မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်, အိၣ်ဝဲဆိးဝဲဒ်ခ့ယုၢ်မိၢ်အသိး,ဒီးအ့ၣ်ဖှီတၢ်အစုဒီးအခိၣ်ဒီလီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.21" osisID="Deut.33.21"/>
                    ဒီးကွၢ်န့ၢ်တၢ်ဆိကတၢၢ်လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲအဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲန့ၣ်တၢ်အဂီၢ်အိၣ်ပာ်စၢၤလၢပှၤစံၣ်ညီၣ်တၢ်အဂီၢ်,ဒီးဟဲဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အခိၣ်တဖၣ်,မၤဝဲလၢယွၤအတၢ်တီတၢ်လိၤ,ဒီးအတၢ်စံၣ်ညီၣ်ဒီးအံၣ်စရ့လးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.22" osisID="Deut.33.22"/>
                    ဒီးလၢဒၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤစံးဝဲဒၣ်,ဒၣ်မ့ၢ်ခ့ယုၢ်အဖိတဒု,စံၣ်ဝဲလၢဘၤၡၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.23" osisID="Deut.33.23"/>
                    ဒီးလၢနးသၤလံအဂ့ၢ်အကျိၤစံးဝဲဒၣ်,နးသၤလံဧၢ, ဘၣ်တၢ်အသးန့ၣ်နန့ၢ်ဘျဲးန့ၢ်,ဒီးနပှဲၤဒီးယွၤအတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤန့ၣ်,မၤန့ၢ်နဲလၢတၢ်မုၢ်နုာ်ဒီးတၢ်ကလံၤထံးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.33.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.24" osisID="Deut.33.24"/>
                    ဒီးလၢအၤရှ့ၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤ, စံးဝဲဒၣ်,မ်အၤရှ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢဖိသၣ်တဖၣ်,မ်အဘၣ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အသး,မ်အဘျၢအခီၣ်လၢသိပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.33.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.25" osisID="Deut.33.25"/>
                    ထးဒီးတိၢ်မ့ၢ်နခီၣ်ဖံး,ဒီးဒ်နမုၢ်နံၤတဖၣ်အသိးန့ၣ်နဂံၢ်နဘါကအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.26" osisID="Deut.33.26"/>
                    တၢ်ဒ်ယရှူရိၣ်အကစၢ်အသိးတအိၣ်,ပှၤလၢအဒိးမူခိၣ်လၢအကမၤစၢၤနၤ,ဒီးဒိးတၢ်အၢၣ်လၢအလၤကပီၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.27" osisID="Deut.33.27"/>
                    ယွၤအထူအယိာ်န့ၣ်မ့ၢ်နအိၣ်နဆိးအလီၢ်,ဒီးတၢ်အစုအထူအယိာ်တဖၣ်န့ၣ်အိၣ်လၢနဖီလာ်.ဒီးကဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်အဒုၣ်အဒါလၢနမဲာ်ညါ,ဒီးကစံး, မၤဟးဂီၤတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Deut.33.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.28" osisID="Deut.33.28"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးကအိၣ်ကဆိးခၢၣ်သနၢၢ်,စီၤယၤကိာ်အထံထီၣ်ပၢၢ်တပူၤဒၣ်,လၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအိၣ်ဒီးဘုကၠူၣ်, ဒီးစပံးထံအပူၤလီၤ.အမူခိၣ်ကလီၤစီၤပစီၤထံစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.33.29" osisID="Deut.33.29"/>
                    အံၣ်စရ့လးဧၢ, နဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလီၤ.မ့ၢ်မတၤလီၤဂာ်ဒီးနၤ, ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဧၢ,လၢအဘၣ်တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလၢယွၤ,တၢ်မၤစၢၤနၤအကတီၤတဘ့ၣ်,ဒီးနကဟုကညီၢ်အနးတဘ့ၣ်န့ၣ်လဲၣ်.နဒုၣ်နဒါတဖၣ်ကပာ်ဆီၣ်လီၤအသးလၢနဖီလာ်,ဒီးနကယီၢ်ဘၣ်အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.33.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Deut.34">
                <title>၃၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Deut.34.1" osisID="Deut.34.1"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့လဲၤထီၣ်လၢမိၤအးအတၢ်ပျီပူၤ ဆူကစၢၢ် နဘိ, လၢပံးစကၤအဒီခိၣ်လၢအအိၣ်သဃီၤဒီးယရံၤဃိ လီၤ. ဒီးယွၤဒုးနဲၣ်အီၤလၢကီၢ်ကံးလဧးဒီဘ့ၣ်ညါပၢၢ် လၢဒၣ်,
                    <verse eID="Deut.34.1"/>
                    <verse sID="Deut.34.2" osisID="Deut.34.2"/>
                    ဒီးနးသၤလံဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒီးအ့ဖရဲၣ်, ဒီးမနၤ ရှ့ၤအကီၢ်, ဒီးကီၢ်ယူဒၤဒီဘ့ၣ်ညါပၢၢ်လၢပီၣ်လဲၣ်မုၢ်နုာ် န့ၣ်,
                    <verse eID="Deut.34.2"/>
                    <verse sID="Deut.34.3" osisID="Deut.34.3"/>
                    ဒီးတၢ်လၢကလံၤထံး, ဒီးယရံၤဃိအကစၢၢ်က ဆူးအပျီ, ဒီးသ့ၣ်စူၣ်ပလိၣ်အဝ့ၢ်ပၢၢ်လၢစိၤဧၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.34.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.34.4" osisID="Deut.34.4"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်အီၤ, အဝဲအံၤ မ့ၢ်ကီၢ်လၢယဆိၣ်တၢ် လၢအဂ့ၢ်ဒီးစီၤအၤဘြၤဟၣ်, ဒီးစီၤအံၤစဲး, ဒီးစီၤယၤ ကိာ်, ဒီးစံး, ယကဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢနချံနသၣ်လီၤ. ယ ဒုးထံၣ်ဘၣ်လံနၤလၢနမဲာ်လံ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးနတလဲၤခီ ဂာ်ဖဲန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Deut.34.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.34.5" osisID="Deut.34.5"/>
                    ဒီးစီၤမိၤရှ့, ယွၤအခ့အပှၤန့ၣ်, သံဝဲဖဲန့ၣ်လၢကီၢ်မိၤ အးအပူၤ, ဒ်ယွၤအကလုၢ်ကထါအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.34.5"/>
                    <verse sID="Deut.34.6" osisID="Deut.34.6"/>
                    ဒီး တၢ်ခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢကစၢၢ်ကဆူးပူၤလၢ ကီၢ်မိၤအး အပူၤအိၣ်ဝဲသဃီၤဒီးဘ့ၤသပဧိၢ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤ ကညီတသ့ၣ်ညါဘၣ်အသွၣ်ခိၣ် တုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ လီၤ.
                    <verse eID="Deut.34.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.34.7" osisID="Deut.34.7"/>
                    ဒီးလၢစီၤမိၤရှ့သံဝဲန့ၣ်အသးပှၢ်တ့ၢ် အနံၣ်တကယၤ ခံဆံလီၤ. အမဲာ်တခံးဒံးဘၣ်, ဒီးအသးစၢ်အဂံၢ်အဘါ တစၢ်လီၤဒံးဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.34.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.34.8" osisID="Deut.34.8"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဟီၣ်ဝဲလၢ စီၤမိၤရှ့အဃိလၢ မိၤ အးအတၢ်ပျီပူၤအနံၤသၢဆံလီၤ. ဒီးမုၢ်နံၤတဖၣ်လၢအ ဟီၣ်ဝဲလၢစီၤမိၤရှ့အဃိလၢာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Deut.34.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.34.9" osisID="Deut.34.9"/>
                    ဒီးစီၤနိၣ်အဖိခွါ စီၤယိၤရှူပှဲၤဝဲဒီး တၢ်ကူၣ်သ့ကူၣ် ဘၣ်အသးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤမိၤရှ့ပာ်တ့ၢ်အစုလၢ အလိၤလီၤ. ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဒိကနၣ်အကလုၢ်အက ထါ, ဒီးမၤဝဲဒ်ယွၤမၤလိာ်စီၤမိၤရှ့အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.34.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Deut.34.10" osisID="Deut.34.10"/>
                    ဒီးတၢ်တအိၣ်ထီၣ်လၢၤဘၣ်လၢ အံၣ်စရ့လးအကျါ လၢဝံတဂၤဒ်စီၤမိၤရှ့အသိး, လၢယွၤသ့ၣ်ညါဒီးကွၢ်ဆၢ ညါအီၤ,
                    <verse eID="Deut.34.10"/>
                    <verse sID="Deut.34.11" osisID="Deut.34.11"/>
                    လၢကယဲၢ်တၢ်အပနီၣ်လီၤလး, ဒီးတၢ်ဒီး တၢ်လီၤလိၢ်လီၤလးခဲလၢာ် လၢယွၤမၢအလဲၤမၤလၢ ကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤ, လၢဖၤရိၤအလိၤ, ဒီးလၢအခ့ အပှၤအလိၤခဲလၢာ်, ဒီးလၢအကီၢ်ဒီဘ့ၣ်ညါအပူၤ,- ဒီးလၢတၢ်အစုဆူၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးလၢတၢ်မၤပျံၤတၢ်ခဲ လၢာ်လၢစီၤမိၤရှ့ဒုးနဲၣ် လၢအံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်အမဲာ် ညါန့ၣ်နီတဂၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Deut.34.11"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>