<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Hag</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Hag">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်ဃးကဲ.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Hag.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.1" osisID="Hag.1.1"/>
                    လၢစီၤပၤဒၤရယါဝ့ၣ်အနံၣ်ခံနံၣ်တနံၣ်, လါဃုလါ တလါ, ထီၣ်တနံၤန့ၣ်ယွၤအကလုၢ်ဟဲဆူ ယူဒၤအခိၣ် စီၤၡၤလတံၤအ့လးအဖိခွါ စီၤစရူဘၤဘ့လး, ဒီးပှၤလုၢ် တၢ်အခိၣ်စီၤယိၤစါဒးအဖိခွါ စီၤယိၤရှူအအိၣ်, လၢဝံ ဃးကဲအစုပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Hag.1.1"/>
                    <verse sID="Hag.1.2" osisID="Hag.1.2"/>
                    တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံး ဒ်အံး, စံးဝဲဒၣ်, အကတီၢ်လၢပှၤကမၤယွၤအဟံၣ်န့ၣ် တဘၣ်ဒံးဘၣ်န့ၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤစံးဝဲဒၣ်. ဒီးယွၤအကလုၢ်ဟဲဝဲလၢဝံဃးကဲအစုပူၤ,ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Hag.1.2"/>
                    <verse sID="Hag.1.3" osisID="Hag.1.3"/>
                    <verse eID="Hag.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.4" osisID="Hag.1.4"/>
                    သုအိၣ်သုဆိးလၢသုဟံၣ် အိၣ်ဒီးအသ့ၣ်သ့ၣ်ဘၣ်လၢ ဟံၣ်ခိၣ်လၢညါခီ, ဒီးဟံၣ်တဖျၢၣ်အံၤအိၣ်သယုၢ်န့ၣ်အ ကတီၢ်ဘၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Hag.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.5" osisID="Hag.1.5"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဒ်အံၤ, ကွၢ် ဆိကမိၣ်သုကျဲဧိၤကပူၤဧိၤအဂ့ၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Hag.1.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.6" osisID="Hag.1.6"/>
                    သုဖှံတၢ်အအါ, ဒီးဟဲစိာ်နုာ်တၢ်အစှၤ, သုအီၣ်တၢ် ဒီးတအီၣ်ကုးအီၣ်ပှဲၤဘၣ်. သုအီတၢ်, ဒီးတဘျဲးအီဘၣ်, သုဒုးကူဒုးသိးသုသး, ဒီးပှၤတလၢၤဘၣ်လၢသုကျါနီတ ဂၤဘၣ်. ဒီးပှၤလၢအဒိးလဲအသးဒီးန့ၢ်အဘူးအလဲန့ၣ်, ဒၢနုာ်အဘူးအလဲန့ၣ်လၢထၢၣ်ထူၣ်ဖျိအပူၤလီၤ. ယွၤစံးဒ်အံၤ, ကွၢ်ဆိကမိၣ်သုကျဲဧိၤကပူၤဧိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Hag.1.6"/>
                    <verse sID="Hag.1.7" osisID="Hag.1.7"/>
                    <verse eID="Hag.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.8" osisID="Hag.1.8"/>
                    လဲၤထီၣ်ကစၢၢ်ကလိန့ၣ်, ဟဲစိာ်သ့ၣ်ဒီးမၤဟံၣ်တက့ၢ်. ဒီးယကမုာ်လၤတၢ်လၢအပူၤ, ဒီးယကဒိးတၢ်လၤကပီၤ, ယွၤစံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Hag.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.9" osisID="Hag.1.9"/>
                    သုကွၢ်လၢ်တၢ်အါအကျဲ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, တၢ်ဆံးန့ၣ် လီၤ. ဒီးတုၤသုဟဲစိာ်ဆူဟံၣ်ပူၤဒီး, ယအူဒံကွံာ်အီၤလီၤ. မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်န့ၣ်, တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ဝဲလၢယဟံၣ်လၢအအိၣ်သယုၢ်အဃိ, ဒီးသုဃ့ၢ်တဂၤ ဆူအဟံၣ်ဒၣ်ဝဲစုာ်စုာ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Hag.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.10" osisID="Hag.1.10"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး မူခိၣ်တဒုးလီၤစီၤပစီၤထံဘၣ်န့ၣ် မ့ၢ် လၢသုဃိ, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်တဒုးသၣ်ထီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hag.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.11" osisID="Hag.1.11"/>
                    ဒီးယကိးန့ၢ်လံတၢ်ယီၤဃ့လၢ ကီၢ်အဂီၢ်, ဒီးလၢက စၢၢ်ကလိအဂီၢ်, ဒီးလၢဘုဧိၤဟုဧိၤအဂီၢ်, ဒီးလၢစပံးထံ သီအဂီၢ်, ဒီးလၢသိဧိၤချါဧိၤအဂီၢ်, ဒီးတၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ် လၢအဒုးသၣ်ထီၣ်တၢ်အဂီၢ်, ဒီးလၢပှၤကညီအဂီၢ်, ဒီး လၢဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအဂီၢ်, ဒီးလၢပှၤအစုမၤတၢ်ခဲလၢာ်အဂီၢ် လံလီၤ.
                    <verse eID="Hag.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.12" osisID="Hag.1.12"/>
                    တုၤနုၤတဘျီစီၤၡၤလတံၤအ့လးအဖိခွါ စီၤစရူဘၤဘ့ လး, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ယိၤစါဒးအဖိခွါစီၤယိၤရှူ, ဒီး ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်လီၤတဲာ်ခဲလၢာ်န့ၣ် ဒိကနၣ်ယွၤအ ကစၢ်အကလုၢ်, ဒီးဝံဃးကဲအတၢ်ကတိၤ, ဒ်ယွၤအက စၢ်မၢလီၤအီၤအသိးန့ၣ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ပျံၤယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Hag.1.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.13" osisID="Hag.1.13"/>
                    ဒီးယွၤအကလူး စီၤဃးကဲတလိယွၤအကလုၢ်လၢပှၤ ဂီၢ်မုၢ်အဖၢမုၢ်န့ၣ်ဒီး, စံးဝဲဒၣ်, ယအိၣ်ဒီးသု, ယွၤစံးဝဲ ဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hag.1.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.1.14" osisID="Hag.1.14"/>
                    ဒီးယွၤထိၣ်ဂဲၤယူဒၤအခိၣ် စီၤၡၤလတံၤအ့လးအဖိခွါ စီၤစရူဘၤဘ့လးအသး, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် စီၤယိၤစါ ဒးအဖိခွါစီၤယိၤရှူအသး, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်လီၤတဲာ် ခဲလၢာ်အသး, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟဲဝဲ, ဒီးမၤတၢ်လၢတၢ်သုး မုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤအဟံၣ်ပူၤ,
                    <verse eID="Hag.1.14"/>
                    <verse sID="Hag.1.15" osisID="Hag.1.15"/>
                    လၢစီၤပၤဒၤရယါဝ့ၣ်အနံၣ် ခံနံၣ်တနံၣ်, လါဃုလါတလါ, ထီၣ်ခံဆံလွံၢ်နံၤတနံၤ အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hag.1.15"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hag.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.1" osisID="Hag.2.1"/>
                    လါနွံလါတလါ, ထီၣ်အနံၤခံဆံတနံၤန့ၣ် ယွၤအက လုၢ်ဟဲဝဲလၢဝံဃးကဲအစုပူၤဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Hag.2.1"/>
                    <verse sID="Hag.2.2" osisID="Hag.2.2"/>
                    စံးလၢယူဒၤအ ခိၣ်, စီၤၡၤလတံၤအ့လးအဖိခွါစီၤစရူဘၤဘ့လး, ဒီးပှၤ လုၢ်တၢ်အခိၣ်စီၤယိၤစါဒးအဖိခွါ, စီၤယိၤရှူ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ် လၢအအိၣ်လီၤတဲာ်, ဒီးစံး,
                    <verse eID="Hag.2.2"/>
                    <verse sID="Hag.2.3" osisID="Hag.2.3"/>
                    ပှၤလၢအထံၣ်ဘၣ်ဟံၣ် အံၤလၢအလၤကပီၤအခီၣ်ထံးန့ၣ် မ့ၢ်မတၤအိၣ်လီၤတဲာ် လၢသုကျါတဂၤလဲၣ်. ဒီးသုထံၣ်ဘၣ်အီၤခဲကနံၣ်အံၤဒ် လဲၣ်. ထိၣ်သတြီၤတၢ်, ဒီးအအံၤတဟံၣ်န့ၣ်အိၣ်လၢသု မဲာ်ညါဒ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်အသိးန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Hag.2.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.4" osisID="Hag.2.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးခဲကနံၣ်အံၤပာ်ဆူၣ်နသး, စီၤစရူဘၤဘ့ လးဧၢ, ယွၤစံးဝဲဒၣ်, ပာ်ဆူၣ်နသး, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် စီၤယိၤစါဒးအဖိခွါစီၤယိၤရှူဧၢ, ဒီးပာ်ဆူၣ်သုသး, ပှၤဂီၢ် မုၢ်လၢကီၢ်ပူၤခဲလၢာ်သ့ၣ်ဧၢ, ဒီးမၤတၢ်တက့ၢ်. တၢ်သုး မုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒၣ်, ယအိၣ်ဒီးသုလီၤ. တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ် မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Hag.2.4"/>
                    <verse sID="Hag.2.5" osisID="Hag.2.5"/>
                    ဒ်တၢ်ကတိၤလၢယအၢၣ်လီၤအီလီၤ ဒီးသုဖဲသုဟးထီၣ်လၢ အဲၤကူပတူးအပူၤအသိးန့ၣ် ယ သးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလၢသုကျါလီၤ, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Hag.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.6" osisID="Hag.2.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒ်အံၤ, အိၣ် ဒံးတစိၢ်ဖိ, ဒီးယကမၤဟူးဝးမူခိၣ်, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးပီၣ် လဲၣ်, ဒီးခိလီၤ.
                    <verse eID="Hag.2.6"/>
                    <verse sID="Hag.2.7" osisID="Hag.2.7"/>
                    ဒီးယကဒုးကနိး ပှၤကိးကလုာ်ဒဲး, ဒီးတၢ်လၢပှၤကလုာ်ခဲလၢာ်သးကွံဝဲန့ၣ်ကဟဲဝဲလီၤ. ဒီးယကမၤပှဲၤဟံၣ်အံၤဒီးတၢ်လၤကပီၤ, တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒၣ်,-
                    <verse eID="Hag.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.8" osisID="Hag.2.8"/>
                    ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤန့ၣ်မ့ၢ်ယတၢ်, ဒီးထူဧိၤလွဲဧိၤန့ၣ်မ့ၢ်ယတၢ်, တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Hag.2.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.9" osisID="Hag.2.9"/>
                    ဟံၣ်အံၤအလၤကပီၤလၢခံ ကဒိၣ်န့ၢ်အလၤကပီၤလၢ ညါတက့ၢ်လီၤ, တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒၣ်. ယက ဟ့ၣ်လီၤတၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢတၢ်အလီၢ်ဖဲအံၤလီၤ, တၢ်သုး မုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Hag.2.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.10" osisID="Hag.2.10"/>
                    လၢစီၤဒၤရယါဝ့ၣ်အနံၣ်ခံနံၣ်တနံၣ်လါခွံလါတလါ, ထီၣ်ခံဆံလွံၢ်နံၤတနံၤန့ၣ်ယွၤအကလုၢ်ဟဲဝဲလၢဝံဃးကဲ အစုပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Hag.2.10"/>
                    <verse sID="Hag.2.11" osisID="Hag.2.11"/>
                    တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဒ်အံၤ, သံကွၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီအဂ့ၢ်လၢ ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်, ဒီးစံး,
                    <verse eID="Hag.2.11"/>
                    <verse sID="Hag.2.12" osisID="Hag.2.12"/>
                    ပှၤမ့ၢ်စိာ်တၢ်ညၣ်စီဆှံလၢအယၣ်အသရ့ၤ, ဒီး ကိၣ်ဂ့ၤ, ကသူဂ့ၤ, စပံးထံဂ့ၤ, သိဧိၤချါဧိၤဂ့ၤ, တၢ်အီၣ် တမံၤမံၤဂ့ၤ, အယၣ်အသရ့ၤမ့ၢ်ထိးအီၤဒီး, ကကဆှီစ့ၢ် ကီးဧါ. ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hag.2.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.13" osisID="Hag.2.13"/>
                    ဒီးစီၤဃးကဲစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအတကဆှီဘၣ်လၢတၢ် သံအဃိန့ၣ်မ့ၢ်ထိးဘၣ်တၢ်န့ၣ်တမံၤမံၤဒီး, တၢ်တမံၤန့ၣ် ကကဲလၢတၢ်တကဆှီဘၣ်ဧါ. ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ် စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကကဲလၢတၢ်တကဆှီဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hag.2.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.14" osisID="Hag.2.14"/>
                    ဒီးစီၤဃးကဲစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤ မ့ၢ်ဒ် န့ၣ်အသိး, ဒီးပှၤတကလုာ်အံၤမ့ၢ်ဒ်န့ၣ်အသိးလၢယမဲာ် ညါ, ယွၤစံးဝဲဒၣ်. ဒီးအမၤတၢ်လၢအစုမ့ၢ်ဒ်န့ၣ်အသိး ခဲလၢာ်, ဒီးတၢ်လၢအမၤဘူၣ်ဖဲန့ၣ်မ့ၢ်တကဆှီဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hag.2.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.15" osisID="Hag.2.15"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢမုၢ်တနံၤအံၤ, ဒီးလၢထံး လၢမ ကိာ်လၢလၢၢ်တချုးဒိးလိာ်ဘၣ်အသးလၢ လၢၢ်အဖီခိၣ် လၢယွၤအနူၢ်ပူၤန့ၣ် ကွၢ်ဆိကမိၣ်လၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Hag.2.15"/>
                    <verse sID="Hag.2.16" osisID="Hag.2.16"/>
                    လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်အိၣ်တ့ၢ်ဝဲန့ၣ်ပှၤဟဲဝဲဆူဘုပူအိၣ် ဒီးဘုကဒိၣ်ခံဆံအအိၣ်, ဒီးအိၣ်ထဲဆံဆဲၣ်ကဒိၣ်ဧိၤလီၤ. ပှၤဟဲဝဲဆူနီၣ်စံၢ်စပံးထံ, ဒ်သိးအကဃီၣ်ထီၣ်ပူၤရၤယဲၢ် ဆံဒီးအိၣ်ထဲခံဆံဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Hag.2.16"/>
                    <verse sID="Hag.2.17" osisID="Hag.2.17"/>
                    ယတီၢ်သုလၢကလံၤဒုးဃ့ ထီၣ်တၢ်, ဒီးလၢဘုဘၣ်တၢ်ဆါ, ဒီးလၢသူၣ်လၢသုစု မၤတၢ်ခဲလၢာ်အဖီခိၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, သုတဃၣ်ဃီၤသုသး ဆူယအိၣ်ဘၣ်, ယွၤစံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Hag.2.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.18" osisID="Hag.2.18"/>
                    တၢ်မၤအသးလၢ မုၢ်တနံၤအံၤဒီး လၢထံးလၢမကိာ် န့ၣ်ကွၢ်ဆိကမိၣ်လၢ်တက့ၢ်. တၢ်မၤအသးလၢလါခွံလါ တလါ, ထီၣ်ခံဆံလွံၢ်နံၤတနံၤန့ၣ်, လၢမုၢ်တနံၤလၢယွၤ အဟံၣ်အခီၣ်ထံးဘၣ်တၢ်သူၣ်အသးလံၤလံၤန့ၣ် ကွၢ်ဆိ ကမိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Hag.2.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.19" osisID="Hag.2.19"/>
                    တၢ်အချံအိၣ်ဒံးလၢ ဖီပူၤစ့ၢ်ကီးဧါ. မ့ၢ်မးစပံးမုၢ်ဒီး သ့ၣ်ချၢၣ်ဒၢဒီးသ့ၣ်သလဲ, ဒီးသ့ၣ်စၤယံးန့ၣ်တသၣ်ထီၣ် ဘၣ်ဝဲဘၣ်. တုၤအံၤဆူညါယကဆိၣ်ဂ့ၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hag.2.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.20" osisID="Hag.2.20"/>
                    ဒီးလါထီၣ်ခံဆံလွံၢ်နံၤတနံၤ ယွၤအကလုၢ်ဘၣ် စီၤ ဃးကဲခံဘျီတဘျီဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Hag.2.20"/>
                    <verse sID="Hag.2.21" osisID="Hag.2.21"/>
                    စံးဘၣ်ယူဒၤအခိၣ်စီၤစရူ ဘၤဘ့လးဒီးစံး, ယကမၤဟူးဝး မူခိၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Hag.2.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.22" osisID="Hag.2.22"/>
                    ဒီး ယကမၤလီၤပှီၢ်စီၤပၤအလီၢ်ပစိာ်, ဒီးယကမၤဟးဂီၤ ကွံာ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်အဘီအမုၢ်အစိအကမီၤ, ဒီးယက မၤကဒါလ့ၣ်ကဟၣ်တဖၣ်, ဒီးကသ့ၣ်ဒီးပှၤလၢအဒိးအီၤ ကလီၤဃံၤဝဲတဂၤလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အနးစုာ်စုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Hag.2.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hag.2.23" osisID="Hag.2.23"/>
                    တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် ယကဟံးန့ၢ်နၤ, ယခ့ယပှၤ, စီၤၡၤလတံၤအ့လးအဖိခွါ စီၤစရူဘၤဘ့လးတဂၤဧၢ, ဒီးယကပာ်နၤဒ်တၢ်စဲဃာ်ပ နီၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဃုထၢနၤလံ, တၢ် သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤစံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Hag.2.23"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>