<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Hos</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Hos">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်ဟိၤရှ့.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Hos.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.1" osisID="Hos.1.1"/>
                    ယွၤအကလုၢ်လၢအဘၣ် စီၤဘ့ၤရံအဖိခွါစီၤဟိၤရှ့လၢ ယူဒၤအစီၤပၤတဖၣ်, စီၤဧူးစံယၤ, စီၤယိၤသၣ်, စီၤအၤ ဃာ်, စီၤဃံးစကံယၤအမုၢ်နံၤတဖၣ်, ဒီးလၢအံၣ်စရ့လး အစီၤပၤစီၤယိၤအၣ်အဖိခွါစီၤယၤရဘၣ် အမုၢ်နံၤတဖၣ် အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.1.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.2" osisID="Hos.1.2"/>
                    ယွၤအကလုၢ်လၢစီၤဟိၤရှ့အခီၣ်ထံး.ယွၤစံးဘၣ်စီၤဟိၤရှ့န့ၣ်, လဲၤန့ၢ်မါဘၣ်ဃးဒီးတၢ်မၤက မၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, ဒီးပှၤမၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါအဖိတဖၣ် တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကီၢ်ဖိလဲၤသဒၣ်ယွၤသတးဒီး, မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Hos.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.3" osisID="Hos.1.3"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲဒီးဟံးန့ၢ်ဒံးဘလဲၣ်အဖိမုၣ်နီၢ်ကိမၢၤ, ဒီးအဝဲ ဒၣ်ဒၢထီၣ်, ဒီးဆံးစၢ်န့ၢ်အီၤလၢအဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Hos.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.4" osisID="Hos.1.4"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်အီၤ, ယုၢ်အမံၤလၢ ယံးစရ့လးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ်ဒံးတစိၢ်ဖိဒီးယကမၤဆၢတၢ်လၢယံးစ ရ့လးအသွံၣ်အဂီၢ်, လၢစီၤယ့ၤဟူအဟံၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးယ ကဒုးဆိတ့ၢ်အံၣ်စရ့လးအပှၤဟံၣ်ဖိအဘီမုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.5" osisID="Hos.1.5"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် လၢယကဘိးကၢ် ကွံာ်အံၣ်စရ့လးအချံၣ်လၢ ကစၢၢ်ကဆူးယံးစရ့လးအ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.1.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.6" osisID="Hos.1.6"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ် ဒၢထီၣ်ကဒီး ဒီးဆံးစၢ်ဖိမုၣ်တဂၤလီၤ. ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်, ယုၢ်အမံၤလၢလိၤရူဃမၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ယတသးကညီၤလၢၤဘၣ် အံၣ်စရ့လးအပှၤဟံၣ် ဖိဘၣ်. မ့မ့ၢ်ယကစိာ်ထီၣ်ကွံာ်အီၤစီဖ့ကလ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.1.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.7" osisID="Hos.1.7"/>
                    မ့မ့ၢ်ယူဒၤအပှၤဟံၣ်ဖိန့ၣ်ယကသးကညီၤအီၤ, ဒီးယ ကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလၢ ယွၤအကစၢ်, ဒီးယတအုၣ် က့ၤခီၣ်က့ၤဘၣ်အီၤလၢချံၣ်, လၢနး, လၢဒုးသုး, လၢက သ့ၣ်, လၢပှၤကသ့ၣ်သုးဖိဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.8" osisID="Hos.1.8"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ် ထုးဖှၣ်နုၢ်နီၢ်လိၤရူဃမၤ, ဒီးဒၢထီၣ်ဝဲ, ဒီးဆံးစၢ်ဖိခွါတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.1.8"/>
                    <verse sID="Hos.1.9" osisID="Hos.1.9"/>
                    ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်, ယုၢ်အမံၤလၢ လိၤဧၣ်မံၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုတမ့ၢ်လၢၤဘၣ်ယပှၤ ဂီၢ်မုၢ်ဘၣ်. ဒီးယတမ့ၢ်လၢၤဘၣ်သုကစၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.10" osisID="Hos.1.10"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ကမၤသးဒ် ပီၣ်လဲၣ်အ မဲးဧိၤဟီၣ်ဧိၤလၢပှၤဃီၣ်အီၤတသ့, ဒီးဂံၢ်အီၤတသ့ဘၣ် အသိးန့ၣ်, ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢ ဖဲအလီၢ်လၢတၢ်စံး ဘၣ်အီၤ, သုတမ့ၢ်လၢၤဘၣ်ယပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ် တၢ်ကစံး ဘၣ်အီၤ, သုမ့ၢ်ပှၤလၢအမူဝဲအဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Hos.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.1.11" osisID="Hos.1.11"/>
                    တုၤနုၤတစုပှၤယူဒၤဖိဒီး ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိကအိၣ်ဖှိၣ်ရိ ဖှိၣ်တပူၤဃီ, ဒီးကပာ်တၢ်အခိၣ်တဂၤလၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီး ကဟဲထီၣ်လၢကီၢ်တဘ့ၣ်အပူၤန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယံး စရ့လးအမုၢ်တနံၤန့ၣ်မ့ၢ်အဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.1.11"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.1" osisID="Hos.2.1"/>
                    စံးဘၣ်သုဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါဧၣ်မံၤ, ဒီးသုဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ် ရူဃမၤ န့ၣ်,
                    <verse eID="Hos.2.1"/>
                    <verse sID="Hos.2.2" osisID="Hos.2.2"/>
                    ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒီးသုမိၢ်, ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တမ့ၢ်လၢၤဘၣ်ယမါဘၣ်, ဒီးယတမ့ၢ်လၢၤ ဘၣ်အဝၤဘၣ်, ဒ်သိးအကပာ်ကွံာ်အတၢ်မၤကမၣ်မုၣ် ကမၣ်ခွါလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးအတၢ်အဲၣ်ဘၢဝၤ လၢအနုၢ် အကဆူးပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.2"/>
                    <verse sID="Hos.2.3" osisID="Hos.2.3"/>
                    ယကဒုးအိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့ဘၣ်ဖုးအီၤ, ဒီးပာ်အီၤ ဒ်လၢမုၢ်တနံၤလၢအအိၣ်ဖျဲၣ်, ဒီးမၤအီၤဒ်ပှၢ် မုၢ်ကနၢအသိး, ဒီးပာ်အီၤဒ်ဟီၣ်ခိၣ်ဃ့အသိး, ဒီးမၤသံ အီၤလၢတၢ်သူအသးလၢထံလီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.4" osisID="Hos.2.4"/>
                    ဒီးယတသးကညီၤဘၣ်အဖိအလံၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်တၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါအဖိလီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.5" osisID="Hos.2.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အမိၢ်မၤဃဲသဲမုၣ်အသး, ပှၤလၢအဒၢ ထီၣ်အီၤန့ၣ်မၤတၢ်မဲာ်ဆှးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲဒၣ်, ယ ကလူၤပိာ် ပှၤလၢအအဲၣ်ယၤ, လၢအဟ့ၣ်ယကိၣ်ဒီးယ ထံ, ယသိအဆူၣ်, ဒီးယဘဲ, ယသိဧိၤချါဧိၤ, ဒီးယ စပံးထံလီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.6" osisID="Hos.2.6"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ယကကရၢထီၣ်နကျဲလၢတၤ ဆှုၣ်, ဒီးယကမၤထီၣ်တၢ်အဒူၣ်ဒ်သိးအသုတထံၣ်န့ၢ်အ ကျဲဧိၤကပူၤဧိၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Hos.2.6"/>
                    <verse sID="Hos.2.7" osisID="Hos.2.7"/>
                    ဒီးကလူၤပှၤလၢအအဲၣ်အီၤ, ဒီး တချုးန့ၢ်ဘၣ်အီၤဘၣ်. ကဃုအီၤ, ဒီးတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်အီၤ ဘၣ်. တုၤနုၤတဘျီကစံးဝဲ, ယကလဲၤတၢ်, ဒီးက့ၤက ဒါက့ၤဆူယဝၤအခီၣ်ထံးတဂၤအအိၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤလၢယဂီၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.8" osisID="Hos.2.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢ ပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤ အီၤလၢဘုဧိၤဟုဧိၤ, ဒီးစပံးထံ, ဒီးသိဧိၤချါဧိၤ, ဒီးမၤ အါထီၣ်အကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ဒီးအထူဧိၤလွဲဧိၤလၢအဝဲသ့ၣ်မၤ ဝဲလၢဘဧၤလးအဂီၢ်တဂၤန့ၣ်မ့ၢ်ယၤလီၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.2.8"/>
                    <verse sID="Hos.2.9" osisID="Hos.2.9"/>
                    မၤ သးဒ်န့ၣ်ဒီးယကဟံးန့ၢ်ကဒါက့ၤ ယဘုဧိၤဟုဧိၤလၢအ ဆၢကတီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးယစပံးထံအသီလၢအကတီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးယကမၤန့ၢ်က့ၤယသိအဆူၣ်, ဒီးယဘဲလၢအအိၣ်လၢ အကကျၢၢ်ဘၢအတၢ်အိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.10" osisID="Hos.2.10"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ ယကဒုးနဲၣ်အမၤ တၢ်ကလုာ်ကလိၤ လၢပှၤလၢအအဲၣ်အီၤ အမဲာ်ညါ, ဒီးပှၤတမၤပူၤမၤဖျဲး ဘၣ်အီၤလၢယစုပူၤနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.11" osisID="Hos.2.11"/>
                    ဒီးယကဒုးဆိတ့ၢ်အတၢ်သူၣ်ဖှံသးညီ, အမၤဘူၣ်အ နံၤတဖၣ်, အလါထီၣ်သီအနံၤတဖၣ်, ဒီးအအိၣ်ဘှံးနံၤ တဖၣ်, ဒီးအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လၢသ့ၣ်နံၤဖးသီအပူၤခဲလၢာ် လီၤ
                    <verse eID="Hos.2.11"/>
                    <verse sID="Hos.2.12" osisID="Hos.2.12"/>
                    ဒီးယကမၤဟးဂီၤအစပံးမုၢ်, ဒီးအချၢၣ်ဒၢလၢအ စံးလၢအဂ့ၢ်, အဝဲအံၤမ့ၢ်ယဘူးယလဲလၢပှၤလၢယအဲၣ် အီၤတဖၣ်ဟ့ၣ်ယၤလီၤ. ဒီးယကပာ်အီၤလၢသ့ၢ်ပှၢ်, ဒီး ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိလၢပှၢ်လၢ်ကျါန့ၣ်ကအီၣ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.13" osisID="Hos.2.13"/>
                    ယကဒုးအိၣ်သကိးအီၤလၢ ဘဧၤလးတဖၣ်အမုၢ်နံၤ တဖၣ်ဖဲအဆိၣ်ကဲၤထီၣ်တၢ်နၢမူလၢအဂီၢ်, ဒီးကယၢက ယဲအသးလၢနါဒ့အပသံး, ဒီးအတၢ်ကယၢကယဲ, ဒီး လူၤပိာ်ပှၤလၢအအဲၣ်အီၤအခံ, ဒီးသးပ့ၤနီၣ်ယၤလီၤ, ယွၤ စံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Hos.2.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.14" osisID="Hos.2.14"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ယကကလံာ်အီၤ, ဒီးဆှၢအီၤ ဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒီးယကကတိၤတၢ်မုာ်မုာ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.15" osisID="Hos.2.15"/>
                    ဒီးယကဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢတၤသၣ်အလီၢ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးက စၢၢ်ကဆူးဧၤကိၢ် လၢတၢ်မုၢ်လၢ်အကျဲစၢၤအဂီၢ်, ဒီးက သးဝံၣ်တၢ်ဖဲန့ၣ် ဒ်လၢအမုၣ်ကနီၤထီၣ်အမုၢ်နံၤတဖၣ်အ သိး, ဒီးဒ်မုၢ်တနံၤလၢအဟဲထီၣ်လၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.16" osisID="Hos.2.16"/>
                    ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ကမၤအသးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်လၢန ကကိးယၤလၢအံၡံာ်, ဒီးနတကိးလၢၤဘၣ်ယၤလၢဘဧၤ လးဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.2.16"/>
                    <verse sID="Hos.2.17" osisID="Hos.2.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကဟံးထီၣ်ကွံာ်ဘဧၤလးအ မံၤတဖၣ်လၢအထးခိၣ်, ဒီးပှၤတသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢၤ ဘၣ်အီၤလၢအမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.2.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.18" osisID="Hos.2.18"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် ယကအၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ်ဒီး ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိလၢပှၢ်လၢ်ကျါ, ဒီးထိၣ်ဖိလံာ်ဖိလၢမူကပိာ် လိၤ, ဒီးတၢ်စွါတဖၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, လၢအဂီၢ်လီၤ. ဒီး ယကမၤဟးဂီၤကွံာ်ချံၣ်ဧိၤပျၢ်ဧိၤ, ဒီးနးဧိၤဘီဧိၤ, ဒီးတၢ် ဒုးသုး, ဒီးပာ်ကွံာ်အီၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ, ဒီးယက ဒုးမံလီၤအီၤလၢတၢ်တပျံၤဘၣ်အလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.19" osisID="Hos.2.19"/>
                    ဒီးယကအဲၣ်တီနၤလၢယဂီၢ်လီၤထူလီၤယိာ်, ဒီးယက အဲၣ်တီနၤလၢတၢ်တီတၢ်လိၤ, ဒီးလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်တီ, ဒီး လၢတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်, ဒီးလၢတၢ်သးကညီၤ,
                    <verse eID="Hos.2.19"/>
                    <verse sID="Hos.2.20" osisID="Hos.2.20"/>
                    မ့ၢ်မး, ယ ကအဲၣ်တီနၤလၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီ, ဒီးနကသ့ၣ်ညါယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.21" osisID="Hos.2.21"/>
                    ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်, လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် တၢ်ကမၤအသးလၢ ယကစံးဆၢတၢ်လီၤ. ယကစံးဆၢမူခိၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်က စံးဆၢဟီၣ်ခိၣ်,
                    <verse eID="Hos.2.21"/>
                    <verse sID="Hos.2.22" osisID="Hos.2.22"/>
                    ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ကစံးဆၢဘုဧိၤဟုဧိၤ, ဒီး စပံးထံအသီ, ဒီးသိဧိၤချါဧိၤ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကစံးဆၢယံးစ ရ့လးလီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.2.23" osisID="Hos.2.23"/>
                    ဒီးယကဖှံအီၤလၢယဂီၢ်လၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ, ဒီးယ ကသးကညီၤပှၤလၢယတသးကညီၤတ့ၢ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးယ ကစံးဘၣ်ပှၤလၢအတမ့ၢ်တ့ၢ် ယပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ် နမ့ၢ်ယပှၤ ဂီၢ်မုၢ်လီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကစံးဝဲ, ယကစၢ်ဧၢန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.2.23"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.3.1" osisID="Hos.3.1"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်ယၤ, လဲၤကဒီး, အဲၣ်ပိာ်မုၣ်လၢအတံၤ အသကိးအဲၣ်အီၤ, ဒီးပှၤအဲၣ်ဘၢဝၤဒ်ယွၤအဲၣ်ပှၤအံၣ်စ ရ့လးဖိအသိး, ပှၤလၢအဃၣ်အသးဆူကစၢ်အဂၤတဖၣ် အအိၣ်, ဒီးအဲၣ်ဒိးစပံးသၣ်အကိၣ်ဘ့ၣ်ဘၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Hos.3.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.3.2" osisID="Hos.3.2"/>
                    ဒီးယပှ့ၤန့ၢ်အီၤလၢစ့တဆံယဲၢ်ဘ့ၣ်, ဒီးဘုမုယီၤတဃိ မ့ၢ်ဒီးဖးဖီဃိမ့ၢ်လၢယဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.3.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.3.3" osisID="Hos.3.3"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်အီၤ, နဘၣ်အိၣ်လၢယဂီၢ် အါနံၤအါသီ လီၤ. နတဘၣ်မၤဃဲသဲမုၣ်နသးဘၣ်, ဒီးနတဘၣ်ကဲ ပိာ်ခွါအဂၤအတၢ်နီတဂၤဘၣ်, ဒီးယဲဒၣ်အံၤယကအိၣ် စ့ၢ်ကီးလၢနဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.3.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.3.4" osisID="Hos.3.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိကအိၣ်အါနံၤအါသီတ အိၣ်ဘၣ်ဒီးစီၤပၤ, ဒီးတအိၣ်ဘၣ်ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ်, ဒီးတ အိၣ်ဘၣ်ဒီးတၢ်လုၢ်တၢ်, ဒီးတအိၣ်ဘၣ်ဒီးတၢ်ဂီၤ, ဒီးတ အိၣ်ဘၣ်ဒီးအ့ဖိး, ဒီးတအိၣ်ဘၣ်ဒီးတၢ်ဂီၤတရၤဖးဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.3.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.3.5" osisID="Hos.3.5"/>
                    လၢခံက့ၤဒီး, ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိကက့ၤကဒါက့ၤ, ဒီး ကဃုယွၤအကစၢ်, ဒီးစီၤဒၤဝံးအစီၤပၤ, ဒီးကပျံၤယွၤဒီး အတၢ်ဂ့ၤတၢ်ဝါလၢမုၢ်နံၤအလီၢ်ခံတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.3.5"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.1" osisID="Hos.4.1"/>
                    ကနၣ်ယွၤအကလုၢ်အကထါတက့ၢ်, ပှၤအံၣ်စရ့လး ဖိသ့ၣ်ဧၢ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအိၣ်ဒီးတၢ်လိာ်ကွီၢ်ဒီးပှၤကီၢ် ဖိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်ဘျုးတၢ် ဖှိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်သ့ၣ်ညါယွၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တအိၣ်ဘၣ်လၢကီၢ် ပူၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.4.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.2" osisID="Hos.4.2"/>
                    အိၣ်ထဲဆိၣ်တၢ်, ဒီးကတိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်, ဒီး မၤသံပှၤကညီ, ဒီးဟုၣ်တၢ်, ဒီးတၢ်အဲၣ်ဘၢမါအဲၣ်ဘၢ ဝၤလီၤ. မၤဘၢၣ်ဖျိတၢ်, ဒီးတၢ်သွံၣ်ဘၣ်လၢတၢ်သွံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.3" osisID="Hos.4.3"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ကီၢ်န့ၣ်ကသူၣ်အုးသးအုး, ဒီးကယဲၢ် ပှၤလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲ, လၢအပူၤအသးကလီၤဘှါ, ဒီး ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိလၢပှၢ်လၢ်ကျါ, ဒီးထိၣ်ဖိလံၣ်ဖိလၢမူကပိာ် လိၤ, ဒီးတၢ်ကဟံးထီၣ်ကွံာ်စ့ၢ်ကီးဒ့ၣ်ဧိၤညၣ်ဧိၤလၢပီၣ် လဲၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.4" osisID="Hos.4.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး မ်ပှၤကညီအသုတဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်တဂ့ၤ, မ်အသုတသိၣ်ဃီၣ်ပှၤဂၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နပှၤဂီၢ်မုၢ် မၤသးဒ်ပှၤလၢအဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒီး ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်အ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.5" osisID="Hos.4.5"/>
                    ဒီးနကလီၤဃံၤလၢမုၢ်ဆါခီ, ဒီးဝံကလီၤဃံၤစ့ၢ်ကီးဒီး နၤလၢမုၢ်နၤ, ဒီးယကမၤဟးဂီၤနမိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.6" osisID="Hos.4.6"/>
                    မ့ၢ်တၢ်သ့ၣ်ညါတအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ယပှၤဂီၢ်မုၢ်ဟးဂီၤဝဲ လီၤ. မ့ၢ်နညိကွံာ်တၢ်သ့ၣ်ညါဒီး, ယကညိကွံာ်နၤလီၤ. ဒီးနကဲလၢၤဘၣ်ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်လၢယဂီၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်န သးပ့ၤနီၣ်ယွၤအတၢ်သိၣ်တၢ်သီဒီး, ယကသးပ့ၤနီၣ်နဖိ နလံၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.7" osisID="Hos.4.7"/>
                    ထဲသိးဒီးအတၢ်အါထီၣ်အသိးန့ၣ် မၤကမၣ်ယၤလီၤ. ယကဒုးကဲက့ၤအလၤကပီၤလၢတၢ်မဲာ်ဆှးလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.8" osisID="Hos.4.8"/>
                    အဝဲသ့ၣ်အီၣ်ယပှၤဂီၢ်မုၢ်အတၢ်ဒဲးဘး, ဒီးဘၣ်အသး လၢပှၤမၤတၢ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.8"/>
                    <verse sID="Hos.4.9" osisID="Hos.4.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသး လၢ, ဒ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အသိး, ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ. ဒီးယကဒုးအိၣ်သကိးအီၤလၢအကျဲတဖၣ်,ဒီးယကဟ့ၣ် အတၢ်မၤအဘူးအလဲလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.10" osisID="Hos.4.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကအီၣ်တၢ်, ဒီးတဘျဲးအီၣ်ဘၣ်. ကမၤ ကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, ဒီးတအါထီၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လဲၤသဒၣ်အတၢ်ယူးယီၣ်ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.11" osisID="Hos.4.11"/>
                    တၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, ဒီးစပံးထံ, ဒီးစပံးထံအ သီန့ၣ်မၤဟးဂီၤကွံာ်ပှၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.12" osisID="Hos.4.12"/>
                    ယပှၤဂီၢ်မုၢ်ဃ့တၢ်လၢအသ့ၣ်တဘိ, ဒီးအနီၣ်ထိးတ ဘိဒုးနဲၣ်တၢ်လၢအီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်မၤကမၣ်မုၣ် ကမၣ်ခွါအသးန့ၣ်ဒုးကမၣ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးလၢအကမၣ်မုၣ် ကမၣ်ခွါဒီး, ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအကစၢ်အဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.13" osisID="Hos.4.13"/>
                    လုၢ်တၢ်လၢကစၢၢ်ဒီခိၣ်, ဒီးဆိၣ်ကဲၤတၢ်နၢမူလၢတၢ် စိခိၣ်အဒီခိၣ်လၢသ့ထိးဖၣ်, ဒီးသ့ၣ်လ့းဘန့ၤ, ဒီးဃီမုၢ် ပျဲၤအဖီလာ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အကဒုန့ၣ်မုာ်ဝဲလီၤ. မၤ သးဒ်န့ၣ်ဒီး, သုဖိမုၣ်တဖၣ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, ဒီး သုမါသုဒဲၣ်တဖၣ်အဲၣ်ဘၢဝၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.14" osisID="Hos.4.14"/>
                    တုၤသုဖိမုၣ်တဖၣ်န့ၣ် မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, ဒီးသု ဒဲၣ်တဖၣ်အဲၣ်ဘၢဝၤဒီး, ယတအိၣ်သကိးဘၣ်အီၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အကစၢ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ်လဲၤအိၣ်တဒၢဒီးပှၤဃဲသဲ မုၣ်, ဒီးလုၢ်တၢ်ဒီးပှၤဃဲသဲမုၣ်လီၤ. ဒီးပှၤလၢအနၢ်တ ပၢၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ်ကလီၤဃံၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.15" osisID="Hos.4.15"/>
                    နဲဒၣ်အံၣ်စရ့လးဧၢ, နမ့ၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါဘၣ် ဆၣ်ဒီး, မ်ယူဒၤအတၢ်ဒဲးဘးအသုတအိၣ်တဂ့ၤ, ဒီးဟဲ ဆူကံးလကၤလးတဂ့ၤ, ဒီးလဲၤထီၣ်ဆူဘ့ၤသအၤဝ့ၣ် တဂ့ၤ, ဒီးဆိၣ်တၢ်, ဒီးစံး, ယွၤမူဝဲန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Hos.4.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.16" osisID="Hos.4.16"/>
                    မ့ၢ်အံၣ်စရ့လးပာ်ကီအသး ဒ်ဂီၤဖံးမိၢ်လၢ အပာ်ကီ အသးသိးန့ၣ်ဒီး, ခဲကနံၣ်အံၤယွၤကဒုးအီၣ်အဆၣ်ဒ်သိ ဖိအသိးလၢအလီၢ်ဖးလဲၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.17" osisID="Hos.4.17"/>
                    အ့ဖရဲၣ်န့ၣ် စဲဘူးလံအသးဒီး အတၢ်ဂီၤတၢ်ဖီၣ်လံ. ကအိၣ်ဒၣ်ဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Hos.4.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.18" osisID="Hos.4.18"/>
                    တုၤအဟးထီၣ်လၢအတၢ်အီၣ်တၢ်အီဒီး, မၤကမၣ်မုၣ် ကမၣ်ခွါလီၤ. အပှၤခိၣ်တဖၣ်န့ၣ်အဲၣ်ဒိးတၢ်မဲာ်ဆှးလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.4.19" osisID="Hos.4.19"/>
                    ကလံၤဘိၣ်ထီၣ်အီၤလၢအဒံးဆ့အပူၤ, ဒီးကမဲာ်ဆှး လၢအလုၢ်တၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Hos.4.19"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.1" osisID="Hos.5.1"/>
                    ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်သ့ၣ်ဧၢ, ကနၣ်တၢ်အံၤတက့ၢ်, ဒီး အံၣ်စရ့လးအပှၤဟံၣ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, ဒိကနၣ်တက့ၢ်, ဒီးစီၤ ပၤအပှၤဟံၣ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, ဒိးနူၤဒိးနၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဘၣ်သုလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမ့ၢ်တၢ်ပျံၤသ ကွီၤလၢမံးစပၤအလိၤ, ဒီးပှာ်ဧိၤစၤဧိၤဒါလီၤအသးလၢ တၤဘိၢ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.2" osisID="Hos.5.2"/>
                    ဒီးပှၤလၢအသးဟးဂီၤတဖၣ်န့ၣ် မၤသံတၢ်နးကဲၣ်ဆိး လီၤ. ဒီးယကသိၣ်ဃီၣ်အီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.3" osisID="Hos.5.3"/>
                    ယသ့ၣ်ညါအ့ဖရဲၣ်, ဒီးအံၣ်စရ့လးတအိၣ်တဒၢဘၣ် ဒီးယၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခဲကနံၣ်အံၤအ့ဖရဲၣ်ဧၢ, နမၤ ကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါလီၤ. အံၣ်စရ့လးတကဆှီဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.5.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.4" osisID="Hos.5.4"/>
                    အတၢ်မၤတဒုးက့ၤဘၣ်အီၤဆူ အကစၢ်အအိၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါအသးအိၣ်ဝဲလၢ အပူၤ, ဒီးတသ့ၣ်ညါဘၣ်ယွၤဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.5.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.5" osisID="Hos.5.5"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအသးထီၣ်ထီန့ၣ် အုၣ်အသးလၢ အ မဲာ်ညါလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး အံၣ်စရ့လးဒီးအ့ဖရဲၣ်န့ၣ် ကလီၤဃံၤလၢအတၢ်ဒဲးဘးအဃိ, ဒီးယူဒၤစ့ၢ်ကီးကလီၤ ဃံၤဃုာ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.6" osisID="Hos.5.6"/>
                    ကလဲၤဘၣ်ဝဲဒီးအသိဒီးအမဲာ်တဲးလဲး, ဒီးအဂီၤဘုၣ် ဂီၤဖံး ဒ်သိးအကဃုယွၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ဝဲ ဘၣ်. သုးကွံာ်အသးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.7" osisID="Hos.5.7"/>
                    မၤလီယွၤအတၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထီၣ်ဖိပှၤတခီဘီ မုၢ်ဖိလီၤ. ခဲကနံၣ်အံၤလါတလါကအီၣ်ကွံာ်အီၤ, ဒီး အဂီၤတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.8" osisID="Hos.5.8"/>
                    အူကွဲၤလၢကံဘဧၤအပူၤ, ဒီးတနွဲလၢရၤမါအပူၤတ က့ၢ်. ကိးပသူထီၣ်ဖဲဘ့ၤသအၤဝ့ၣ်အပူၤတက့ၢ်. တၢ် အိၣ်ဝဲလၢနလီၢ်ခံလီၤ, ဘံၣ်ယၤမံၣ်ဧၢ.
                    <verse eID="Hos.5.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.9" osisID="Hos.5.9"/>
                    လၢတၢ်သိၣ်ဃီၣ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ် အ့ဖရဲၣ်ကအိၣ်သ ယုၢ်လီၤ. ယဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါ ပှၤအံၣ်စရ့လးအဒူၣ် တဖၣ်လၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီလီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.10" osisID="Hos.5.10"/>
                    ယူဒၤအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ် မၤသးဒ်ပှၤလၢအသုးကွံာ် ကီၢ်အဃၢၤအပနီၣ်အသိးလီၤ. ယကလူလီၤယသးကဲၤ ထီၣ်လၢအလိၤဒ်ထံအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.11" osisID="Hos.5.11"/>
                    အ့ဖရဲၣ်န့ၣ် ဘၣ်တၢ်မၤအၢအီၤ, သဘှံးဝဲလၢတၢ်စံၣ် ညီၣ်အဃိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လဲၤပိာ်တီနံဒၣ်ဝဲလၢတၢ် မၤလိာ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.12" osisID="Hos.5.12"/>
                    ဒီးယမၤသးဒ်တၢ်အဃၢ်လၢအ့ဖရဲၣ်အဂီၢ်, ဒီးဒ်တၢ် အုၣ်တၢ်ကျၣ်အသိးလၢယူဒၤအပှၤဟံၣ်ဖိအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.13" osisID="Hos.5.13"/>
                    တုၤအ့ဖရဲၣ်န့ၣ် ထံၣ်ဘၣ်အတၢ်ဆါ, ဒီးယူဒၤန့ၣ်အ ပူၤလီၢ်ဒီး, အ့ဖရဲၣ်လဲၤဝဲဆူအၤရှူၢ်, ဒီးမၢလီၤတၢ်ဆူစီၤ ပၤလၢအဒုးတၢ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမၤဘျါက့ၤ သုတသ့ ဘၣ်, မၤဘျါက့ၤသုပူၤလီၢ်တသ့ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.14" osisID="Hos.5.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကမၤသးဒ်ခ့ယုၢ်တဒုအသိးလၢအ့ဖ ရဲၣ်အဂီၢ်, ဒီးဒ်ခ့ယုၢ်ဖိအသိးလၢယူဒၤအပှၤဟံၣ်ဖိအဂီၢ် လီၤ. ယဲဒၣ်, ယၤဒၣ်လဲာ်ယကအ့ၣ်ဖှီလီၤကွံာ်တၢ်, ဒီး ဟးထီၣ်ကွံာ်လီၤ. ယကစိာ်ထီၣ်တၢ်, ဒီးတၢ်မၤပူၤဖျဲး တၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.5.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.5.15" osisID="Hos.5.15"/>
                    ယကဟးထီၣ်, ဒီးလဲၤဆူ ယလီၢ်ဒၣ်ယဲတုၤအထံၣ် တၢ်ဒဲးဘးဒီးဃုယမဲာ်လီၤ. ဒီးတုၤအဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ် ဂီၤဒီး, ကဃုယၤဂီၤဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.5.15"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.1" osisID="Hos.6.1"/>
                    ဟဲ, က့ၤက့ၤသကိးဆူယွၤအအိၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, အ့ၣ်ဖှီပှၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကမၤဘျါက့ၤပှၤလီၤ. တီၢ် ပှၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကဘိၣ်ဘံထီၣ်ပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.1"/>
                    <verse sID="Hos.6.2" osisID="Hos.6.2"/>
                    ခံနံၤအလီၢ်ခံ န့ၣ်ကမၤမူထီၣ်က့ၤပှၤလီၤ. သၢနံၤတနံၤန့ၣ် ကဒုးဂဲၤ ဆၢထၢၣ်ပှၤ, ဒီးပကမူလၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.3" osisID="Hos.6.3"/>
                    မ်ပသ့ၣ်ညါယွၤ, ဒီးလူၤတၢ်ဒ်သိး ပကသ့ၣ်ညါအီၤ တက့ၢ်. အလဲၤတၢ်န့ၣ်အိၣ်ခၢၣ်သနၢၣ်ဒ်မုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်အ သိး, ဒီးကဟဲဘၣ်ပှၤဒ်တၢ်ဟဲစူၤအသိး, ဒ်တၢ်ဟဲစူၤအ လီၢ်ခံတဘျီ, လၢအမၤဘၣ်စီၣ်ဟီၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.4" osisID="Hos.6.4"/>
                    အ့ဖရဲၣ်ဧၢ, ယကမၤနၤဒ်လဲၣ်. ယူဒၤဧၢ, ယကမၤ နၤဒ်လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုတၢ်ဂ့ၤမၤသးဒ်မုၢ်ဂီၤအတၢ် အၢၣ်အသိး, ဒီးဒ်ပစီၤထံလၢအဒံကွံာ်ဝဲလၢဂီၤဂီၤအသိး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.5" osisID="Hos.6.5"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယကူာ်လီၤအီၤလၢဝံတဖၣ်, ဒီးမၤသံ အီၤလၢယထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤလီၤ. ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်နၤ န့ၣ်လဲၤတၢ်ဒ်တၢ်ကပီၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.6" osisID="Hos.6.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဘၣ်ယသးလၢ တၢ်သူၣ်ကညီၤသးက ညီၤ, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်လၢတၢ်လုၢ်တၢ်န့ၣ်ဘၣ်. ဒီးဘၣ်ယ သးလၢတၢ်သ့ၣ်ညါယွၤဒိၣ်န့ၢ်တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.7" osisID="Hos.6.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး အဝဲသ့ၣ်ဒ်စီၤအၤဒၣ်အသိး, မၤဟးဂီၤ တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလီၤ. ဖဲန့ၣ်မၤထီဒါယၤလၢတၢ်လီ တၢ်ဝ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.8" osisID="Hos.6.8"/>
                    ကံးလဧးန့ၣ် မ့ၢ်ပှၤလၢအမၤတၢ်အၢအဝ့ၢ်လီၤ. ဘၣ် အၢဒီးတၢ်သွံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.9" osisID="Hos.6.9"/>
                    ဒ်တမျာ်တဖုခိးခူသူၣ်လၢ ပှၤကညီတဂၤအဂီၢ်အသိး န့ၣ်ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖု မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ. မၤသံပှၤက ညီလၢကျဲလဲၤဆူၡက့ၣ်အပူၤလီၤ. မ့ၢ်မးတိာ်မၤတၢ်အၢ လီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.10" osisID="Hos.6.10"/>
                    ယထံၣ်တၢ်လၢအံၣ်စရ့လးအပှၤဟံၣ်ပူၤတမံၤ လၢအ လီၤပျံၤလီၤဖုးဝဲလီၤ. အ့ဖရဲၣ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, အံၣ် စရ့လးဘၣ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.6.11" osisID="Hos.6.11"/>
                    ယူဒၤဧၢ, တၢ်ပာ်စ့ၢ်ကီးတၢ်ကူးတၢ် လၢနဂီၢ်တုၤယ ဒုးဟဲက့ၤကဒါက့ၤယပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအလဲၤကဲကုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.6.11"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.1" osisID="Hos.7.1"/>
                    တုၤယသါကမၤဘျါက့ၤ အံၣ်စရ့လးဒီး, အ့ဖရဲၣ်အ တၢ်ဒဲးဘးဒီးၡၤမရံအမၤတၢ်အၢန့ၣ်အိၣ်ဖျါထီၣ်လီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကတိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်, ဒီးပှၤဟုၣ်တၢ်ဟဲ နုာ်, ဒီးတမျာ်တဖုဂုာ်ဆူၣ်ပျီဆူၣ်တၢ်လၢခိလီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.2" osisID="Hos.7.2"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ် တစံးဘၣ်လၢအသးကံၢ်ပူၤ လၢယသ့ၣ် နီၣ်ထီၣ်က့ၤအတၢ်အၢခဲလၢာ်န့ၣ်ဘၣ်. ခဲကနံၣ်အံၤအ တၢ်မၤတဖၣ်အိၣ်ဝးတရံးအီၤ, အိၣ်ဝဲလၢယမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.3" osisID="Hos.7.3"/>
                    ဒုးသးခုအစီၤပၤလၢအတၢ်အၢ, ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ် လၢတၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.3"/>
                    <verse sID="Hos.7.4" osisID="Hos.7.4"/>
                    မ့ၢ်ဝဲလၢပှၤမၤက မၣ်ပမါပဝၤခဲလၢာ်, မၤသးဒ်ဖၣ်ကပူၤလၢပှၤကုၢ်ကိၣ်မၤ ကိၢ်ထီၣ်အီၤအသိးန့ၣ်, လၢအဆိတ့ၢ်မၤကိၢ်ထီၣ်အီၤလၢ အစံၢ်ကိၣ်သံကစဲာ်လံၤလံၤတုၤကိၣ်မံၣ်မၤဖးထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.5" osisID="Hos.7.5"/>
                    လၢစီၤပၤအမုၢ်တနံၤန့ၣ် ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်မၤမူၤအသးလၢ စပံးထံအတၢ်ကိၢ်လီၤ. စီၤပၤယူာ်ထီၣ်ဃုာ်အစုဒီးပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.6" osisID="Hos.7.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုးဘူးအသးအိၣ်ဒီးအသး ဒ်ဖၣ်ကပူၤ အသိးလၢအအိၣ်ခိးခူသူၣ်အဖၢမုၢ်န့ၣ်လီၤ. ပှၤကုၢ်ကိၣ် တဂၤမံဝဲသီတနၢၤကျၢၤလီၤ. မုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်အီၣ်တၢ် ဒ်မ့ၣ်လၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.7" osisID="Hos.7.7"/>
                    အဝဲသ့ၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ် ကိၢ်ဝဲဒ်ဖၣ်ကပူၤအသိး, ဒီးအီၣ် ကွံာ်အပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်, အစီၤပၤခဲလၢာ်လီၤဃံၤလံ. ပှၤ ကိးထီၣ်ယၤအံၤတအိၣ်ဘၣ်လၢအကျါနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.7.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.8" osisID="Hos.7.8"/>
                    အ့ဖရဲၣ်မၤဃါဃုာ်အသးဒီး ပှၤကလုာ်တဖၣ်, အ့ဖ ရဲၣ်မ့ၢ်ကိၣ်ဘ့ၣ်ဘၣ်တဘ့ၣ်လၢ တၢ်တမၤကဒါဘၣ်အီၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.7.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.9" osisID="Hos.7.9"/>
                    ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိအီၣ်ကွံာ်အဂံၢ်အဘါဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အ ဝဲဒၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဘၣ်, ဒီးခိၣ်သူဝါအိၣ်ဝဲဖဲအံၤဖဲနုၤ လၢအခိၣ်လိၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.7.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.10" osisID="Hos.7.10"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လး အသးထီၣ်ထီန့ၣ် အုၣ်အသးလၢအ မဲာ်ညါဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တဃၣ်အသးဆူ ယွၤအကစၢ်အ အိၣ်ဘၣ်.ဒီးလၢတၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်အဃိတဃုဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.7.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.11" osisID="Hos.7.11"/>
                    ဒီးအ့ဖရဲၣ်မၤသးဒ်ထိၣ်လွံၢ်တဘ့ၣ်အသိး လၢအသး တဖးဘၣ်. လၢအနၢ်ပၢၢ်တၢ်တအိၣ်ဘၣ်အသိးလီၤ. ကိး ဝဲဆူအဲၤကူပတူး, လဲၤဝဲဆူအၤရှူၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.12" osisID="Hos.7.12"/>
                    တုၤအလဲၤဒီး, ယကဟုးယပှာ်လၢအဖီခိၣ်, ယက ထုးလီၤအီၤ ဒ်မူကပိာ်လိၤအထိၣ်ဧိၤလံၣ်ဧိၤအသိး န့ၣ် လီၤ. ယကသိၣ်ဃီၣ်အီၤ, ဒ်အတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်နၢ်ဟူဝဲအ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.13" osisID="Hos.7.13"/>
                    အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဟး ကွံာ်ဝဲလၢယအိၣ်လီၤ. မ်အဘၣ်တၢ်မၤဟးဂီၤအီၤ တ က့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤကမၣ်ဘၣ်ယၤလီၤ. ယသါကပှ့ၤ က့ၤအီၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကတိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်လၢယ ဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.14" osisID="Hos.7.14"/>
                    ဒီးတကိးထီၣ်ယၤလၢအသးဘၣ်. မ့မ့ၢ်အဟီၣ်ပသူ ထီၣ်လၢအလီၢ်မံပူၤလီၤ. အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်လၢဘုဧိၤဟုဧိၤ, ဒီးစပံးထံအသီအဂီၢ်, ဒီးပူထီၣ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.15" osisID="Hos.7.15"/>
                    ယသိၣ်ဃီၣ်အီၤ, ဒီးမၤဆူၣ်ထီၣ်အစုဒုၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကူၣ်ထီၣ်တၢ်အၢထီဒါယၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.7.16" osisID="Hos.7.16"/>
                    ဃၣ်အသးဘၣ်ဆၣ်ဒီး တမ့ၢ်ဘၣ်ဆူတၢ်ထီကတၢၢ် အအိၣ်ဘၣ်. မၤသးဒ်ချံၣ်လၢအလီတၢ်တဘ့ၣ် အသိး န့ၣ်လီၤ. အပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်ကလီၤဃံၤလၢနးဧိၤဘီဧိၤ လၢအကတိၤတၢ်လၢအသးထီၣ်အဃိလီၤ. အန့ၣ်ကကဲ ထီၣ်အတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်အလီၢ်လၢကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.7.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.1" osisID="Hos.8.1"/>
                    ပာ်ကွဲၤလၢနထးခိၣ်တက့ၢ်. ဒ်လံာ်ကြီကြာ်အသိး, ဟဲဝဲထီဒါယွၤအပှၤဟံၣ်ဖိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤဟးဂီၤ ယတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤ, ဒီးလုၣ်သ့ၣ်ခါပတာ် ယတၢ် သိၣ်တၢ်သီလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.2" osisID="Hos.8.2"/>
                    အံၣ်စရ့လးကကိးဘၣ်ယၤ, ယကစၢ်ဧၢ, ပသ့ၣ်ညါ နၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.3" osisID="Hos.8.3"/>
                    အံၣ်စရ့လးညိကွံာ်လံတၢ်အဂ့ၤလီၤ. တၢ်အဒုၣ်အဒါ ကလူၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.4" osisID="Hos.8.4"/>
                    ပာ်ထီၣ်လံစီၤပၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တမ့ၢ်ဘၣ်လၢယၤဘၣ်. ပာ်ထီၣ်လံပဒိၣ်ဖးဒိၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယတသ့ၣ်ညါဘၣ် အီၤဘၣ်. တ့တၢ်ဂီၤတဖၣ်လၢအစ့, ဒီးအထူဒ်သိးအ ကဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တူာ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.5" osisID="Hos.8.5"/>
                    ၡၤမရံဧၢ, အဝဲဒၣ်ညိကွံာ်ဂီၤဖံးဖိတဒုန့ၣ်လံ. ယသး ကဲၤထီၣ်ဘၣ်အီၤလီၤ. အဝဲသ့ၣ်စီဆှံတသ့ဘၣ်ဆံးယံာ် လဲၣ်.
                    <verse eID="Hos.8.5"/>
                    <verse sID="Hos.8.6" osisID="Hos.8.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဟဲလၢအံၣ်စရ့လးလီၤ. ပှၤမၤတၢ် သ့ဖိမၤဝဲ, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ကစၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်မးၡၤမရံအဂီၤဖံး ဖိကဘၣ်တၢ်မၤကၢ်လီၤကလဲအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.7" osisID="Hos.8.7"/>
                    မ့ၢ်အဖှံကလံၤဒီး, ကကူးကလံၤသဝံးလီၤ. ဘုအဘိ တန့ၢ်ဘၣ်, တၢ်မဲထီၣ်န့ၣ်တသၣ်ထီၣ်ဘၣ်အချံအသၣ် ဘၣ်. မ့ၢ်သၣ်ထီၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိကယူၢ် လီၤကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.8" osisID="Hos.8.8"/>
                    တၢ်ယူၢ်လီၤကွံာ်အံၣ်စရ့လးလီၤ. ခဲကနံၣ်အံၤအိၣ်ဝဲ လၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါ ဒ်သပၢၤလၢအတဘၣ်တၢ် အသးဘၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.8"/>
                    <verse sID="Hos.8.9" osisID="Hos.8.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လဲၤထီၣ်ဝဲဆူ အၤရှူၢ်အပူၤ ဒ်ကသ့ၣ်ယီၤအိၣ်တဒုဃီအသိးန့ၣ်လီၤ. အ့ ဖရဲၣ်န့ၣ်ဟ့ၣ်တၢ်အဲၣ်အဘူးအလဲလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.10" osisID="Hos.8.10"/>
                    ဒီးမ့ၢ်ငါတၢ်လၢ ပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ခဲကနံၣ်အံၤယကထၢဖှိၣ်အီၤလီၤ. ဒီးတစိၢ်ဖိန့ၣ်ကဘၣ် တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤလၢပဒိၣ်ဖးဒိၣ်အစီၤပၤဃ့သွဲအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.11" osisID="Hos.8.11"/>
                    မ့ၢ်အ့ဖရဲၣ်မၤအါထီၣ် တၢ်လုၢ်လီၢ်လၢတၢ်ဒဲးဘးအ ဂီၢ်ဒီး, တၢ်လုၢ်လီၢ်န့ၣ်ကဲထီၣ်တၢ်ဒဲးဘးလၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.12" osisID="Hos.8.12"/>
                    ယကွဲးန့ၢ်အီၤလၢ ယတၢ်သိၣ်တၢ်သီ အကလးဘၣ် ဆၣ်ဒီး, ပာ်ဝဲဒ်ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိအတၢ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.13" osisID="Hos.8.13"/>
                    တၢ်လၢတၢ်လုၢ်လၢ ပှၤမၤဘူၣ်ယၤန့ၣ် ပှၤလုၢ်တၢ် ညၣ်, ဒီးအီၣ်ဝဲလီၤ. ယွၤတတူၢ်လိာ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်. ခဲကနံၣ် အံၤကသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤအတၢ်အၢ, ဒီးအိၣ်သကိးအတၢ် ဒဲးဘးလီၤ. ကက့ၤကဒါက့ၤဆူအဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.8.14" osisID="Hos.8.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အံၣ်စရ့လးသးပ့ၤနီၣ် ပှၤလၢအတ့လီၤ အီၤတဂၤ, ဒီးမၤထီၣ်တၢ်ဂီၤအဟံၣ်တဖၣ်, ဒီးယူဒၤမၤ အါထီၣ်ဝ့ၢ်အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယကမၢ လီၤမ့ၣ်အူလၢအဝ့ၢ်တဖၣ်အပူၤ, ဒီးကအီၣ်ကွံာ်အနူၢ်အ စီၤတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.8.14"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.1" osisID="Hos.9.1"/>
                    အံၣ်စရ့လးဧၢ, သးခုတုၤလၢသူၣ်ပိၢ်သးပိၢ် ဒ်ပှၤက လုာ်တဖၣ်အသိးန့ၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဟးကွံာ်လၢ နကစၢ်အအိၣ်, ဒီးမၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါလီၤ. နအဲၣ်ဒိး တၢ်အဘူးအလဲလၢကယဲၢ်ယီၢ်ဘုအလီၢ်ပူၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.2" osisID="Hos.9.2"/>
                    ယီၢ်ဘုအလီၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, နီၣ်စံၢ်စပံးသၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တဒုးအီၣ် အတၢ်ဘၣ်, ဒီးစပံးထံသီကလၢာ်ကွံာ်လၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.3" osisID="Hos.9.3"/>
                    တအိၣ်တဆိးဘၣ်လၢယွၤအကီၢ်ပူၤဘၣ်, မ့မ့ၢ်အ့ဖ ရဲၣ်ကက့ၤက့ၤဆူအဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒီးကအီၣ်တၢ်တ ကဆှီဘၣ်လၢအၤရှူၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.4" osisID="Hos.9.4"/>
                    အဝဲသ့ၣ်တလူလီၤဘၣ်စပံးထံလၢယွၤအဂီၢ်ဘၣ်, ဒီး အတၢ်လုၢ်တဖၣ်န့ၣ်တဘၣ်ဘၣ်အသးဘၣ်. ကကဲထီၣ် လၢအဂီၢ်ဒ်ပှၤသူၣ်အုးသးအုးအကိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. က ယဲၢ်ပှၤလၢအအီၣ်ဝဲန့ၣ်ကကဲထီၣ်တၢ်တကဆှီဘၣ်. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အကိၣ်ကအိၣ်ဝဲလၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, တဟဲနုာ်ဘၣ် လၢယွၤအဟံၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.9.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.5" osisID="Hos.9.5"/>
                    တၢ်သ့ၣ်နံၤဖးသီအမုၢ်တနံၤ, ယွၤအမၤဘူၣ်မုၢ်တနံၤ အတီၢ်ပူၤန့ၣ်သုကမၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Hos.9.5"/>
                    <verse sID="Hos.9.6" osisID="Hos.9.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ဟးထီၣ်ဝဲလၢတၢ်မၤဟးဂီၤအမဲာ်ညါလီၤ. အဲၤကူပတူး ကထၢဖှိၣ်အီၤ, မိၤအးကခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤလီၤ. လးဆါ ကန့ၢ်အစုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ်လၢအသးကွံဝဲ, တၤဆှုၣ်တၤမဲက အိၣ်ဝဲလၢအဒဲပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.7" osisID="Hos.9.7"/>
                    တၢ်အိၣ်သကိးအမုၢ်နံၤတဖၣ်ဘၣ်လံ. တၢ်ဟ့ၣ်ကၣ် တၢ်အမုၢ်နံၤတဖၣ် ဘၣ်လံ. အံၣ်စရ့လးကသ့ၣ်ညါဝဲ လီၤ. ဝံဧိၤမီၣ်ဧိၤမ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိ, ပှၤအိၣ်ဒီးသးန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤ ပျုၢ်, လၢနတၢ်အၢအါမံၤအဃိ, ဒီးလၢတၢ်ထိၣ်ဂဲၤသး ထီၣ်ဒိၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.8" osisID="Hos.9.8"/>
                    အ့ဖရဲၣ် မ့ၢ်ပှၤခိးတၢ်ဖိလၢယကစၢ်လီၤ. ဝံဧိၤမီၣ်ဧိၤ န့ၣ်ပှၤမၤန့ၢ် ထိၣ်အပျံၤသကွီၤအိၣ်လၢ အကျဲခဲလၢာ်အ ပူၤ, တၢ်သးထီၣ်အိၣ်လၢအကစၢ်အဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.8"/>
                    <verse sID="Hos.9.9" osisID="Hos.9.9"/>
                    မၤ ဘၣ်အၢလီၤအသးလၢအဒိၣ်အယိာ် ဒ်လၢကံဘဧၤအ မုၢ်နံၤတဖၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. အဝဲဒၣ်ကသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤ အတၢ်အၢ, ကအိၣ်သကိးအတၢ်ဒဲးဘးလီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.10" osisID="Hos.9.10"/>
                    ယထံၣ်န့ၢ်အံၣ်စရ့လး ဒ်စပံးသၣ်လၢ ပှၢ်မုၢ်ကနၢအ သိးန့ၣ်, ယပာ်သုပၢ်ဒ်ချၢၣ်ဒၢသၣ်မံဆိလၢသ့ၣ်ချၢၣ်ဒၢ သၣ်ထီၣ်ဆိအသိးန့ၣ်လီၤ. အဝဲသ့ၣ်လဲၤဝဲဆူဘဧၤလး ပဧိၢ်, ဒီးမၤလီၤဖးအသးလၢတၢ်မဲာ်ဆှးအလီၢ်အဂီၢ်, ဒီး ကဲထီၣ်တၢ်သးဘၢအၢအလီၢ်န့ၣ် ဒ်တၢ်လၢအအဲၣ်ဝဲအ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.11" osisID="Hos.9.11"/>
                    တၢ်လၢအ့ဖရဲၣ်န့ၣ် အလၤကပီၤ ကယူၤထီၣ်ကွံာ်ဒ် ထိၣ်တဘ့ၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. တၢ်တအိၣ်ဖျဲၣ်ဘၣ်, တၢ်ဒၢ အလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်, တဒၢထီၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.9.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.12" osisID="Hos.9.12"/>
                    မ့ၢ်လုၢ်ထီၣ်အဖိအလံၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယကမၤစှီၢ်ကွံာ် အီၤလၢပှၤကညီအကျါလီၤ. တုၤယဟးထီၣ်လၢအအိၣ် ဒီး, မ့ၢ်မးကဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.12"/>
                    <verse sID="Hos.9.13" osisID="Hos.9.13"/>
                    ယထံၣ်အ့ဖရဲၣ်ဒ်ဝ့ၢ်စိၢ် အသိးန့ၣ်သူၣ်အသးလၢအလီၢ်မုာ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအ့ ဖရဲၣ်ကဟဲစိာ်ထီၣ် အဖိအလံၤဆူ ပှၤမၤသံပှၤကညီအ အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.14" osisID="Hos.9.14"/>
                    ယွၤဧၢ, ဟ့ၣ်တၢ်လၢအီၤတက့ၢ်. နကဟ့ၣ်လီၤအီၤ လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်. ကဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢ အဒၢအလီၢ် လၢအသၣ်လီၤပလ့ၤ, ဒီးနုၢ်လၢအကၤနုၢ်ထံလီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.15" osisID="Hos.9.15"/>
                    အတၢ်အၢခဲလၢာ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢကံးလကၤလးလီၤ. မ့ၢ် မးယသးဟ့အီၤဖဲန့ၣ်လီၤ. ယကဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢယ ဟံၣ်ပူၤလၢအမၤတၢ်အၢအဃိလီၤ. ယတအဲၣ်လၢၤဘၣ် အီၤဘၣ်. အပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်မ့ၢ်ပှၤပူထီၣ်ဖိခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.16" osisID="Hos.9.16"/>
                    အ့ဖရဲၣ်ဘၣ်တၢ်ကျီကွံာ်အီၤ, အဂံၢ်ဃ့ထီကွံာ်, တ သၣ်ထီၣ်ဘၣ်တၤသၣ်ဘၣ်. မ့ၢ်ထီၣ်ဖိဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယ ကမၤသံတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးအဒၢလီၢ်လၢအအဲၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.9.17" osisID="Hos.9.17"/>
                    ယွၤကညိကွံာ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တဒိကနၣ်ဘၣ် အကလုၢ်ဘၣ်, ဒီးကကဲထီၣ်ပှၤဟးဝ့ၤဝီၤတၢ်လၢပှၤက လုာ်တဖၣ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="Hos.9.17"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.1" osisID="Hos.10.1"/>
                    အံၣ်စရ့လး မ့ၢ်စပံးမုၢ်လၢ အဒ့ထီၣ်အါအါကလဲာ် လီၤ. သၣ်ထီၣ်တၤသၣ်လီၤ. ဒ်အတၤသၣ်ဂီၢ်မုၢ်အါထီၣ် အသိးန့ၣ်မၤအါထီၣ်အတၢ်လုၢ်လီၢ်လီၤ. ဒ်အကီၢ်ဂ့ၤဝဲ အသိးန့ၣ်တ့ဂ့ၤထီၣ်အတၢ်ဂီၤထူၣ်ကလာ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.2" osisID="Hos.10.2"/>
                    အသးဒ့ဒီဝဲလီၤ. ခဲကနံၣ်အံၤ, တၢ်ကထံၣ်န့ၢ်အတၢ် ကမၣ်လီၤ. တၢ်ကမၤလီၤပှီၢ်အတၢ်လုၢ်လီၢ်တဖၣ်, က မၤဟးဂီၤအတၢ်ဂီၤထူၣ်ကလာ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.3" osisID="Hos.10.3"/>
                    မ့ၢ်မးခဲကနံၣ်အံၤကစံးဝဲ, ပစီၤပၤတအိၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ပတပျံၤဘၣ်ယွၤဘၣ်. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးစီၤပၤကမၤ တၢ်လၢပဂီၢ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Hos.10.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.4" osisID="Hos.10.4"/>
                    ကတိၤတၢ်ကတိၤ, အၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ်ဒီး ဆိၣ်တၢ် တတီဘၣ်. တၢ်စံၣ်ညီၣ်မဲထီၣ်ဒ်သ့ၣ်ဖိစုၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ် ကျိၤလၢအကဝီၤပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.5" osisID="Hos.10.5"/>
                    ပှၤၡၤမရံဖိကပျံၤတၢ်လၢ ဘ့ၤသအၤဝ့ၣ်အဂီၤဖံးဖိတ ဖၣ်အဃိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အပှၤဂီၢ်မုၢ်ကသးအုးလၢ အဃိ, ဒီးအပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်ကစံၣ်ဝ့ၤဝီၤတၢ်လၢ အဃိ, လၢအလၤကပီၤအဃိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဟးထီၣ် ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.5"/>
                    <verse sID="Hos.10.6" osisID="Hos.10.6"/>
                    တၢ်ကစိာ်ထီၣ်ကွံာ်အီၤဆူအၤရှူၢ်, လၢခိၣ် ဖးလၢစီၤပၤလၢအဒုးတၢ်အဂီၢ်လီၤ. အ့ဖရဲၣ်ကဒိးန့ၢ်တၢ် မဲာ်ဆှး, ဒီးအံၣ်စရ့လးကမဲာ်ဆှးလၢ အကူၣ်တၢ်ဒၣ်ဝဲ အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.7" osisID="Hos.10.7"/>
                    တၢ်လၢၡၤမရံန့ၣ်အစီၤပၤ ဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အီၤ ဒ်တၢ်သဘှဲလၢထံဖံးခိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.8" osisID="Hos.10.8"/>
                    အၤဝ့ၣ် အလီၢ်ထီၣ်ထီတဖၣ်, အံၣ်စရ့လးအတၢ်ဒဲး ဘးန့ၣ်ဟးဂီၤဝဲလီၤ. တၤဆှုၣ်ဒီးဘီထၢသၢဃိၣ်န့ၣ်က မဲထီၣ်လၢအတၢ်လုၢ်လီၢ်အဖီခိၣ်, ဒီးကစံးကစၢၢ်ကလိ, ကျၢၢ်ဘၢပှၤတက့ၢ်. ဒီးကစံးတၢ်စိခိၣ်, လီၤတဲာ်လၢပ လိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Hos.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.9" osisID="Hos.10.9"/>
                    အံၣ်စရ့လးဧၢ, လၢကံဘဧၤအမုၢ်နံၤတဖၣ် လံၤလံၤ န့ၣ်နမၤကမၣ်တၢ်လီၤ. အိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ. တၢ်ဒုးသုးဒီး ပှၤတတီဘၣ်န့ၣ် ကချုးန့ၢ်အီၤလၢကံးလဧးအပူၤ တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Hos.10.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.10" osisID="Hos.10.10"/>
                    ယသးအိၣ်လၢယကသိၣ်ဃီၣ်အီၤဒီး, တုၤအစၢဃာ် အသးလၢအတၢ်ကမၣ်ခံမံၤအဃိန့ၣ်ဒီး, ပှၤကလုာ်တ ဖၣ်ကအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ထီဒါအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.11" osisID="Hos.10.11"/>
                    ဒီးအ့ဖရဲၣ်မၤသးဒ်ဂီၤဖံးမိၢ် လၢအမၤလိတ့ၢ်တၢ်အ သိးန့ၣ်, အဲၣ်ဒိးယီၢ်လီၤဘု, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယကလဲၤတြူာ် လၢအကိာ်ဂ့ၤအလိၤလီၤ. ယကဒုးဒိးပှၤတဂၤလၢ အ့ဖ ရဲၣ်အလိၤ, ယူဒၤကထဲၣ်တၢ်, ဒီးယၤကိာ်ကမၤလီၤက လဲဟီၣ်ခိၣ်အလိၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.12" osisID="Hos.10.12"/>
                    ဖှံတၢ်လၢသုဂီၢ်လၢတၢ်တီတၢ်လိၤ, ကူးတၢ်လၢတၢ် ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်, မၤလီၤကလဲဟီၣ်ခိၣ်လၢ ပှၤထဲၣ်တ့ၢ်အီၤ တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤသုဃုယွၤတုၤအဟဲဒုးစူၤဘၣ်သုလၢ တၢ်တီတၢ်လိၤန့ၣ်အမုၢ်အလါဘၣ်လံဝဲလံ.
                    <verse eID="Hos.10.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.13" osisID="Hos.10.13"/>
                    သုထံၣ်လံတၢ်အၢ, သုကူးလံတၢ်ဒဲးဘး, သုအီၣ်လံ တၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ် အတၤသၣ်လံ. မ့ၢ်နသန့ၤန သးလၢနကျဲ, လၢနပှၤအဆူၣ်အါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.13"/>
                    <verse sID="Hos.10.14" osisID="Hos.10.14"/>
                    တၢ်တၢ ထီၣ်တၢလီၤကအိၣ်ထီၣ်လၢနပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါ, ဒီးနတိာ် ဧိၤတာ်ဧိၤခဲလၢာ် ကဘၣ်တၢ်မၤဟးဂီၤအီၤ, ဒ်ၡၤလမၣ် မၤဟးဂီၤဘ့ၤသအၢ်ဘလးလၢ ဒုးသုးအမုၢ်တနံၤအပူၤ အသိးန့ၣ်လီၤ. ပှၤစုးလီၤပှၤအမိၢ်ဒီးအဖိအလံၤတပူၤဃီ လီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.10.15" osisID="Hos.10.15"/>
                    ဒီးကမၤသုလၢ ဘ့ၤသ့လးအပူၤ ဒ်န့ၣ်သိးလၢသုတၢ် ဒဲးဘးဒိၣ်အဃိလီၤ. မုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်အံၣ်စရ့လး အစီၤ ပၤန့ၣ်ကဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အီၤ လၢာ်လ့ၤတက့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.10.15"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.11.1" osisID="Hos.11.1"/>
                    လၢအံၣ်စရ့လးမ့ၢ်ဖိသၣ်န့ၣ်ယအဲၣ်အီၤ, ဒီးယကိးန့ၢ် ယဖိခွါလၢအဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.11.1"/>
                    <verse sID="Hos.11.2" osisID="Hos.11.2"/>
                    တၢ်ဒံးကိးအီၤဒံးဟး ထီၣ်လၢအအိၣ်လီၤ. လုၢ်တၢ်လၢဘဧၤလးတဖၣ်, ဒီး ဆိၣ်ကဲၤထီၣ်တၢ်နၢမူလၢတၢ်ဂီၤစိးပျၤအသးအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.11.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.11.3" osisID="Hos.11.3"/>
                    ယဟံးန့ၢ်အ့ဖရဲၣ်အစုသတးဒီး, ယဒုးဟးလိသိၣ်လိ အီၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲလၢ ယမၤဘျါ က့ၤအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.11.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.11.4" osisID="Hos.11.4"/>
                    ယမိၤအီၤလၢပှၤကညီအပျံၤ, လၢတၢ်အဲၣ်အပျံၤလီၤ. ဒီးယမၤသးဒ်ပှၤလၢ အစိာ်ထီၣ်ကွံာ်နီၣ်ယိးဘိလၢ အ ကိာ်လိၤအသိးန့ၣ်, ဒီးယပာ်လီၤတၢ်အီၣ်လၢအဂီၢ်, ယ ဒုးအီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.11.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.11.5" osisID="Hos.11.5"/>
                    တက့ၤက့ၤဘၣ်ဆူကီၢ်အဲၤကူပတူးအပူၤဘၣ်. အၤရှူၢ် ကကဲထီၣ်အစီၤပၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တဃၣ်လိၤဘၣ် အသးဘၣ်,
                    <verse eID="Hos.11.5"/>
                    <verse sID="Hos.11.6" osisID="Hos.11.6"/>
                    ဒီးနးဧိၤဘီဧိၤကအိၣ်လၢအဝ့ၢ်တဖၣ်, ဒီး ကမၤလၢာ်ကွံာ်အတိာ်ဧိၤတာ်ဧိၤ, ဒီးအီၣ်ကွံာ်အီၤလၢအ ကူၣ်တၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Hos.11.6"/>
                    <verse sID="Hos.11.7" osisID="Hos.11.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယပှၤဂီၢ်မုၢ်တိာ်ဝဲလၢ အကက့ၤကဒါက့ၤလၢအအိၣ်လီၤ. တၢ်ကိးအီၤဆူတၢ် ထီကတၢၢ်အအိၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တပာ်ထီၣ်ထီဘၣ်အီၤနီ တဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.11.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.11.8" osisID="Hos.11.8"/>
                    အ့ဖရဲၣ်ဧၢ, ယကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်နၤဒ်လဲၣ်, အံၣ်စရ့ လးဧၢ, ယကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်နၤဒ်လဲၣ်, ယကပာ်နၤဒ်အၤ ဒမၤအသိးဒ်လဲၣ်, ယကပာ်လီၤနၤဒ် စဘိအံၣ်အသိးဒ် လဲၣ်. ယသးလဲလိာ်အသးလၢယပူၤ, ယသးကညီၤတၢ် န့ၣ်ကဲၤထီၣ်တပူၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="Hos.11.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.11.9" osisID="Hos.11.9"/>
                    ယတမၤဘၣ် ယသးထီၣ်အတၢ်သးကဲၤထီၣ်, ယတ မၤဟးဂီၤဘၣ်အ့ဖရဲၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမ့ၢ်ကစၢ်, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကညီဘၣ်, မ့ၢ်တၢ်စီဆှံတဂၤလၢနကျါ လီၤ. ဒီးယတဟဲဘၣ်လၢယသးထီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.11.9"/>
                    <verse sID="Hos.11.10" osisID="Hos.11.10"/>
                    တုၤအကိး ထီၣ်ရုၢ်ရုၢ်ဒ်ခ့ယုၢ်အသိးဒီး, ကလဲၤပိာ်ယွၤအခံလီၤ. က ကိးပသူထီၣ်ဒီး, ဖိသၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကဟဲကနိးကစုာ်တၢ် လၢမုၢ်နုာ်တခီလီၤ.
                    <verse eID="Hos.11.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.11.11" osisID="Hos.11.11"/>
                    ကဟဲဝဲကနိးကစုာ် ဒ်ထိၣ်ဖိလၢအဲၤကူပတူးအပူၤအ သိး, ဒီးဒ်ထိၣ်လွံၢ်လၢကီၢ်အၤရှူၢ်အပူၤသိးန့ၣ်, ဒီးယ ကဒုးအိၣ်ဒုးဆိးအီၤလၢအဟံၣ်တဖၣ်အပူၤလီၤ, ယွၤစံး ဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Hos.11.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.11.12" osisID="Hos.11.12"/>
                    အ့ဖရဲၣ်ဝီၤဃာ်ယၤလၢတၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်, ဒီး အံၣ်စရ့လးအပှၤဟံၣ်ဖိလၢလီတၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ယူဒၤန့ၣ် ပၢဒံးတၢ်ဒီးယွၤ, ဒီးအကလုၢ်တီဝဲဒီးပှၤစီဆှံတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.11.12"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.1" osisID="Hos.12.1"/>
                    အ့ဖရဲၣ်အီၣ်ကလံၤ, ဒီးလူၤပိာ်ကလံၤမုၢ်ထီၣ်အခံလီၤ. မၤအါထီၣ်တၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်, ဒီးတၢ်ဂုာ်ဆူၣ်ပျီ ဆူၣ်ကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲး, ဒီးအၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ်ဒီးအၤရှူၢ် လီၤ. ဒီးပှၤစိာ်သိဧိၤချါဧိၤဆူ အဲၤကူပတူးအပူၤလီၤ.-
                    <verse eID="Hos.12.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.2" osisID="Hos.12.2"/>
                    ယွၤအိၣ်ဝဲဒီးတၢ်လိာ်ကွီၢ်ဒီးယူဒၤ, ဒီးကအိၣ်သကိးယၤ ကိာ်ဒ်အကျဲတဖၣ်အသိး, ဒ်အမၤတၢ်အသိးန့ၣ်ကဟ့ၣ် ကၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.3" osisID="Hos.12.3"/>
                    ဟံးဃာ်အဝဲၢ်အခီၣ်နၢၣ်ခံလၢဒၢလီၢ်အပူၤ, ဒီးမၤပဒိၣ် အသးဒီးယွၤလၢအဂံၢ်အဘါလီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.3"/>
                    <verse sID="Hos.12.4" osisID="Hos.12.4"/>
                    မၤပဒိၣ်အသးဒီးက လူးတဂၤန့ၣ်ဒီးမၤဃၣ်ဝဲလီၤ. အမဲာ်ထံလီၤဒီး, ဃ့က ညးဝဲလီၤ. ထံၣ်န့ၢ်အီၤလၢဘ့ၤသ့လးအပူၤ, ဒီးဖဲန့ၣ်, ကတိၤတၢ်ဒီးပှၤ,
                    <verse eID="Hos.12.4"/>
                    <verse sID="Hos.12.5" osisID="Hos.12.5"/>
                    ယွၤတၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အကစၢ်ဒၣ်လဲာ်, ယွၤမ့ၢ်အနီၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.6" osisID="Hos.12.6"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ က့ၤကဒါက့ၤဆူနကစၢ်အအိၣ်, တိၢ် န့ၢ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်, ဒီးအိၣ်ခိးနကစၢ်တ ထံၣ်ဃီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Hos.12.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.7" osisID="Hos.12.7"/>
                    တၢ်လၢပှၤကနၤဧၣ်ဖိန့ၣ် စီၤပီၢ်လီတၢ်အိၣ်ဝဲလၢအစု ပူၤလီၤ. အဲၣ်ဒိးတၢ်မၤအၢတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.8" osisID="Hos.12.8"/>
                    ဒီးအ့ဖရဲၣ်စံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်မးယထူးထီၣ်တီၤထီၣ်လီၤ. ယ ထံၣ်န့ၢ်တၢ်အစုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ်လီၤ. ယမၤတၢ်ခဲလၢာ်အကျါ န့ၣ်တၢ်ပာ်တၢ်ဒဲးဘးလၢယလိၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.12.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.9" osisID="Hos.12.9"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယၤယွၤအံၤယမ့ၢ်နကစၢ်လၢ အဲၤကူပ တူးအပူၤလံၤလံၤန့ၣ်လီၤ. ယကဒုးအိၣ်ဒုးဆိးနၤလၢ ဒဲ တဖၣ်အပူၤ, ဒ်လၢမၤဘူၣ်အနံၤတဖၣ် အတီၢ်ပူၤအသိး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.10" osisID="Hos.12.10"/>
                    ဒီးယကတိၤလံတၢ်ဒီးဝံတဖၣ်, ဒီးယမၤထီၣ်လံတၢ် ထံၣ်တၢ်လၢညါခီ, ဒီးကတိၤလံတၢ်ကတိၤဒိလၢဝံအစု ပူၤလံလီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.11" osisID="Hos.12.11"/>
                    မ့ၢ်မးကံးလဧးအၢဝဲလီၤ. မ့ၢ်မးမၤလီတၢ်လီၤ. ပှၤလုၢ် ဂီၤဖံးလၢကံးလကၤလးအပူၤ, ဒီးအတၢ်လုၢ်လီၢ်တဖၣ် န့ၣ်အိၣ်ဝဲဒ်တၢ်အပူလၢဟီၣ်ခိၣ်အကျိၤ ခူၣ်ကျိာ်လၢဟီၣ် ခိၣ်အကဝီၤပူၤအဖီခိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.12" osisID="Hos.12.12"/>
                    ဒီးစီၤယၤကိာ်ဃ့ၢ်ဝဲဆူကီၢ်စူၤရံအပူၤ, ဒီးစီၤအံၣ်စရ့ လးမၤပှၤဂၤအတၢ်လၢအမါဂီၢ်, ဒီးကွၢ်သိဒီးမဲာ်တဲးလဲး လၢအမါအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.13" osisID="Hos.12.13"/>
                    ဒီးယွၤဒုးဟးထီၣ်အံၣ်စရ့လးလၢ အဲၤကူပတူးအပူၤ, လၢဝံအစုပူၤ, ဒီးတၢ်ကွၢ်အီၤလၢဝံတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.12.14" osisID="Hos.12.14"/>
                    အ့ဖရဲၣ်ထိၣ်ဂဲၤတၢ်သးထီၣ်နးနးကလဲာ်လီၤ. မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီးအကစၢ်ကပာ်လီၤတဲာ် အတၢ်သွံၣ်လၢအလိၤ, ဒီးဒုးဘၣ်ကဒါက့ၤအီၤလၢအတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.12.14"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.1" osisID="Hos.13.1"/>
                    တုၤအ့ဖရဲၣ်ကတိၤတၢ်ဒီး, တၢ်ကနိးဝဲလီၤ. ပာ်ထီၣ် ထီအသးလၢအံၣ်စရ့လးအပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်တုၤအမၤကမၣ် တၢ်လၢဘဧၤလးအဃိဒီး, သံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.2" osisID="Hos.13.2"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ မၤကမၣ်တၢ်အါထီၣ်အါထီၣ်, ဒီးတ့ တၢ်ဂီၤသိအသး, တၢ်ဂီၤစ့, ဒ်အတၢ်မၤသ့အသိးန့ၣ်လီၤ. တၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤမၤတၢ်သ့ဖိအမၤတၢ်လီၤ. ပှၤလၢအ လုၢ်တၢ်စံးဝဲလၢအဂ့ၢ်န့ၣ်, မ်ပှၤနၢမူဂီၤဖံးဖိတဖၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Hos.13.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.3" osisID="Hos.13.3"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ကမၤသးဒ် မုၢ်ဂီၤအတၢ်အၢၣ်အသိး န့ၣ်, ဒီးဒ်မုၢ်ဆ့ၣ်အပစီၤထံ လၢအဒံကွံာ်အသိးန့ၣ်ဒ်ဖ့ လၢကလံၤအူဒံကွံာ်အီၤလၢယီၢ်ဘုအလီၢ်အသိးန့ၣ်, ဒီး ဒ်မ့ၣ်အူခုၣ်လၢတၢ်ထူၣ်ဖျိအပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.4" osisID="Hos.13.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယဲဒၣ်အံၤ, ယမ့ၢ်နကစၢ်လၢအဲၤကူပတူး အပူၤလံၤလံၤ, ဒီးလၢယၤအံၤအမဲာ်ညါ, နတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်ကစၢ်နီတဂၤဘၣ်. လၢယၤအံၤအမဲာ်ညါန့ၣ် တၢ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.13.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.5" osisID="Hos.13.5"/>
                    ယသ့ၣ်ညါနၤလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, လၢကီၢ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ် သူအသးလၢထံနးနးကလဲာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.6" osisID="Hos.13.6"/>
                    ဒ်တၢ်ဒုးအီၣ်အဆၣ်အသိးန့ၣ် ဘျဲးအီၣ်ဝဲလီၤ. အီၣ် ဘျဲးအီၣ်ဝဲ, ဒီးအသးထီၣ်ထီဝဲလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးသး ပ့ၤနီၣ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.7" osisID="Hos.13.7"/>
                    ဒီးယကဲထီၣ်တၢ်ဒ်ခ့ယုၢ်တဒုလၢအဂီၢ်, ဒ်ခ့စံၣ်ပိၣ်အ သိးန့ၣ်ယအိၣ်ခိးအီၤလၢကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.7"/>
                    <verse sID="Hos.13.8" osisID="Hos.13.8"/>
                    ယသဂၢၢ်အီၤဒ်တၤ သူလၢအဖိဟါမၢ်အသိး, ဒီးယအ့ၣ်ဖှီအသးအသလီ, ဒီးယအီၣ်ကွံာ်အီၤဒ်ခ့ယုၢ်မိၢ်အသိးန့ၣ်, ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအ မံၤတဖၣ်အ့ၣ်ဖှီကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.9" osisID="Hos.13.9"/>
                    အံၣ်စရ့လးဧၢ, နမၤဟးဂီၤလီၤနသးလီၤ. ဘၣ်ဆၣ် ဒီးတၢ်မၤစၢၤနၤအိၣ်ဝဲလၢယပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.10" osisID="Hos.13.10"/>
                    နစီၤပၤလၢအကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤနၤလၢ ဝ့ၢ်ခဲလၢာ်အ ပူၤန့ၣ်မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်. ဒီးနပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်လၢနစံးလၢ အဂ့ၢ်န့ၣ်ဟ့ၣ်လီၤယၤလၢစီၤပၤတဂၤ, ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တ ဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Hos.13.10"/>
                    <verse sID="Hos.13.11" osisID="Hos.13.11"/>
                    ယဟ့ၣ်လီၤနၤလၢစီၤပၤတဂၤ လၢယသးထီၣ်, ဒီးယဟံးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢယသးကဲၤ ထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.12" osisID="Hos.13.12"/>
                    အ့ဖရဲၣ်အတၢ်အၢဘိၣ်ထီၣ်အသး, အတၢ်ဒဲးဘးပာ် ကီၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.12"/>
                    <verse sID="Hos.13.13" osisID="Hos.13.13"/>
                    ပိာ်မုၣ်လၢအဘၣ်ဟုးဆါအတၢ်ဆိး ကဲးန့ၣ်ကဘၣ်အီၤလီၤ. မ့ၢ်ဖိခွါတဂၤလၢအကူၣ်တၢ်တ သ့ဘၣ်. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီးတအိၣ်ယံာ်ဘၣ်လၢဖိသၣ် ဘၢၣ်ဖျိအလီၢ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Hos.13.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.14" osisID="Hos.13.14"/>
                    ယကမၤပူၤမၤဖျဲးအီၤလၢပျုၤအစုပူၤ, ဒီးယကပှ့ၤက့ၤ အီၤလၢတၢ်သံလီၤ. ဟဲး, တၢ်သံဧၢ, နတၢ်မၤသံအိၣ် ဖဲလဲၣ်. ပျုၤပူၤဧၢ, နတၢ်မၤဟးဂီၤအိၣ်ဖဲလဲၣ်. တၢ်ပီၢ် ယၢ်လီၤက့ၤယသးန့ၣ်အိၣ်တဒၢဒီးယမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.15" osisID="Hos.13.15"/>
                    မ့ၢ်သၣ်ထီၣ်လၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အကျါဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကလံၤ မုၢ်ထီၣ်ကဟဲ, ယွၤအကလံၤကဟဲထီၣ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒီးဒုးလီၤသံးအထံထီၣ်ပၢၢ်,ဒီးအထံမူန့ၣ်ကလီၤသံးကွံာ် လီၤ. ယကမၤဟးဂီၤလီခီလၢအဘၣ်ပှၤအသးလၢအတၢ် လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.13.16" osisID="Hos.13.16"/>
                    ၡၤမရံကအိၣ်သယုၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပူထီၣ်အက စၢ်လီၤ. ပှၤကလီၤဃံၤဝဲလၢနးဧိၤဘီဧိၤ, ပှၤကစုးလီၤအ ဖိဆံး, ဒီးကဖှဲးထီၣ်ပိာ်မုၣ်လၢအဒၢထီၣ်အဟၢဖၢလီၤ.
                    <verse eID="Hos.13.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Hos.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Hos.14.1" osisID="Hos.14.1"/>
                    အံၣ်စရ့လးဧၢ, က့ၤကဒါက့ၤဆူ နကစၢ်ယွၤအအိၣ် တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နလီၤဃံၤလံလၢနတၢ်ဒဲးဘးအဃိ လံ.
                    <verse eID="Hos.14.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.14.2" osisID="Hos.14.2"/>
                    ဟံးန့ၢ်တၢ်ကတိၤတဖၣ်, ဒီးက့ၤကဒါက့ၤဆူယွၤအ အိၣ်တက့ၢ်. စံးအီၤ, ပျၢ်ပတၢ်ဒဲးဘးခဲလၢာ်, ဒီးတူၢ် လိာ်ပှၤဧ့ၢ်ဂ့ၤတက့ၢ်. ဒီးပကဟ့ၣ်နၤလၢပပျုၤအတၢ်လုၢ် ဂီၤဖံးလီၤ.
                    <verse eID="Hos.14.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.14.3" osisID="Hos.14.3"/>
                    အၤရှူၢ်တအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤဘၣ်ပှၤဘၣ်, ပတဒိးဘၣ် ကသ့ၣ်ဘၣ်. ဒီးပတစံးလၢၤဘၣ်ပစုအမၤတၢ်လၢသုမ့ၢ် ပကစၢ်န့ၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နသူၣ်အိၣ်သးအိၣ်ပှၤဖိၣ် ဃဲသ့ၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.14.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.14.4" osisID="Hos.14.4"/>
                    ယကမၤဘျါက့ၤအသးဟးဂီၤန့ၣ်လီၤ. ယကအဲၣ်က့ၤ ကွံက့ၤဒၣ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသးထီၣ်ဃၣ်ကွံာ် လံအသးလၢအီၤလံ.
                    <verse eID="Hos.14.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.14.5" osisID="Hos.14.5"/>
                    ယကမၤသးဒ် ပစီၤထံအသိး လၢအံၣ်စရ့လးအဂီၢ် လီၤ. ကမဲထီၣ်ဒ်ဖီဒ့ၣ်ညါအသိး, ဒီးကစဲၤလီၤအဂံၢ်ဒ် လဘၤနိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.14.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.14.6" osisID="Hos.14.6"/>
                    အဒ့တဖၣ် ကယူာ်ထီၣ်အသး, ဒီးအတၢ်ဃံတၢ်လၤ ကမၤသးဒ်သ့ၣ်စၤယံးအသိး, ဒီးအနၢမူန့ၣ်ဒ်လဘၤနိၣ် အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.14.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.14.7" osisID="Hos.14.7"/>
                    ပှၤလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအဒဲပူၤန့ၣ် ကမူထီၣ်ဒ်ဘုဧိၤ ဟုဧိၤအသိး, ဒီးဒိၣ်ထီၣ်ဒ်စပံးမုၢ်အသိး, အမံၤကဟူ ထီၣ်သါလီၤဒ်လဘၤနိၣ်အစပံးထံအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Hos.14.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.14.8" osisID="Hos.14.8"/>
                    အ့ဖရဲၣ်ကစံး, ယကမၤဒံးဒီး တၢ်ဂီၤတဖၣ်လၢမနုၤ လဲၣ်. ယစံးဆၢလံအီၤ, ဒီးယကအံးက့ၤကွၢ်က့ၤအီၤလီၤ. ယမၤသးဒ် သ့ၣ်ဆှိသံကစဲာ်တထံးအသိးန့ၣ်လီၤ. တၢ် ထံၣ်န့ၢ်နတၤသၣ်လၢယၤလီၤ.
                    <verse eID="Hos.14.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Hos.14.9" osisID="Hos.14.9"/>
                    မ့ၢ်မတၤကူၣ်တၢ်သ့ဒီး နၢ်ပၢၢ်တၢ်တဖၣ်အံၤ တဂၤ လဲၣ်. မ့ၢ်မတၤအိၣ်ဒီးတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးဒီးသ့ၣ်ညါအီၤန့ၣ် တဂၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအကျဲဧိၤကပူၤဧိၤန့ၣ်တီဝဲ လိၤဝဲ, ဒီးပှၤတီပှၤလိၤကလဲၤဝဲလၢအပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤ မၤကမၣ်တၢ်ဖိန့ၣ် အခီၣ်ကဘၣ်တိၢ်ဘၣ်ထံးလၢအပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Hos.14.9"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>