<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Job</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Job">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤယိၤဘး</title>
            </div>
            <chapter osisID="Job.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.1" osisID="Job.1.1"/>
                    ပှၤတဂၤ အိၣ်ဝဲလၢကီၢ်ဧူးစးအပူၤ, အမံၤမ့ၢ်စီၤယိၤ ဘးလီၤ.ဒီးပှၤတဂၤန့ၣ် မ့ၢ်ပှၤအလၢအပှဲၤ, ဒီးအတီ အလိၤ, ဒီးပှၤလၢအပျံၤယွၤ, ဒီးဟးဆှဲးတၢ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.2" osisID="Job.1.2"/>
                    ဒီးအဖိခွါနွံဂၤ, ဒီးအဖိမုၣ်သၢဂၤအိၣ်ဖျဲၣ်ဝဲလၢအ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.1.2"/>
                    <verse sID="Job.1.3" osisID="Job.1.3"/>
                    ဒီးအတၢ်ဖိတၢ်လံၤ မ့ၢ်သိနွံကထိ, ဒီးကီၤ လၤအူးသၢကထိ, ဒီးဂီၤဖံးအဆိယဲၢ်ကယၤ, ဒီးက သ့ၣ်ယီၤမိၢ်ယဲၢ်ကယၤ, ဒီးအခ့အပှၤအိၣ်ဝဲအါအါက လဲာ်လီၤ. ဒီးပှၤတဂၤန့ၣ်ဒိၣ်န့ၢ်ကယဲၢ်ပှၤမုၢ်ထီၣ်ဖိခဲ လၢာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.4" osisID="Job.1.4"/>
                    ဒီးအဖိခွါတဖၣ်န့ၣ်လဲၤဝဲ, ဒီးမၤတၢ်အီၣ်တၢ်အီလၢ အဟံၣ်ပူၤ, တဂၤလၢအနံၤဒၣ်ဝဲ, တဂၤလၢအနံၤဒၣ် ဝဲ,ဒီးမၢလီၤတၢ်, ဒီးကိးန့ၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်သၢဂၤ ဒ်သိး အကအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.5" osisID="Job.1.5"/>
                    ဒီးတုၤအတၢ်အီၣ်တၢ်အီအမုၢ်နံၤတဖၣ်လဲၤတရံးတၢ် ဝံၤဒီး, တၢ်မၤအသးလၢစီၤယိၤဘးမၢလီၤတၢ်, ဒီးမၤ စီဆှံအီၤ, ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဂီၤဂီၤ, ဒီးလုၢ် တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူပှဲၤသိးသိးဒီး အဝဲသ့ၣ်ခဲလၢာ်အတၢ်ဂံၢ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤယိၤဘးစံးဝဲဒၣ်, ဘၣ်တဘၣ်ယဖိ ခွါတဖၣ်မၤတ့ၢ်တၢ်ဒဲးဘး, ဒီးဆိၣ်ယွၤလၢအသးကံၢ် ပူၤလီၤ. ဒီးစီၤယိၤဘးမၤဝဲဒ်န့ၣ်တထံၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.6" osisID="Job.1.6"/>
                    ဒီးမုၢ်အိၣ်ဝဲတနံၤလၢ ယွၤအဖိခွါတဖၣ်ဟဲပာ်အသး လၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်ဟဲစ့ၢ်ကီးဝဲလၢအကျါ လီၤ.
                    <verse eID="Job.1.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.7" osisID="Job.1.7"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်မုၣ်ကီၤလံၢ်, နဟဲလၢလဲၣ်.ဒီးမုၣ်ကီၤ လံၢ်စံးဆၢယွၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢယဟးဝ့ၤဝီၤတၢ်လၢဟီၣ် ခိၣ်ချၢ, ဒီးလဲၤတၢ်က့ၤတၢ်လၢအချၢလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.8" osisID="Job.1.8"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ် မုၣ်ကီၤလံၢ်, ပှၤလီၤဂာ် ယခ့ယပှၤ စီၤယိၤဘး, ပှၤလၢအလၢအပှဲၤ, ဒီးအတီအလိၤ,ပှၤ လၢအပျံၤယွၤ, ဒီးဟးဆှဲးတၢ်အၢတဂၤ, တအိၣ်ဘၣ် လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢန့ၣ်နကွၢ်ထံအီၤလၢနသးစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.9" osisID="Job.1.9"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်စံးဆၢ ယွၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤယိၤဘးပျံၤ ယွၤလၢတၢ်ကလီကလီအဂီၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.1.9"/>
                    <verse sID="Job.1.10" osisID="Job.1.10"/>
                    နမၤကရၢဝး တရံးအီၤ, ဒီးဝးတရံးအဟံၣ်, ဒီးဝးတရံးကယဲၢ်တၢ် လၢအအိၣ်ဒီးအီၤတခီလၢ်လၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. နဆိၣ် ဂ့ၤအစုအတၢ်မၤ, ဒီးအတၢ်ဖိတၢ်လံၤအါထီၣ်ဂီၢ်ထီၣ် လၢကီၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.10"/>
                    <verse sID="Job.1.11" osisID="Job.1.11"/>
                    မ့မ့ၢ်ယူာ်ထီၣ်လၢ်နစု, ဒီးထိးက ယဲၢ်တၢ်လၢအအိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီးကဆိၣ်မးနၤလၢနမဲာ် သၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.12" osisID="Job.1.12"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်မုၣ်ကီၤလံၢ်,ကွၢ်ကွၢ်, ကယဲၢ်တၢ်လၢ အအိၣ်ဒီးအီၤခဲလၢာ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢနစုပူၤလီၤ. ထဲနတ ဘၣ်ယူာ်ထီၣ်ဘၣ်နစုဆူအလိၤဘၣ်. ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်ဟး ထီၣ်ဝဲလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.13" osisID="Job.1.13"/>
                    ဒီးမုၢ်အိၣ်ဝဲတနံၤလၢ အဖိခွါ, ဒီးအဖိမုၣ်အီၣ်တၢ်, ဒီးအီစပံးထံလၢအဝဲၢ်ကိအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.13"/>
                    <verse sID="Job.1.14" osisID="Job.1.14"/>
                    ဒီးကလူးတ ဂၤဟဲဝဲဆူစီၤယိၤဘးအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဂီၤဖံးတဖၣ်ထဲၣ် တၢ်, ဒီးကသ့ၣ်ယီၤမိၢ်အီၣ်အဆၣ်လၢအဃၢၤ,
                    <verse eID="Job.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.15" osisID="Job.1.15"/>
                    ဒီးပှၤစဘၤဖိလီၤဘၣ်လၢအကျါ, ဒီးစိာ်ထီၣ်ကွံာ်အီၤ, ဒီး ကျီကွံာ်ပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါတဖၣ်လၢနးအကနၣ်, ဒီးပှၤပူၤဖျဲး ထဲယၤတဂၤဧိၤဒ်သိးယကဒုးနဲၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.16" osisID="Job.1.16"/>
                    အဝဲဒၣ်တဂၤန့ၣ်ကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤတဂၤဒၣ် ဟဲဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်အမ့ၣ်အူလီၤဘၣ်လၢမူခိၣ်, ဒီး အီၣ်ကွံာ်သိ, ဒီးပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါတဖၣ်, ဒီးမၤလၢာ်ကွံာ် အီၤ,ဒီးပှၤပူၤဖျဲးထဲယၤတဂၤဧိၤဒ်သိးယကဒုးနဲၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.17" osisID="Job.1.17"/>
                    အဝဲဒၣ်တဂၤန့ၣ်ကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤတဂၤ ဒၣ်ဟဲဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤက့ၤစ့းဖိနီၤဖးအသးလၢပှၤ သၢဖု, ဒီးဃ့ၢ်သဖှိဆူကီၤလၤအူးအကျါ, ဒီးစိာ်ထီၣ် ကွံာ်အီၤ, ဒီးကျီကွံာ်ပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါတဖၣ် လၢနးအက နၣ်, ဒီးပှၤပူၤဖျဲးထဲယၤတဂၤဧိၤဒ်သိးယကဒုးနဲၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.18" osisID="Job.1.18"/>
                    အဝဲဒၣ်တဂၤန့ၣ်ကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤတဂၤ ဒၣ်ဟဲဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဖိခွါဒီးနဖိမုၣ်အီၣ်တၢ်, ဒီး အီစပံးထံလၢအဝဲၢ်ကိအဟံၣ်ပူၤ,
                    <verse eID="Job.1.18"/>
                    <verse sID="Job.1.19" osisID="Job.1.19"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ကလံၤ မုၢ်ဟဲဝဲလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒီးဘၣ်ဟံၣ်အနၢၣ်လွံၢ်နၢၣ်, ဒီးလီၤပှီၢ်ဝဲလၢဖိၣ်သၣ်ခွါအဖီခိၣ်, ဒီးသံလံဝဲလံ, ဒီး ပှၤပူၤဖျဲးထဲယၤတဂၤဧိၤဒ်သိးယကဒုးနဲၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.1.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.20" osisID="Job.1.20"/>
                    တုၤနုၤတစု စီၤယိၤဘးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးဖှီအဆ့, ဒီး လူၤအခိၣ်, ဒီးထိၣ်လီၤပှီၢ်အသးလၢဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးဘူၣ် ထီၣ်ဘါထီၣ်တၢ်,
                    <verse eID="Job.1.20"/>
                    <verse sID="Job.1.21" osisID="Job.1.21"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယဟဲထီၣ်လၢယမိၢ်အ ဒၢလီၢ်အပူၤန့ၣ်အိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့, ဒီးအိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့န့ၣ်ယက က့ၤက့ၤဖဲန့ၣ်လီၤ. ယွၤဟ့ၣ်လီၤတၢ်, ဒီးယွၤဟံးထီၣ် ကွံာ်တၢ်, မ်ယွၤအမံၤဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.1.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.1.22" osisID="Job.1.22"/>
                    လၢကယဲၢ်တၢ်အံၤအပူၤခဲလၢာ်န့ၣ် စီၤယိၤဘးတ မၤတၢ်ဒဲးဘၣ်, ဒီးတပာ်တၢ်ကမၣ်လၢယွၤအလိၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.1.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.1" osisID="Job.2.1"/>
                    မၤကဒီးတစုမုၢ်အိၣ်ဝဲတနံၤလၢ ယွၤအဖိခွါတဖၣ်ဟဲ ပာ်အသးလၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်ဟဲစ့ၢ်ကီးဝဲ လၢအကျါဒ်သိးအကပာ်အသးလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Job.2.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.2" osisID="Job.2.2"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်မုၣ်ကီၤလံၢ်, နဟဲလၢလဲၣ်. ဒီးမုၣ် ကီၤလံၢ်စံးဆၢယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢယဟးဝ့ၤဝီၤတၢ် လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးလဲၤတၢ်က့ၤတၢ်လၢအချၢလီၤ.
                    <verse eID="Job.2.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.3" osisID="Job.2.3"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်မုၣ်ကီၤလံၢ်, ပှၤလီၤဂာ်ယခ့ယပှၤစီၤ ယိၤဘးလၢအလၢအပှဲၤ, ဒီးအတီအလိၤ, ပှၤလၢအ ပျံၤယွၤ, ဒီးဟးဆှဲးတၢ်အၢတဂၤ, တအိၣ်ဘၣ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢန့ၣ်နကွၢ်ထံအီၤလၢ နသးစ့ၢ်ကီးဧါ.ဒီးန ထိၣ်ဂဲၤယၤဒ်သိးယကမၤဟးဂီၤအီၤ ကလီကလီဘၣ် ဆၣ်ဒီး, ဟံးဃာ်ဒံးအသးအလၢအပှဲၤဒံးလီၤ.
                    <verse eID="Job.2.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.4" osisID="Job.2.4"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်စံးဆၢယွၤ, တၢ်ဖံးလၢတၢ်ဖံးအဂီၢ် လီၤ. ကယဲၢ်တၢ်လၢအအိၣ်ဒီးအီၤန့ၣ် ပှၤကဟ့ၣ်ဝဲ လၢအသးသမူအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.2.4"/>
                    <verse sID="Job.2.5" osisID="Job.2.5"/>
                    မ့မ့ၢ်ယူာ်ထီၣ်လၢ်နစု, ဒီး ထိးအဃံ, ဒီးအညၣ်တက့ၢ်. ဒီးကဆိၣ်မးနၤလၢန မဲာ်သၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.6" osisID="Job.2.6"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်မုၣ်ကီၤလံၢ်, ကွၢ်ကွၢ်, အိၣ်ဝဲလၢနစု ပူၤလီၤ.ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပျဲအသးသမူတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.2.6"/>
                    <verse sID="Job.2.7" osisID="Job.2.7"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤ လံၢ်ဟးထီၣ်ဝဲလၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒီးတီၢ်စီၤယိၤဘးလၢ တၢ်ဝ့အၢလၢအခီၣ်ညါသးပၢၢ်လၢအခိၣ်ဒီလီၤ.
                    <verse eID="Job.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.8" osisID="Job.2.8"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးဟံးန့ၢ်သပၢၤက့, ဒ်သိးအကဝာ်အသး ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢဖၣ်ဆါအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Job.2.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.9" osisID="Job.2.9"/>
                    ဒီးအမါစံးဘၣ်အီၤ, နဟံးဃာ်ဒံးနသးအလၢအပှဲၤ ဒံးဧါ. ဆိၣ်ယွၤ, ဒီးသံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.2.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.10" osisID="Job.2.10"/>
                    ဒီးစံးဆၢအီၤ, နကတိၤတၢ်ဒ်ပှၤဟးဂီၤမုၣ်တဂၤက တိၤတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ. ပဒိးန့ၢ်မးတၢ်ဂ့ၤလၢယွၤအစု ပူၤ, ဒီးပတဒိးန့ၢ်ဘၣ်တၢ်အၢဘၣ်ဧါ. လၢတၢ်အံၤခဲ လၢာ်အပူၤန့ၣ် စီၤယိၤဘးတမၤဘၣ်တၢ်ဒဲးဘးလၢအ ထးခိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.11" osisID="Job.2.11"/>
                    ဒီးတုၤစီၤယိၤဘးအတံၤအသကိးသၢဂၤ နၢ်ဟူဝဲလၢ ကယဲၢ်တၢ်အၢလၢအဘၣ်အီၤဒီး, ဟဲဝဲတဂၤလၢအလီၢ် ဒၣ်ဝဲ, တဂၤလၢအလီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ပှၤတ့ၤမၣ်ဖိစီၤအလံဖးစး, ဒီးပှၤရှူဃးဖိစီၤဘံးလဒး, ဒီးပှၤနၤမးဖိစီၤစိဖၢ်လီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ်လၢအကဟဲတပူၤဃီဒ် သိးအကသးအုးဒီးအီၤ, ဒီးမၤမုာ်ထီၣ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.2.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.12" osisID="Job.2.12"/>
                    ဒီးတုၤအကျ့ထီၣ်အမဲာ်လၢအယံၤ, ဒီးတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်အီၤဘၣ်ဒီး, ထုထီၣ်အကလုၢ်, ဒီးအမဲာ်ထံလီၤ, ဒီးဖှီအဆ့စုာ်စုာ်, ဒီးဖှံထီၣ်ဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်ဆူမူခိၣ် လၢအခိၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.2.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.2.13" osisID="Job.2.13"/>
                    ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲဒီးအီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်လိၤနွံနံၤ, ဒီးနွံနၤ, ဒီး ပှၤတကတိၤဘၣ်တၢ်ဒီးအီၤနီတဂၤနီတမံၤဘၣ်. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ထံၣ်ဘၣ်ဝဲလၢအသူၣ်အုးအသးအုးဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Job.2.13"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.1" osisID="Job.3.1"/>
                    တၢ်ဒ်န့ၣ်အလီၢ်ခံန့ၣ် စီၤယိၤဘးအဲးထီၣ်အထးခိၣ်, ဒီးဆိၣ်အၢအမုၢ်တနံၤလီၤ.ဒီးစီၤယိၤဘးကတိၤတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Job.3.1"/>
                    <verse sID="Job.3.2-Job.3.3" osisID="Job.3.2 Job.3.3"/>
                    မုၢ်တနံၤလၢ ယအိၣ်ဖျဲၣ်လၢအပူၤ, ဒီးမုၢ်တနၤလၢအစံး, ဖိသၣ် ပိာ်ခွါဒၢထီၣ်လံန့ၣ်မ်အတုၤလၢတၢ်ဟးဂီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.3.2-Job.3.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.4" osisID="Job.3.4"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်တနၤန့ၣ် မ်အကဲထီၣ်တၢ်ခံးတက့ၢ်. မ် ယွၤအသုတဃုအီၤလၢထးန့ၣ်တဂ့ၤ. ဒီးမ်တၢ်ကပီၤ အသုတကပီၤဘၣ်အီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.3.4"/>
                    <verse sID="Job.3.5" osisID="Job.3.5"/>
                    မ်တၢ်ခံးဒီးတၢ်သံအက ဒုပာ်အီၤလၢအတၢ်ဒၣ်ဝဲ, မ်တၢ်အၢၣ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ အလိၤ, မ်တၢ်မၤခံးမုၢ်နံၤန့ၣ်မၤပျံၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.3.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.6" osisID="Job.3.6"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်တနၤန့ၣ် မ်တၢ်ခံးသူဟံးဃာ်အီၤတက့ၢ် မ်အသုတသးခု လၢနံၣ်ဧိၤလါဧိၤအမုၢ်နံၤတဖၣ်အကျါ တဂ့ၤ. မ်အသုတဘၣ်တၢ်ဂံၢ်အီၤလၢလါတဖၣ်အကျါ တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.7" osisID="Job.3.7"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်လၢမုၢ်တနၤန့ၣ်မ်အအိၣ်သယုၢ်တ က့ၢ်. မ်တၢ်သူၣ်ဖှံသးညီအသီၣ်သုတဟဲနုာ်လၢအပူၤ တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.3.7"/>
                    <verse sID="Job.3.8" osisID="Job.3.8"/>
                    ပှၤလၢအဆိၣ်အၢမုၢ်နံၤတဖၣ်, ပှၤလၢအဒုး ဂဲၤဆၢထၢၣ်သမၣ်ပယိၤန့ၣ်မ်အဆိၣ်အၢအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.3.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.9" osisID="Job.3.9"/>
                    ဒီးမ်အမုၢ်ဆ့ၣ်အဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤခံးလီၤတက့ၢ်. မ်အကွၢ် လၢ်လၢတၢ်ကပီၤအကျဲ, ဒီးအသုတထံၣ်န့ၢ်အီၤတဂ့ၤ. မ်အသုတထံၣ်ဘၣ်မုၢ်ဆ့ၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.3.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.10" osisID="Job.3.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တကးတံာ်ဃာ်ဘၣ် ယမိၢ်အဒၢလီၢ် အတြဲၤဘၣ်, ဒီးတပာ်တဒၢဘၣ် တၢ်သူၣ်အုးသးအုး လၢယမဲာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.3.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.11" osisID="Job.3.11"/>
                    ယတသံဘၣ်လၢဒၢလီၢ်လံၤလံၤန့ၣ် မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤ လဲၣ်. လၢယဟဲလၢဟၢဖၢပူၤလံၤလံၤန့ၣ် ယသးတ ဟးထီၣ်ဘၣ်န့ၣ် မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.3.11"/>
                    <verse sID="Job.3.12" osisID="Job.3.12"/>
                    ခီၣ်လ့ၢ်ခိၣ်အိၣ် ပာ်လၢယဂီၢ် မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်, ဒီးနုၢ်လၢယကစူၢ် ထီၣ်အီၤန့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.13" osisID="Job.3.13"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ် ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ ယကမံတ့ၢ်ဒီးအိၣ်ဃိက လာ်, ယကမံသပ့ၤတ့ၢ်လီၤ. အန့ၣ်ဒီးယကအိၣ်ဘှံး,
                    <verse eID="Job.3.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.14" osisID="Job.3.14"/>
                    အိၣ်ဒီးစီၤပၤတဖၣ်, ဒီးပှၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိအပှၤကူၣ်လိာ်အ သးတဖၣ်လၢအတ့လီၤ အလီၢ်အိၣ်သယုၢ်လၢအဂီၢ်ဒၣ် ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.3.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.15" osisID="Job.3.15"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ် ဒီးယကအိၣ်ဒီးပဒိၣ် ဖးဒိၣ်လၢ အအိၣ်ဒီးထူဧိၤလွဲဧိၤလၢအမၤပှဲၤအဟံၣ်ဒီးစ့လီၤ.
                    <verse eID="Job.3.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.16" osisID="Job.3.16"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီးယကအိၣ် ဒ်ပှၤလၢအမုၢ်အလါ တဘၣ်ဒံးဘၣ်ဒီး, အိၣ်ဖျဲၣ်ဝဲတဂၤအသိးန့ၣ်, ဒ်ဖိဆံး လၢအတထံၣ်ဘၣ်တၢ်ကပီၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.3.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.17" osisID="Job.3.17"/>
                    ဖဲန့ၣ် ပှၤတတီတလိၤန့ၣ် တမၤကိၢ်မၤဂီၤလၢၤ ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဒီးဖဲန့ၣ် ပှၤလၢတၢ်ဘှံးအသးန့ၣ် အိၣ် ဘှံးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.3.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.18" osisID="Job.3.18"/>
                    ဖဲန့ၣ်ပှၤဃိာ်ဖိ အိၣ်ဃိကလာ်တပူၤဃီ, တနၢ်ဟူ ဘၣ်အတၢ်ဝံတၢ်ယိး အကစၢ်အကလုၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.3.18"/>
                    <verse sID="Job.3.19" osisID="Job.3.19"/>
                    ဒီးဒိၣ် ဒီးဆံးအိၣ်ဖဲန့ၣ်ဒီးပှၤကုၢ်ဖိထူၣ်ဖျဲးဒီးအကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.3.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.20" osisID="Job.3.20"/>
                    ဒီးတၢ်ဟ့ၣ်လီၤ တၢ်ကပီၤလၢပှၤလၢအဘၣ်တၢ်ကိၢ် တၢ်ဂီၤ, ဒီးတၢ်မူလၢပှၤသူၣ်ဆါသးဆါန့ၣ် မ့ၢ်အဘၣ် မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.3.20"/>
                    <verse sID="Job.3.21" osisID="Job.3.21"/>
                    ပှၤလၢအဆၢသံအသးဒီးတၢ်သံတဟဲဘၣ်, ဒီးခူၣ်တၢ်လၢအဂီၢ်အါန့ၢ်လၢ တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အိၣ်ခူ သူၣ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Job.3.21"/>
                    <verse sID="Job.3.22" osisID="Job.3.22"/>
                    ဒီးတုၤအထံၣ်န့ၢ်အတၢ်သွၣ်ခိၣ်ဒီး, အသူၣ်ခု သးခုဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒီးသူၣ်ဖှံသးညီလီၤ.
                    <verse eID="Job.3.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.23" osisID="Job.3.23"/>
                    တၢ်ဟ့ၣ်လီၤတၢ်ကပီၤလၢ ပှၤလၢအကျဲအိၣ်တဒၢ, ဒီးလၢယွၤမၤကရၢဝးတရံးအီၤန့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.3.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.24" osisID="Job.3.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတၢ်ကအုကစွါဟဲဝဲလၢ ယတၢ် အီၣ်အမဲာ်ညါ, ဒီးယတၢ်ဟီၣ်ပသူထီၣ် လူလီၤအသး ဒ်ထံဧိၤနိဧိၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.3.24"/>
                    <verse sID="Job.3.25" osisID="Job.3.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢယ ပျံၤအီၤန့ၣ် ဟဲလီၤဘၣ်ယၤလီၤ. ဒီးတၢ်လၢယဘၣ် ယိၣ်အီၤန့ၣ်ဘၣ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.3.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.3.26" osisID="Job.3.26"/>
                    ယအိၣ်တမုာ်ဘၣ်, ဒီးယတအိၣ်ဘှံးဘၣ်, ဒီးယ တအိၣ်ဃိဘၣ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤဟဲဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.3.26"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.4.1" osisID="Job.4.1"/>
                    ဒီးပှၤတ့ၤမၣ်ဖိ စီၤအလံဖးစး ကတိၤထီၣ်တၢ် ဒီး စံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Job.4.1"/>
                    <verse sID="Job.4.2" osisID="Job.4.2"/>
                    တၢ်မ့ၢ်ကတိၤကွၢ်တၢ်ကတိၤတထံၣ်ဒီးနၤဒီး နသးကကိၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးမ့ၢ်မတၤကီၤအသးဒ်သိးအသု တကတိၤတၢ်တဂ့ၤကသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.4.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.4.3" osisID="Job.4.3"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, နသိၣ်က့ၤလံပှၤအါဂၤလံ, ဒီးနဒုးဆူၣ် ထီၣ်လံပှၤလၢအစုစၢ်လံ.
                    <verse eID="Job.4.3"/>
                    <verse sID="Job.4.4" osisID="Job.4.4"/>
                    နတၢ်ကတိၤ ဒုးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်လံပှၤလၢအကလီၤဃံၤ, ဒီးနမၤဆူၣ်ထီၣ်လံပှၤ အခီၣ်လ့ၢ်ခိၣ်လၢအကချံးလီၤန့ၣ်လံ
                    <verse eID="Job.4.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.4.5" osisID="Job.4.5"/>
                    မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤတၢ်ဟဲဘၣ်နၤ, ဒီးနလီၤဘှါလီၤ. တၢ်ထိးဘၣ်နၤ ဒီးနသူၣ်ကိၢ်သးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.4.5"/>
                    <verse sID="Job.4.6" osisID="Job.4.6"/>
                    နပျံၤယွၤန့ၣ် မ့ၢ်နတၢ်သန့ၤနသး, ဒီးနကျဲအလၢအပှဲၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဒုး မုၢ်လၢ်နၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.4.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.4.7" osisID="Job.4.7"/>
                    သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢ်တၢ်တက့ၢ်. မ့ၢ်မတၤလၢအတၢ် ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ် တုၤလၢတၢ်ဟးဂီၤတဂၤလဲၣ်ဒီး ပှၤအတီအလိၤဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အီၤဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.4.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.4.8" osisID="Job.4.8"/>
                    ဒ်ယထံၣ်တၢ်အသိးန့ၣ်ပှၤလၢအထဲၣ်တၢ်အၢ, ဒီးဖှံ လီၤတၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤန့ၣ်ကူးတၢ်န့ၣ်တမံၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="Job.4.8"/>
                    <verse sID="Job.4.9" osisID="Job.4.9"/>
                    ဟး ဂီၤဝဲလၢယွၤအသါသဖှိ, ဒီးလၢာ်ကွံာ်ဝဲလၢအနါဒ့သါ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.4.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.4.10" osisID="Job.4.10"/>
                    ခ့ယုၢ်ကညီၤတၢ်, ဒီးခ့ယုၢ်ဃးအသီၣ်, ဒီးခ့ယုၢ်ဖိ အမဲပိၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Job.4.10"/>
                    <verse sID="Job.4.11" osisID="Job.4.11"/>
                    ခ့ယုၢ်ပှၢ်ဟးဂီၤဝဲလၢအတၢ်ဂုာ်န့ၢ် တအိၣ်ဘၣ်အဃိ, ဒီးခ့ယုၢ်မိၢ်အဖိလီၤပြံလီၤပြါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.4.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.4.12" osisID="Job.4.12"/>
                    ဒီးတၢ်ဟဲစိာ်ခူသူၣ်တၢ်တမံၤဆူယအိၣ်, ဒီးယဒိးန့ၢ် တၢ်ကသွံဒံလီၤ.
                    <verse eID="Job.4.12"/>
                    <verse sID="Job.4.13" osisID="Job.4.13"/>
                    တုၤတၢ်မံသပ့ၤလီၤဘၣ်ပှၤကညီ, ဒီးလၢမုၢ်နၤအ ထံၣ်တၢ်လၢညါခီအဆိကမိၣ်တၢ်အပူၤန့ၣ်,
                    <verse eID="Job.4.13"/>
                    <verse sID="Job.4.14" osisID="Job.4.14"/>
                    တၢ်ပျံၤ ဟဲဘၣ်ယၤ, ဒီးတၢ်ကနိးကစုာ်လၢ အဒုးကနိးယဃံ ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.4.14"/>
                    <verse sID="Job.4.15" osisID="Job.4.15"/>
                    တုၤနုၤတစုတၢ်အသးတဂၤလဲၤပူၤကွံာ် လၢယမဲာ်ညါ, ယခိၣ်ဖီထီၣ်နၢ်ဖီထီၣ်,
                    <verse eID="Job.4.15"/>
                    <verse sID="Job.4.16" osisID="Job.4.16"/>
                    အိၣ်ကတီၢ်ဝဲ, ဒီးအက့ၢ်အဂီၤယကွၢ်နီၣ်တသ့ဘၣ်. တၢ်အဂီၤအိၣ်ဝဲ သဃီၤဒီးယၤလၢယမဲာ်ညါ, တၢ်အိၣ်ဘှီၣ်, ဒီးယနၢ် ဟူတၢ်အသီၣ်စံးဝဲ,
                    <verse eID="Job.4.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.4.17" osisID="Job.4.17"/>
                    ပှၤကညီကတီန့ၢ်လိၤန့ၢ် ယွၤတက့ၢ်ဧါ. ပှၤသၢပျၢၤ ပှၤကညီ ကစီဆှံန့ၢ် ပှၤလၢအတ့လီၤအီၤ တဂၤန့ၣ် တက့ၢ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.4.17"/>
                    <verse sID="Job.4.18" osisID="Job.4.18"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, တသန့ၤဘၣ်အသးလၢအခ့အ ပှၤဘၣ်, ဒီးပာ်အကလူးလၢ ပှၤကူၣ်တၢ်တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.4.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.4.19" osisID="Job.4.19"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ဟံၣ်ဟီၣ်ခိၣ်ပံၣ်ခိၣ်, လၢအခီၣ်ထံးအိၣ်ဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်အကျါ, လၢ အလီၤပှီၢ်လၢ တၢ်အဃၢ်အမဲာ်ညါန့ၣ်နးန့ၢ် အန့ၣ်တ က့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.4.19"/>
                    <verse sID="Job.4.20" osisID="Job.4.20"/>
                    တၢ်ကျီကွံာ်အီၤလၢမုၢ်ဂီၤဒီးမုၢ်ဟါအဘၢၣ် စၢၤ, ပှၤတပးကဲဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဒီး, ဟးဂီၤဝဲလီၤထူလီၤ ယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.4.20"/>
                    <verse sID="Job.4.21" osisID="Job.4.21"/>
                    အတၢ်ဂ့ၤလၢအလီၤဆီဒၣ်တၢ်လၢအပူၤန့ၣ် ဒံကွံာ်ဝဲ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. အတၢ်ကူၣ်သ့တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.4.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.1" osisID="Job.5.1"/>
                    ကိးထီၣ်တက့ၢ်, ပှၤစံးဆၢနၤအိၣ်တဂၤဂၤဧါ. ဒီးန ကဃၣ်နသးဆူပှၤစီဆှံမတၤတဂၤအအိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.5.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.2" osisID="Job.5.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သးထီၣ်မၤသံပှၤဟးဂီၤဖိ, ဒီးတၢ် သးက့ၣ်န့ၣ်ပှၤကူၣ်တၢ်တသ့ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.5.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.3" osisID="Job.5.3"/>
                    ယထံၣ်ဘၣ်လံ ပှၤဟးဂီၤဖိအဂံၢ်စဲၤလီၤလံ, ဒီးယ ဆိၣ်အၢအလီၢ်သတူၢ်ကလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.5.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.4" osisID="Job.5.4"/>
                    အဖိအလံၤအိၣ်ယံၤဝဲဒီးတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤ, ဒီး ဘၣ်တၢ်ဆီၣ်သနံးအီၤလၢပဲတရီအပူၤ, ဒီးတၢ်မၤပူၤ ဖျဲးတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.5.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.5" osisID="Job.5.5"/>
                    အတၢ်ကူးဘုန့ၣ် ပှၤတၢ်သၣ်ဝံၤအသးတဖၣ်အီၣ် ကွံာ်ဝဲ, ဒီးမၤန့ၢ်ဝဲပၢၢ်လၢတၤဆှုၣ်, ဒီးပှၤတၢ်သူအ သးလၢထံတဖၣ်ယူၢ်လီၤကွံာ်အတၢ်ဖိတၢ်လံၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.5.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.6" osisID="Job.5.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် တဟဲထီၣ်ဘၣ်လၢဟီၣ် ခိၣ်အကမူၣ်အကျါဘၣ်, ဒီးတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤတမဲထီၣ် ဘၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.5.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.7" osisID="Job.5.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီအိၣ်ဖျဲၣ်လၢတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤအ ဂီၢ်, ဒ်မ့ၣ်အူဖီဒံကွံာ်ဆူထးန့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Job.5.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.8" osisID="Job.5.8"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယကဃုတၢ်ဆူယွၤအအိၣ်, ဒီးယကပာ် ယတၢ်လၢယွၤအအိၣ်,
                    <verse eID="Job.5.8"/>
                    <verse sID="Job.5.9" osisID="Job.5.9"/>
                    ယွၤလၢအမၤတၢ်အဒိၣ်အထီ လၢပှၤဃုသ့ၣ်ညါတသ့ဘၣ်, တၢ်လီၤလိၢ်လီၤလးတုၤပ ဂံၢ်အီၤတဘၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Job.5.9"/>
                    <verse sID="Job.5.10" osisID="Job.5.10"/>
                    ယွၤလၢအဒုးဟဲစူၤတၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ် ချၢ, ဒီးဟ့ၣ်ယုၢ်ထံဆူခိ,
                    <verse eID="Job.5.10"/>
                    <verse sID="Job.5.11" osisID="Job.5.11"/>
                    ယွၤလၢအပာ်ပှၤဆီၣ်လီၤအ သးလၢတၢ်ထီၣ်ထီ, ဒီးပှၤလၢအသူၣ်အုးအသးအုးန့ၣ် ယွၤပာ်ထီၣ်ထီအီၤဆူတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.5.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.12" osisID="Job.5.12"/>
                    မၤဟးဂီၤ ပှၤလီတၢ်ဖိအတၢ်ကူၣ်တၢ်ဖး, ဒ်သိးအစု အသုတမၤဝံၤအတၢ်မၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.5.12"/>
                    <verse sID="Job.5.13" osisID="Job.5.13"/>
                    ဖီၣ်န့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့လၢ အလီတၢ်ဒၣ်ဝဲအပူၤ,ဒီး မၤဟးဂီၤ ပှၤကူၣ်လီတၢ်ဖိ အတၢ်ကူၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.5.13"/>
                    <verse sID="Job.5.14" osisID="Job.5.14"/>
                    အဝဲ သ့ၣ်ဃ့ၢ်ဝဲဆူတၢ်ခံးပူၤလၢမုၢ်ဆါခီ, ဒီးကလၢၢ်ဝဲလၢ မုၢ်ထူၣ်ဒ်လၢမုၢ်နၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.5.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.15" osisID="Job.5.15"/>
                    မ့မ့ၢ်ယွၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလၢ နးဧိၤဘီ ဧိၤ, လၢအဝဲသ့ၣ်အထးခိၣ်, ဒီးလၢပှၤအဆူၣ်အစုပူၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.5.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.16" osisID="Job.5.16"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ ကွၢ်လၢ်တၢ်အကျဲ, ဒီးတၢ်အၢကျၢၢ်တံာ်ဒၣ်အထးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.5.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.17" osisID="Job.5.17"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢယွၤသိၣ်ဃီၣ်အီၤန့ၣ် ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤ ဝဲလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်သ့တၢ်လၢာ်အတၢ်သိၣ်ဃီၣ် န့ၣ်မၤတရီတပါအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.5.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.18" osisID="Job.5.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ် မၤတၢ်ပူၤလီၢ်, ဒီးဘိၣ်ထီၣ် ဝဲ,ဆဲးဝဲ, ဒီးအစုမၤဘျါက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.5.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.19" osisID="Job.5.19"/>
                    ကမၤပူၤမၤဖျဲးနၤဒီးတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤဃုမံၤ, ဒီးလၢနွံမံၤ အကျါန့ၣ်တၢ်အၢတထိးဘၣ်နၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.5.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.20" osisID="Job.5.20"/>
                    လၢတၢ်သၣ်ဝံၤလီၤဒိအပူၤ, ကပှ့ၤက့ၤနၤလၢတၢ်သံ အစုပူၤ, ဒီးလၢတၢ်ဒုးသုးအပူၤ, ကမၤပူၤဖျဲးကွံာ်နၤ လၢနးဧိၤဘီဧိၤအစိအကမီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.5.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.21" osisID="Job.5.21"/>
                    တုၤပှၤအပျ့ၤတီၢ်တၢ်ဒီး, နကအိၣ်တဒၢ, ဒီးတုၤ တၢ်ဟးဂီၤဟဲဝဲဒီး, နတပျံၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.5.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.22" osisID="Job.5.22"/>
                    နကနံၤဘၣ်တၢ်မၤဟးဂီၤ, ဒီးတၢ်သၣ်ဝံၤလီၤဒိ, ဒီးန တပျံၤဘၣ်ဟီၣ်ခိၣ်အတၢ်ဒူတၢ်ဃိၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.5.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.23" osisID="Job.5.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၢ်လၢ်ကျါအလၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤ ကအၢၣ် လီၤအီလီၤတၢ်ဒီးနၤ, ဒီးပှၢ်လၢ်ကျါ အတၢ်ဒူတၢ်ဃိၤ ကအိၣ်ဃူလိာ်ဖိးလိာ်အသးဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.5.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.24" osisID="Job.5.24"/>
                    ဒီးနကသ့ၣ်ညါလၢနဒဲအိၣ်ဝဲလၢ တၢ်ဃူတၢ်ဖိးအပူၤ ဒီးနကက့ၤအိၣ်သကိး နအိၣ်အလီၢ်, ဒီးကထံၣ်လၢ တၢ်တဟါမၢ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.5.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.25" osisID="Job.5.25"/>
                    ဒီးနကသ့ၣ်ညါလၢ နချံနသၣ်ကမ့ၢ်အဒိၣ်အအါ, ဒီးပှၤလီၤစၢၤလီၤသွဲၣ် လၢနၤတဖၣ်ဒ်ဟီၣ်ခိၣ်အနီၣ်ဧိၤ မံၤဧိၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.5.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.26" osisID="Job.5.26"/>
                    နကဟဲဆူတၢ်သွၣ်ခိၣ်အပူၤ လၢနမှံၤတုာ်ပှၢ်တီၤဒ် ဘုတကဒိၣ်ဘၣ်တၢ်ထၢဖှိၣ်အီၤလၢအဆၢအကတီၢ်အ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.5.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.5.27" osisID="Job.5.27"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်န့ၣ်ပဃုကွၢ်လံအီၤလံ. မ့ၢ်တၢ်ဒ်န့ၣ် လီၤ. ဒိကနၣ်, ဒီးသ့ၣ်ညါလၢနဂီၢ်ဒၣ်နဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.5.27"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.1-Job.6.2" osisID="Job.6.1 Job.6.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- အိ,မ်ယတၢ်ကိၢ် တၢ်ဂီၤဘၣ်တၢ်စီၤအီၤ လီၤတံၢ်လီၤဆဲး, ဒီးယတၢ်နး တၢ်ဖှီၣ်ဘၣ်တၢ်ပာ်ဖှိၣ်တပူၤဃီလၢစီၤပီၢ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.6.1-Job.6.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.3" osisID="Job.6.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခဲကနံၣ်အံၤ ကဃၢန့ၢ် ပီၣ်လဲၣ်အမဲး တက့ၢ်လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယတၢ်ကတိၤယူၢ်လီၤကွံာ် အသးလီၤ.
                    <verse eID="Job.6.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.4" osisID="Job.6.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သ့တၢ်လၢာ်အပျၢ်အိၣ်လၢယပူၤ, အစုၣ်အီထီၣ်ကွံာ်ယသး, ယွၤအတၢ်မၤပျံၤတၢ်တဖၣ် ကတဲာ်ကတီၤအသးထီဒါယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.6.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.5" osisID="Job.6.5"/>
                    ကသ့ၣ်ယီၤမံၤကဟဲးထီၣ်လၢနီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤအဖီခိၣ်ဧါ. ဒီးဂီၤဖံးကိးထီၣ်လၢအတၢ်အီၣ်အဖီခိၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.6.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.6" osisID="Job.6.6"/>
                    တၢ်လၢအဘျါကစဲာ်န့ၣ် အံသၣ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ပှၤ အီၣ်အီၤဘၣ်ကသ့ဧါ.ဒီးတၢ်အဟီအိၣ်ဝဲလၢထိၣ်ဒံၣ်အ ကပိၤပူၤဧါ.
                    <verse eID="Job.6.6"/>
                    <verse sID="Job.6.7" osisID="Job.6.7"/>
                    တၢ်လၢယဂ့ၢ်လိာ်ဒ်သိး ယသုတထိးဘၣ် အီၤတဂ့ၤန့ၣ်ကဲထီၣ်ဝဲလၢ ယသးအုးအတၢ်အီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.6.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.8" osisID="Job.6.8"/>
                    မ်လၢတၢ်ကဒိကနၣ် ယတၢ်ဃ့ကညး, ဒီးလၢယွၤ ကဟ့ၣ်တၢ်လၢယသးလီန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.6.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.9" osisID="Job.6.9"/>
                    မ်အဘၣ်ယွၤအသးလၢအကမၤဟးဂီၤယၤတက့ၢ်. မ် အပျၢ်အစု, ဒီးဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.6.9"/>
                    <verse sID="Job.6.10" osisID="Job.6.10"/>
                    ဒီးတၢ်မၤမုာ် ထီၣ်က့ၤယၤကအိၣ်ဒံး, ဒီးယကသူၣ်ဖှံသးညီလၢတၢ် နးတၢ်ဖှီၣ်အပူၤလီၤ. မ်အသုတသးလီတၢ်တဂ့ၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်စီဆှံတဂၤ အတၢ်ကတိၤန့ၣ်ယတပာ် ခူသူၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.6.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.11" osisID="Job.6.11"/>
                    ဒ်သိးယကမုၢ်လၢ်တၢ်န့ၣ် ယဂံၢ်ယဘါမ့ၢ်မနုၤလဲၣ် ဒီးဒ်သိးယကအိၣ်စူၤသးန့ၣ်ယကတၢၢ်န့ၣ်မ့ၢ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.6.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.12" osisID="Job.6.12"/>
                    ယဂံၢ်ယဘါမ့ၢ် လၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤအဂံၢ်အဘါန့ၣ်ဧါ.ဒီး ယဖံးယညၣ်မ့ၢ်တိၢ်ဧိၤပှာ်ဧိၤဧါ.
                    <verse eID="Job.6.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.13" osisID="Job.6.13"/>
                    တၢ်မၤစၢၤဟါမၢ်လၢယပူၤ, ဒီးတၢ်ကူၣ်သ့ ဘၣ် တၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်လၢယအိၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.6.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.14" osisID="Job.6.14"/>
                    ပှၤလၢအဘၣ်နးဘၣ်ဖှီၣ်န့ၣ် အတံၤအသကိးဂ့ၤသး ကညီၤအီၤ, လၢအလဲၤသဒၣ်တၢ်ပျံၤတၢ်သ့တၢ်လၢာ် ဒၣ်လဲာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.6.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.15" osisID="Job.6.15"/>
                    ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီန့ၢ်တၢ်ဒ်ထံကျိဖိအသိးန့ၣ်, ဒ် တၢ်တြိပူၤအထံကျိဖိအသိးန့ၣ်လဲၤပူၤကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.6.15"/>
                    <verse sID="Job.6.16" osisID="Job.6.16"/>
                    ဒုဝဲ လၢထံလီၤသကၤအဃိ, မူခိၣ်ဖီအိၣ်သဒၢလၢအပူၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.6.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.17" osisID="Job.6.17"/>
                    အဆၢအကတီၢ်လၢ အကိၢ်ထီၣ်န့ၣ်လီၤသံးကွံာ်ဝဲ, တုၤတၢ်ကိၢ်ထီၣ်ဒီး, လၢာ်ကွံာ်ဝဲလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.6.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.18" osisID="Job.6.18"/>
                    အကျဲလၢအပိာ်န့ၣ်ဃၣ်ကွံာ်အသး, လဲၤဝဲဆူတၢ် အိၣ်ကလီအပူၤ, ဒီးဟါမၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.6.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.19" osisID="Job.6.19"/>
                    တ့မၤအပှၤလဲၤတၢ်ဖိကွၢ်ဝဲ, ၡဘၤအပှၤကညီအဖု တဖၣ်မုၢ်လၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.6.19"/>
                    <verse sID="Job.6.20" osisID="Job.6.20"/>
                    ပာ်မဲာ်ဆှးအသးလၢအမုၢ်လၢ် တၢ်အဃိ, ဟဲဖဲန့ၣ်,ဒီးမဲာ်ဆှးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.6.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.21" osisID="Job.6.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခဲကနံၣ်အံၤ, သုတမ့ၢ်တၢ်နီတမံၤဘၣ် သုထံၣ်ယတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်, ဒီးသုပျံၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.6.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.22" osisID="Job.6.22"/>
                    ဟဲစိာ် တၢ်ဆူယအိၣ်တက့ၢ်န့ၣ်, ဟ့ၣ်ယၤလၢတၢ် ဟ့ၣ်လၢသုစုလီၢ်သုခီၣ်ခိၣ်အကျါတက့ၢ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Job.6.22"/>
                    <verse sID="Job.6.23" osisID="Job.6.23"/>
                    မၤပူၤမၤ ဖျဲးယၤဒီး တၢ်အဒုၣ်အဒါအစုပူၤတက့ၢ်န့ၣ်, ပှ့ၤက့ၤ ယၤလၢတၢ်အဆူၣ်အစုပူၤတက့ၢ်န့ၣ်ယစံးစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.6.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.24" osisID="Job.6.24"/>
                    သိၣ်လိယၤတက့ၢ်, ဒီးယကအိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်, ဒီးယ မၤကမၣ်တၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်ဒုးနၢ်ပၢၢ်ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.6.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.25" osisID="Job.6.25"/>
                    တၢ်ကတိၤအလိၤတဖၣ်န့ၣ် ဆူၣ်ဝဲဆံးဒိၣ်လဲၣ်. မ့ မ့ၢ်သုသိၣ်ဃီၣ်တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အသိၣ်ဃီၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.6.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.26" osisID="Job.6.26"/>
                    သုဆိကမိၣ်လၢသုကသိၣ်ဃီၣ်တၢ်ကတိၤန့ၣ်ဧါ. ပှၤ လၢအတၢ်မုၢ်လၢ် တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ် အတၢ်ကတိၤမ့ၢ် ကလံၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.6.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.27" osisID="Job.6.27"/>
                    မ့ၢ်မးသုမၤအၢပှၤဖိၣ်ဃဲ, ဒီးခူၣ်တၢ်ပူၤလၢသုတံၤသု သကိးအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.6.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.28" osisID="Job.6.28"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤမ့ၢ်ဘၣ်သုသးဒီး ကွၢ်ယၤတက့ၢ်. ဒီး ယမ့ၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်ဒီး, အိၣ်လၢသုမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Job.6.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.29" osisID="Job.6.29"/>
                    က့ၤ, ဆိကမိၣ်တက့ၢ်. မ်အသုတကဲထီၣ်တၢ်အၢ တဂ့ၤ, က့ၤကဒီးဆိကမိၣ်တက့ၢ်. ယတၢ်တီတၢ်လိၤ န့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢအဝဲန့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.6.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.6.30" osisID="Job.6.30"/>
                    တၢ်အၢအိၣ်ဝဲလၢယပျ့ၤလိၤစ့ၢ်ကီးဧါ ယမၤကွၢ်တၢ် သတးဒီး, ယနီၤဖးတၢ်အၢအဆၢသ့, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.6.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.1" osisID="Job.7.1"/>
                    တၢ်ဒုးတၢ်အိၣ်ဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ လၢပှၤကညီအဂီၢ် တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ, ဒီးအနံၤတဖၣ်မၤသးဒ် ပှၤဒိးလဲဖိအမုၢ် နံၤအသိးန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.7.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.2" osisID="Job.7.2"/>
                    ဒ်တၢ်အခ့အပှၤဆၢန့ၢ်တၢ်ကဒုအသိး, ဒီးဒ်ပှၤဒိးလဲ ဖိကွၢ်လၢ်တၢ်လၢအမၤတၢ်အဂီၢ်အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Job.7.2"/>
                    <verse sID="Job.7.3" osisID="Job.7.3"/>
                    တၢ်ဟ့ၣ် ယၤလၢလါတဖၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်, ဒီးတၢ် နီၤဖးန့ၢ်ယၤလၢနၤတဖၣ် ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဘှံးယသးဒ် န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Job.7.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.4" osisID="Job.7.4"/>
                    တုၤယမံလီၤဒီး, ယစံး, မုၢ်နၤကပူၤကွံာ်, ဒီးဆံးယံာ် ယကဂဲၤဆၢထၢၣ်လဲၣ်. ဒီးယဃၣ်ယသးယၢ်ခီယၢ်ခီ ဒုးဒုးတုၤမ့ၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.7.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.5" osisID="Job.7.5"/>
                    ယဖံးယညၣ်ကူသိးဝဲဒီးလၢၣ်ဧိၤဆှးဧိၤ, ဒီးဟီၣ်ခိၣ် အကမူၣ်အကိၢ်လိၣ်, ယဖံးဃ့ထီ, ဒီးအပူၤလီၢ်ပိၢ်ဖး ထီၣ်ကဒီးလီၤ.
                    <verse eID="Job.7.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.6" osisID="Job.7.6"/>
                    ယမုၢ်နံၤတဖၣ်ချ့န့ၢ် ပှၤထါထၣ်ဖိအလုၣ်ထွံတက့ၢ် ဒီးတၢ်မုၢ်လၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီးလၢာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.7.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.7" osisID="Job.7.7"/>
                    အိ, သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢယသးသမူမ့ၢ်ကလံၤန့ၣ် တက့ၢ်. ယမဲာ်တထံၣ်လၢၤဘၣ်တၢ်ဂ့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.7.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.8" osisID="Job.7.8"/>
                    ပှၤအမဲာ်လၢအထံၣ်ယၤန့ၣ် တထံၣ်လၢၤဘၣ်ယၤ ဘၣ်. နမဲာ်အိၣ်လၢယလိၤ, ဒီးယတအိၣ်လၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.7.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.9" osisID="Job.7.9"/>
                    ဒ်တၢ်အၢၣ်လၢာ်ဝဲ, ဒီးဒံကွံာ်အသိးန့ၣ်, ပှၤလၢအ လဲၤလီၤဆူပျုၤပူၤန့ၣ် တဟဲထီၣ်လၢၤဘၣ်ဒ်န့ၣ်အသိး လီၤ.
                    <verse eID="Job.7.9"/>
                    <verse sID="Job.7.10" osisID="Job.7.10"/>
                    တဟဲက့ၤလၢၤဘၣ်ဆူအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးအလီၢ်တ သ့ၣ်ညါလၢၤဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.7.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.11" osisID="Job.7.11"/>
                    မ်ဒ်န့ၣ်ဒီးယတတြီဘၣ် ယထးခိၣ်ဘၣ်. ယကက တိၤတၢ်လၢယသူၣ်ကိၢ်သးဂီၤ, ယကကဒူးကဒ့ၣ်တၢ် လၢယသးဆါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.7.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.12" osisID="Job.7.12"/>
                    ယမ့ၢ်ပီၣ်လဲၣ်ဧါ, ယမ့ၢ်ပယိၤဧါ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နပာ် တၢ်ပၢၤယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.7.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.13" osisID="Job.7.13"/>
                    တုၤယစံး, ယလီၢ်မံကမၤမုာ်ထီၣ်က့ၤယၤ, ယလီၢ် ကမၤစၢ်လီၤ ယကအုကစွါန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.7.13"/>
                    <verse sID="Job.7.14" osisID="Job.7.14"/>
                    နမၤပျံၤယၤလၢ တၢ်မံမီၢ်, ဒီးမၤဖုးယၤလၢထံၣ်တၢ်လၢညါခီလီၤ.
                    <verse eID="Job.7.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.15" osisID="Job.7.15"/>
                    ဒီးယဃုထၢလၢယသးလၢာ်, တၢ်သံအါန့ၢ်ယသး သမူတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.7.15"/>
                    <verse sID="Job.7.16" osisID="Job.7.16"/>
                    ယသးဘၣ်အၢယသးသမူ, ယမူ လီၤထူလီၤယိာ်န့ၣ်ယသးတအိၣ်ဘၣ်. ပျဲယၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမုၢ်နံၤတဖၣ်မ့ၢ်တၢ်ကလီကလီလီၤ.
                    <verse eID="Job.7.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.17" osisID="Job.7.17"/>
                    ပှၤကညီလၢနကပာ်ဒိၣ်ပာ်ထီအီၤ, ဒီးပာ်နသးလၢ အလိၤ,
                    <verse eID="Job.7.17"/>
                    <verse sID="Job.7.18" osisID="Job.7.18"/>
                    ဒီးအိၣ်သကိးအီၤကိးမုၢ်ဂီၤဒီး မၤကွၢ်အီၤတ ထံၣ်ဃီန့ၣ်မ့ၢ်မနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.7.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.19" osisID="Job.7.19"/>
                    နတဃၣ်ကဒါ နသးလၢယၤ, ဒီးတပျဲယၤတုၤယ ယူၢ်လီၤယထူၣ်ပျ့ၤထံန့ၣ်ဒီး, နကအိၣ်ဆံးယံာ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.7.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.20" osisID="Job.7.20"/>
                    ယမ့ၢ်မၤတၢ်ဒဲးဘးဒီး, မ့ၢ်ယမၤနၤဒ်လဲၣ်, ပှၤပၢၤ ပှၤကညီတဖၣ်တဂၤဧၢ, နပာ်ယၤလၢနခးတၢ်အပနီၣ် တုၤယကဲတၢ်ဝံတၢ်ယိးလၢ ယလိၤဒၣ်ယဲမ့ၢ်အဘၣ်မ နုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.7.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.7.21" osisID="Job.7.21"/>
                    ဒီးနတပျၢ်ဘၣ်ယတၢ်ကမၣ်, ဒီးတမၤပူၤမၤဖျဲးယၤ ဒီးယတၢ်ဒဲးဘးန့ၣ် မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခဲ ကနံၣ်အံၤယကမံလၢဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်အကျါ, ဒီးနက ဃုယၤသပှၢ်ပှၢ်,ဒီးယတအိၣ်လၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.7.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.1-Job.8.2" osisID="Job.8.1 Job.8.2"/>
                    ဒီးပှၤရှူဃးဖိစီၤဘံးလဒးကတိၤတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,-နက ကတိၤတၢ်န့ၣ်တဖၣ်, ဒီးနထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤကကဲ ထီၣ်ကလံၤဆူၣ် ဆံးယံာ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.8.1-Job.8.2"/>
                    <verse sID="Job.8.3" osisID="Job.8.3"/>
                    ယွၤမၤဒၢက့ၣ်တၢ်စံၣ် ညီၣ်, တၢ်သ့တၢ်လၢာ်မၤဒၢက့ၣ်တၢ်တီတၢ်လိၤစ့ၢ်ကီး ဧါ.
                    <verse eID="Job.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.4" osisID="Job.8.4"/>
                    နဖိနလံၤမ့ၢ်မၤကမၣ်ဘၣ်လံအီၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ညိကွံာ် အီၤဆူအတၢ်ဒဲးဘးအစုပူၤဒီး,
                    <verse eID="Job.8.4"/>
                    <verse sID="Job.8.5" osisID="Job.8.5"/>
                    ခဲကနံၣ်အံၤနမ့ၢ်ဃုယွၤ ဂီၤဂီၤ,ဒီးဃ့ကညးတၢ်သ့တၢ်လၢာ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.8.5"/>
                    <verse sID="Job.8.6" osisID="Job.8.6"/>
                    နမ့ၢ်စီဆှံ,ဒီးတီ လိၤဒီး, ကဖုသံနီၣ်မးလၢနဂီၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ, ဒီးမၤ ဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ် နအိၣ်နဆိးအလီၢ်တီအလီၢ်လိၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.8.6"/>
                    <verse sID="Job.8.7" osisID="Job.8.7"/>
                    နခီၣ်ထံးမ့ၢ်ဆံးဘၣ်ဆၣ်ဒီး, နလီၢ်ခံန့ၣ်က ဒိၣ်ထီၣ်ဒိၣ်နီၢ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Job.8.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.8" osisID="Job.8.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သံကွၢ်လၢ်ပှၤအစိၤလၢအခီၣ်ထံး,ဒီးက တဲာ်ကတီၤနသး ဒ်သိးနကဃုတၢ်ဘၣ်ဃးဒီး အပၢ် တဖၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.8.8"/>
                    <verse sID="Job.8.9" osisID="Job.8.9"/>
                    (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပမ့ၢ်ပှၤလၢမုၢ်ဟါတနံၤ, ဒီးတသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပမုၢ်နံၤ တဖၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအံၤမ့ၢ်တၢ်အကဒုလီၤ.)
                    <verse eID="Job.8.9"/>
                    <verse sID="Job.8.10" osisID="Job.8.10"/>
                    ကသိၣ် လိနၤ,ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်နၤ, ဒီးဒုးထီၣ်ဖျဲးတၢ်ကတိၤ လၢအသးကံၢ်ပူၤ,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.8.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.11" osisID="Job.8.11"/>
                    ကပံာ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ဆှဲကိၤမ့ၤမဲထီၣ်ဘၣ်ကသ့ဧါ ထံတအိၣ်ဘၣ်ဒီး,ဆှဲထံအဟူၤမဲထီၣ်ဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.8.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.12" osisID="Job.8.12"/>
                    တၢ်တဖဲးကွံာ်ဒံးဘၣ်ဒီး, အိၣ်ဒံးလၢအသံကစဲာ်အ ဖၢမုၢ်ဒီး, လၢကယဲၢ်နီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤအမဲာ်ညါန့ၣ်လီၤညွံး ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.8.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.13" osisID="Job.8.13"/>
                    ကယဲၢ်ပှၤလၢအသးပ့ၤနီၣ်ယွၤခဲလၢာ် အကျဲန့ၣ်မ့ၢ် ဒ်န့ၣ်သိး, ဒီးပှၤလီတၢ်ဖိအတၢ်မုၢ်လၢ်ကတုၤလၢတၢ် ဟးဂီၤဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Job.8.13"/>
                    <verse sID="Job.8.14" osisID="Job.8.14"/>
                    အတၢ်မုၢ်လၢ်န့ၣ် ကဘၣ်တၢ် ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးအတၢ်သန့ၤအသးအလီၢ်န့ၣ်မ့ၢ် ကပီၤအဒၢတဒၢလီၤ.
                    <verse eID="Job.8.14"/>
                    <verse sID="Job.8.15" osisID="Job.8.15"/>
                    ကသန့ၤအသးလၢအဟံၣ်, ဒီးအတၢ်တအိၣ်ဆၢထၢၣ်ဘၣ်,ကဟံးဃာ်ဝဲ,ဒီးအတၢ်တအိၣ်ကျၢၤဘၣ်.-
                    <verse eID="Job.8.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.16" osisID="Job.8.16"/>
                    သံကစဲာ်ဝဲလၢမုၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးအဒ့ဒိးထီၣ်ဝဲလၢ အ တၤသၣ်အလီၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.8.16"/>
                    <verse sID="Job.8.17" osisID="Job.8.17"/>
                    အဂံၢ်အိၣ်ဝးတရံးတၢ်ပူၤ, ဒီး အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢလၢၢ်ကျါလီၤ.
                    <verse eID="Job.8.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.18" osisID="Job.8.18"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်မ့ၢ်မၤလၢာ်အီၤလၢအလီၢ်ပူၤ, ဒီးက သမၢအီၤ,ဒီးကစံး, ယတထံၣ်ဘၣ်နၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.8.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.19" osisID="Job.8.19"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, အဝဲန့ၣ်မ့ၢ် အကျဲအတၢ်သူၣ်ဖှံသးညီ,ဒီး တၢ်အဂၤကမဲထီၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.8.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.20" osisID="Job.8.20"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယွၤတညိကွံာ်ပှၤအလၢအပှဲၤဘၣ်.ဒီးတ ဟံးဃာ်ပှၤတတီတလိၤအစုဘၣ်.
                    <verse eID="Job.8.20"/>
                    <verse sID="Job.8.21" osisID="Job.8.21"/>
                    ကမၤပှဲၤထီၣ်ဒံးန ကိာ်ပူၤဒီးတၢ်နံၤ, ဒီးနထးခိၣ်ဒီးတၢ်သူၣ်ဖှံသးညီလီၤ.
                    <verse eID="Job.8.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.8.22" osisID="Job.8.22"/>
                    ပှၤလၢအသးဟ့နၤကကူကသိးဒီးတၢ်မဲာ်ဆှး, ဒီးပှၤ တတီတလိၤအဒဲန့ၣ်တအိၣ်လၢၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.8.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.1-Job.9.2" osisID="Job.9.1 Job.9.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- မ့ၢ်လံ, ယသ့ၣ် ညါလၢအမ့ၢ်ဒ်န့ၣ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤကညီ ကတီဝဲ လိၤဝဲလၢယွၤအမဲာ်ညါဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.9.1-Job.9.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.3" osisID="Job.9.3"/>
                    မ့ၢ်ဘၣ်အသးလၢ အကလိာ်ကွီၢ်ဒီးအီၤဒီး, စံးဆၢဝဲ တထံၣ်လၢ အကထိအကျါတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.3"/>
                    <verse sID="Job.9.4" osisID="Job.9.4"/>
                    အဝဲဒၣ်အ သးအိၣ်ဒီးတၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးအဂံၢ်အဘါန့ၣ်ဆူၣ်ဝဲလီၤ. မ့ၢ်မတၤပာ်ဆူၣ်အသးထီဒါအီၤ, ဒီးကဘီၣ်ထီၣ်ညီ ထီၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.9.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.5" osisID="Job.9.5"/>
                    အဝဲဒၣ်သုးကစၢၢ်ကလိ, ဒီးအတၢ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်, ဖဲအမၤကဒံကဒါအီၤလၢအသးထီၣ်,
                    <verse eID="Job.9.5"/>
                    <verse sID="Job.9.6" osisID="Job.9.6"/>
                    မၤဟူးဝး ဟီၣ် ခိၣ်,သုးအီၤလၢအလီၢ်, ဒီးအထူၣ်တဖၣ်ဝးဆှဲးဆှိး,
                    <verse eID="Job.9.6"/>
                    <verse sID="Job.9.7" osisID="Job.9.7"/>
                    မၤ လိာ်မုၢ်,ဒီးတဟဲထီၣ်ဘၣ်, ဒီးစဲဃာ်ပနီၣ်ဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤ,-
                    <verse eID="Job.9.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.8" osisID="Job.9.8"/>
                    သလၣ်ထီၣ်မူကပိာ်လိၤတဂၤဃီ, ဒီးခါဝဲလၢပီၣ်လဲၣ် အလပီအဖီခိၣ်,
                    <verse eID="Job.9.8"/>
                    <verse sID="Job.9.9" osisID="Job.9.9"/>
                    တ့ဆၣ်ကဆီ,ဆၣ်ယိးမါ,ဆၣ်ဒၢမုၢ်, ဒီးဆၣ်အဒၢးလၢကလံၤထံးတခီန့ၣ်,
                    <verse eID="Job.9.9"/>
                    <verse sID="Job.9.10" osisID="Job.9.10"/>
                    မၤတၢ်ဒိၣ်တၢ် ထီလၢပှၤသမံသမိးတုၤအလၢာ်တသ့ဘၣ်, ဒီးတၢ်လီၤ လိၢ်လီၤလးတုၤပဂံၢ်အီၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.11" osisID="Job.9.11"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, လဲၤပူၤကွံာ်ယၤဒီးယတထံၣ်ဘၣ်အီၤဘၣ်. လဲၤဝဲ,ဒီးယတသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.12" osisID="Job.9.12"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ဟံးထီၣ်ကွံာ်တၢ်, ဒီးမ့ၢ်မတၤကတြီအီၤ တဂၤလဲၣ်.ဒီးမ့ၢ်မတၤကစံးဘၣ်အီၤ, နမၤမနုၤလဲၣ်န့ၣ် တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.9.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.13" osisID="Job.9.13"/>
                    ယွၤတဒုးဟဲက့ၤဘၣ်အသးထီၣ်ဘၣ်, ပှၤအသးက ဖိလၢအမၤစၢၤတၢ်တဖၣ် သကူးလီၤ အသးလၢအဖီ လာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.9.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.14" osisID="Job.9.14"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီးယကစံးဆၢအီၤဒ်လဲၣ်, ဒီးယကဃုထၢ ယတၢ်ကတိၤ,ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးအီၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.9.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.15" osisID="Job.9.15"/>
                    ယမ့ၢ်တီမ့ၢ်လိၤ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယတစံးဆၢဘၣ်အီၤ ဘၣ်.ယကဃ့ကညးပှၤလၢအစံၣ်ညီၣ်ယကွီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.9.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.16" osisID="Job.9.16"/>
                    ယမ့ၢ်ကိး, ဒီးအဝဲဒၣ်မ့ၢ်စံးဆၢယၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယ တနာ်ဘၣ်လၢအဒိကနၣ်ယကလုၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.17" osisID="Job.9.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဒုးဘၣ်ယၤလၢကလံၤမုၢ်, ဒီးမၤအါထီၣ် ယပူၤလီၢ်ကလီကလီလီၤ.
                    <verse eID="Job.9.17"/>
                    <verse sID="Job.9.18" osisID="Job.9.18"/>
                    တဒုးသါထီၣ်ယၤဘၣ်. မ့ၢ် အမၤပှဲၤယၤဒီးတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.9.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.19" osisID="Job.9.19"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဂံၢ်တၢ်ဘါ, ကွၢ်ကွၢ်,အဝဲဒၣ် ဆူၣ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်ဒီး, မ့ၢ်မ တၤကသ့ၣ်နံၤဖးသီလၢယဂီၢ် ဒ်သိးကဃ့ကညးတၢ် တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.9.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.20" osisID="Job.9.20"/>
                    ယမ့မ့ၢ်ပှၤအတီအလိၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယထးခိၣ်ဒၣ်ယဲ ကစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်ယၤလီၤ. ယမ့မ့ၢ်ပှၤအလၢအပှဲၤဘၣ် ဆၣ်ဒီး,ယသးက့ၣ်အိၣ်ဖျါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.9.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.21" osisID="Job.9.21"/>
                    ယမ့မ့ၢ်ပှၤအလၢအပှဲၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယတကွၢ်ဘၣ် ယသးဘၣ်, ယတပးကဲဘၣ်ယသးသမူဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.22" osisID="Job.9.22"/>
                    မ့ၢ်တၢ်တမံၤဃီလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယစံးအဝဲဒၣ်မၤ လၢာ်ကွံာ်ပှၤအလၢအပှဲၤ, ဒီးပှၤတတီတလိၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.9.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.23" osisID="Job.9.23"/>
                    နီၣ်ဖျ့မ့ၢ်မၤသံတၢ်သတူၢ်ကလာ်ဒီး, တပးကဲဘၣ်ပှၤလၢတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.24" osisID="Job.9.24"/>
                    တၢ်ဟ့ၣ်လီၤလံဟီၣ်ခိၣ် လၢပှၤတတီတလိၤဘၣ် တဖၣ်အစုပူၤလံ. မၤကျၢၢ်ဘၢပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်အမဲာ်လီၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်.မ့ၢ်အမ့ၢ်မတၤ တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.9.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.25" osisID="Job.9.25"/>
                    ဒီးယမုၢ်နံၤတဖၣ်ချ့န့ၢ် ပှၤဃ့ၢ်တၢ်ဖိတက့ၢ်လီၤ.ယူၤ ထီၣ်ကွံာ်ဝဲ, ဒီးတထံၣ်ဘၣ်တၢ်ဂ့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.25"/>
                    <verse sID="Job.9.26" osisID="Job.9.26"/>
                    လဲၤဝဲဒ်ကဘီ အ့ဘ့းအသိး, ဒ်လံာ်ကြီကြာ်လၢအလဲၤတၢ်ချ့ချ့ဆူတၢ် ဂုာ်န့ၢ်အအိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.9.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.27" osisID="Job.9.27"/>
                    ယမ့ၢ်စံး, ယကပာ်သးပ့ၤနီၣ် ယကအုကစွါ, ယတ လဲၤသဒၣ် ယမဲာ်လီၤသပှၢ်, ဒီးယကပာ်ဖှံထီၣ်ယသး ဒီး,
                    <verse eID="Job.9.27"/>
                    <verse sID="Job.9.28" osisID="Job.9.28"/>
                    ယပျံၤယတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်ခဲလၢာ်လီၤ. ယသ့ၣ်ညါ လၢနတပာ်ဘၣ်ယၤလၢပှၤအတၢ်ဒဲးဘး တအိၣ်ဘၣ် န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.29" osisID="Job.9.29"/>
                    တၢ်ကပာ်ယၤလၢပှၤတတီတလိၤဘၣ်လီၤ. မၤသးဒ် န့ၣ်ဒီးယမၤတၢ်ကလီကလီမ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.9.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.30" osisID="Job.9.30"/>
                    ယမ့ၢ်သ့ကွံာ် ယသးလၢမူခိၣ်ဖီအထံ, ဒီးသ့ကွံာ် ယစုလၢဆးပၠၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး
                    <verse eID="Job.9.30"/>
                    <verse sID="Job.9.31" osisID="Job.9.31"/>
                    နကဘျၢယၤလၢကပံာ် ကျါ,ဒီးယကူယသိးကသးဘၣ်အၢယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.9.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.32" osisID="Job.9.32"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကညီဒ်ယၤအသိး လၢယကစံးဆၢဘၣ်အီၤ, ဒီးလၢပကဟဲတပူၤဃီဆူ တၢ်စံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်အပူၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.33" osisID="Job.9.33"/>
                    ဒီးပှၤစံၣ်ညီၣ်တၢ်လၢ ပဘၢၣ်စၢၤလၢအကပာ်အစု လၢပှၤခံဂၤလၢာ်အလိၤန့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.34" osisID="Job.9.34"/>
                    မ်အသုးကွံာ်အနီၣ်တီၢ်လၢယလိၤ, ဒီးမ်အတၢ်ပျံၤ န့ၣ်အသုတမၤပျံၤယၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.9.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.9.35" osisID="Job.9.35"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီးယကကတိၤတၢ်, ဒီးတပျံၤဘၣ်အီၤဘၣ် ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်လၢယကစၢ်ဒၣ်ယဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.9.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.1" osisID="Job.10.1"/>
                    ယသးဟ့ ယသးသမူလီၤ. ယကပျဲ ယတၢ်ကအု ကစွါ, ယကကတိၤတၢ်လၢယသူၣ်ကိၢ်သးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.10.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.2" osisID="Job.10.2"/>
                    ယကစံးလၢယွၤ, ပာ်တၢ်ဒဲးဘးလၢယလိၤတဂ့ၤ, န ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ် ဒီးယၤအဂ့ၢ်န့ၣ် ဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါယၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.10.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.3" osisID="Job.10.3"/>
                    နမၤကိၢ်မၤဂီၤ, နမၤတရီတပါတၢ်, လၢနတ့တၢ် လၢနစု,ဒီးနမၤကပီၤဘၣ် ပှၤတတီတလိၤအတၢ်ကူၣ် တၢ်ဖးန့ၣ်မ့ၢ်အဂ့ၤဒီးနၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.10.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.4" osisID="Job.10.4"/>
                    နအိၣ်ဒီးတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အမဲာ်ဧါ. နထံၣ်တၢ်ဒ်ပှၤက ညီအသိးန့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.10.4"/>
                    <verse sID="Job.10.5" osisID="Job.10.5"/>
                    နမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အဒ်ပှၤကညီအ မုၢ်နံၤအသိးန့ၣ်ဧါ. နနံၣ်နလါတဖၣ်မ့ၢ်အဒ်ပှၤကညီအ မုၢ်နံၤတဖၣ်အသိးသတးဒီး,
                    <verse eID="Job.10.5"/>
                    <verse sID="Job.10.6" osisID="Job.10.6"/>
                    နဃုယတၢ်အၢ,ဒီးနချူ ယတၢ်ဒဲးဘးန့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.10.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.7" osisID="Job.10.7"/>
                    နသ့ၣ်ညါလၢယတမ့ၢ်ဘၣ် ပှၤအအၢဘၣ်, ဒီးပှၤမၤ ပူၤမၤဖျဲးယၤလၢနစုပူၤသ့တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.10.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.8" osisID="Job.10.8"/>
                    နစုတ့ယၤ, ဒီးမၤယၤဒီဂၤညါမူာ်မူာ်နီၢ်နီၢ်ဘၣ်ဆၣ် ဒီး,နမၤဟးဂီၤယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.9" osisID="Job.10.9"/>
                    သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢ်လၢ နတ့ယၤဒ်ကပံာ်အသိးန့ၣ် တက့ၢ်.ဒီးနကဒုးကဲထီၣ် က့ၤယၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အက မူၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.10.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.10" osisID="Job.10.10"/>
                    နလူလီၤယၤဒ်တၢ်နုၢ်ထံအသိး, ဒီးဒုးလီၤသကၤယၤ ဒ်တၢ်နုၢ်ထံလီၤသကၤအသိးန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.10.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.11" osisID="Job.10.11"/>
                    နဒုးကူဒုးသိးယၤဒီးပဖံးပညၣ်, ဒီးမၤကရၢယၤလၢ ဃံဒီးထူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.10.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.12" osisID="Job.10.12"/>
                    နဟ့ၣ်လီၤယၤလၢတၢ်မူ, ဒီးတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်, ဒီးန အိၣ်သကိးယၤန့ၣ်အံးက့ၤကွၢ်က့ၤယသးလီၤ.
                    <verse eID="Job.10.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.13" osisID="Job.10.13"/>
                    ဒီးတၢ်န့ၣ်တဖၣ်နပာ်ခူသူၣ်လၢနသးကံၢ်ပူၤ, ယသ့ၣ် ညါလၢတၢ်အံၤအိၣ်ဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.10.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.14" osisID="Job.10.14"/>
                    ယမ့ၢ်မၤတၢ်ဒဲးဘးဒီး, နကွၢ်ယၤ, ဒီးလၢယတၢ် အၢအဃိန့ၣ် နတပာ်ယၤလၢ ပှၤလၢအတၢ်ဒဲးဘးတ အိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.10.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.15" osisID="Job.10.15"/>
                    ယမ့ၢ်အၢဒီး, ယဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. ဒီးယမ့ၢ်တီမ့ၢ် လိၤဒီး, ယတမိၤထီၣ်ဘၣ်ယခိၣ်ဘၣ်. ယပှဲၤဒီးတၢ် မဲာ်ဆှးဒီးယထံၣ်ဘၣ်ယတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.10.15"/>
                    <verse sID="Job.10.16" osisID="Job.10.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, အါထီၣ်ဝဲလီၤ. နခိးခးယၤဒ်ခ့ယုၢ်ဃးအသိး, ဒီးန ဟဲက့ၤ, ဒီးနမၤလီၤလးလီၤနသးဒီးယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.10.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.17" osisID="Job.10.17"/>
                    နဒုးအိၣ်ထီၣ်က့ၤပှၤအုၣ်အသးအသီတဖၣ်ထီဒါယၤ ဒီးမၤဆူၣ်ထီၣ်နသးထီၣ်ဘၣ်ယၤလီၤ.တဖုဘၣ်တဖုထီ ဒါယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.10.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.18" osisID="Job.10.18"/>
                    နဒုးဟဲထီၣ်ယၤလၢပှၤဒၢလီၢ်အပူၤန့ၣ် မ့ၢ်အဘၣ်မ နုၤလဲၣ်.ယကသံတ့ၢ်,ဒီးပှၤအမဲာ်တထံၣ်ဘၣ်ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.10.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.10.19" osisID="Job.10.19"/>
                    ယကအိၣ်တ့ၢ် ဒ်ယတအိၣ်ဘၣ်အသိး, ယကဘၣ် တၢ်စိာ်ထီၣ်ကွံာ်တ့ၢ်ယၤလၢ ပှၤဒၢလီၢ်အပူၤဆူတၢ် သွၣ်ခိၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.10.19"/>
                    <verse sID="Job.10.20" osisID="Job.10.20"/>
                    ယအိၣ်စှၤနံၤစှၤသီ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ, ပျဲယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.10.20"/>
                    <verse sID="Job.10.21" osisID="Job.10.21"/>
                    လၢယတချုးလဲၤဒံးဘၣ်, ဖဲယတဟဲက့ၤဘၣ်, ဆူကီၢ်တၢ်ခံး, ဒီးတၢ်သံအကဒု,
                    <verse eID="Job.10.21"/>
                    <verse sID="Job.10.22" osisID="Job.10.22"/>
                    - ကီၢ်တၢ်ခံးသူဒ်တၢ်ခံးယုၢ် ကလာ်, ဒီးတၢ်သံအကဒုအသိးန့ၣ် ဖဲတၢ်ကတဲာ်က တီၤတအိၣ်ဘၣ်, ဒီးဖဲတၢ်ကပီၤထီၣ်ဝဲန့ၣ်မ့ၢ်ဒ်တၢ်ခံးအ သိးန့ၣ်ဒီး, ဒုးအိၣ်ဒၣ်ယတၢ်, ဒ်သိးယကအိၣ်မုာ် ထီၣ်က့ၤတစဲးစဲးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.10.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.1-Job.11.2" osisID="Job.11.1 Job.11.2"/>
                    ဒီးပှၤနၤမးဖိစီၤစိဖၢ်စံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- တၢ်က တိၤအါထံၣ်အါဘီန့ၣ် ပှၤတစံးဆၢဘၣ်အီၤဘၣ်ဧါ.ဒီး ပှၤသ့ကတိၤတၢ်န့ၣ်တၢ်ကပာ်တီပာ်လိၤအီၤဧါ.
                    <verse eID="Job.11.1-Job.11.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.3" osisID="Job.11.3"/>
                    တၢ်ကတိၤတဘၣ်ဘၣ်တဖၣ်ကဒုးအိၣ်ဘှီၣ်ပှၤကညီ စ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးတုၤနကတိၤဒိတၢ်ဒီး, ပှၤတဒုးမဲာ်ဆှး ဘၣ်နၤနီတဂၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.11.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.4" osisID="Job.11.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နစံး, ယကတိၤတၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အစီ, ဒီး ယကဆှီယဲလၢနမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Job.11.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.5" osisID="Job.11.5"/>
                    မ်ယွၤကတိၤတၢ်, ဒီးအဲးထီၣ်အထးခိၣ်ထီဒါနၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Job.11.5"/>
                    <verse sID="Job.11.6" osisID="Job.11.6"/>
                    မ်အကဒုးနဲၣ်နၤလၢ တၢ်ကူၣ်သ့အတၢ်အိၣ်ခူ သူၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဒီး တၢ်သ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်မ့ၢ်တၢ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ် န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးသ့ၣ်ညါလၢယွၤပာ်သးပ့ၤနီၣ်အသးလၢ နတၢ်အၢအကျါလၢနဂီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.11.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.7" osisID="Job.11.7"/>
                    နဃုတၢ်သတးဒီး, နထံၣ်န့ၢ်ယွၤစ့ၢ်ကီးဧါ. နဃုန့ၢ် တၢ်သ့တၢ်လၢာ်အဂ့ၢ်အကျိၤတုၤအလၢာ်ဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.11.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.8" osisID="Job.11.8"/>
                    ထီတုၤသိးဒီးမူခိၣ်လီၤ, နကမၤဒ်လဲၣ်. ယိာ်န့ၢ်ပျုၤ ပူၤတက့ၢ်လီၤ, နကသ့ၣ်ညါမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.11.8"/>
                    <verse sID="Job.11.9" osisID="Job.11.9"/>
                    အတၢ် ထိၣ်န့ၣ်ထီန့ၢ်ဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးလဲၢ်န့ၢ်ပီၣ်လဲၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.11.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.10" osisID="Job.11.10"/>
                    မ့ၢ်လဲၤပူၤဒီး ဒုးဃာ်တၢ်ဒီး ကိးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ဒီး,မ့ၢ် မတၤကတြီအီၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.11.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.11" osisID="Job.11.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်ညါပှၤကညီလၢ အတမ့ၢ်ဘၣ် တၢ်ဘၣ်, ဒီးထံၣ်တၢ်အၢစ့ၢ်ကီးလီၤ. မ့ၢ်အတဆိကမိၣ် ဘၣ်လၢအဂ့ၢ်အကျိၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.11.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.12" osisID="Job.11.12"/>
                    ဒီးပှၤကညီလၢအမ့ၢ်တၢ်ကလီကလီန့ၣ် အတၢ်သ့ၣ် ညါတအိၣ်ဘၣ်. မ့ၢ်လံပှၤကညီအိၣ်ဖျဲၣ်န့ၣ်မၤအသးဒ် ကသ့ၣ်ယီၤမံၤအဖိအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.11.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.13" osisID="Job.11.13"/>
                    နမ့ၢ်ကတဲာ်ကတီၤနသး, ဒီးယူာ်ထီၣ်နစုဆူ ယွၤ အအိၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.11.13"/>
                    <verse sID="Job.11.14" osisID="Job.11.14"/>
                    တၢ်အၢမ့ၢ်အိၣ်လၢနစုပူၤဒီး,ကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ် ဆူအယံၤတက့ၢ်, ဒီးဒုးအိၣ်ဒုးဆိးတၢ်အၢတၢ်သီလၢ နဒဲပူၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.11.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.15" osisID="Job.11.15"/>
                    တုၤနုၤတစုနကမိာ်ထီၣ်နမဲာ်အမဲၣ်တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးန ကအိၣ်ခၢၣ်သနၢၢ်,ဒီးတပျံၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.11.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.16" osisID="Job.11.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,နကသးပ့ၤနီၣ်နတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤ, ဒ်ထံလၢ အယွၤလီၤကွံာ်အသိးန့ၣ်နကသ့ၣ်နီၣ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.11.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.17" osisID="Job.11.17"/>
                    ဒီးနသးသမူကထီၣ်လၢမုၢ်ထူၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.နတၢ်ခံး န့ၣ်ကကဲထီၣ်ဒ်မုၢ်ဂီၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.11.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.18" osisID="Job.11.18"/>
                    ဒီးနကအိၣ်ဒီးနသူၣ်မံသးမံလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်မုၢ် လၢ်န့ၣ်ကအိၣ်ဝဲလီၤ. မ့ၢ်လံ,နတကွၢ်တရံး ဒီးအိၣ် ဘှံးခၢၣ်သနၢၢ်,
                    <verse eID="Job.11.18"/>
                    <verse sID="Job.11.19" osisID="Job.11.19"/>
                    နကမံလီၤစ့ၢ်ကီး ဒီးတၢ်တမၤပျံၤ ဘၣ်နၤဘၣ်.ဒီးပှၤအါဂၤကကတိၤတၢ်မုာ်မုာ်ဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.11.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.11.20" osisID="Job.11.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤအမဲာ်ကလၢာ်ကွံာ်, ဒီးဃ့ၢ်ပူၤ ဖျဲးတသ့ဘၣ်.ဒီးအတၢ်မုၢ်လၢ်န့ၣ်ကမၤသးဒ်ပသးဟး ထီၣ်ကွံာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.11.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.1-Job.12.2" osisID="Job.12.1 Job.12.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်- မ့ၢ်မးသုမ့ၢ်ပှၤတ ဖၣ်န့ၣ်လီၤ.ဒီးတၢ်ကူၣ်သ့ကသံဒီးသုလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.1-Job.12.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.3" osisID="Job.12.3"/>
                    ယအိၣ်ယဲဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါဒ်သုအသိး, ယတလီၤဘၣ် လၢသုဖီလာ်ဘၣ်. တၢ်ဒ်န့ၣ်သိးန့ၣ် မ့ၢ်မတၤတသ့ၣ် ညါဘၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.12.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.4" osisID="Job.12.4"/>
                    ယမ့ၢ်ပှၤလၢ အတံၤအသကိးနံၤဘၣ်အီၤ, ပှၤလၢ အကိးထီၣ်ယွၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢအီၤလီၤ. ပှၤအတီ အလိၤပှၤအလၢအပှဲၤန့ၣ် ဘၣ်တၢ်နံၤဘၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.5" osisID="Job.12.5"/>
                    ပှၤလၢအခီၣ်ဘူးဒီးအကလီၤတလံာ်န့ၣ် မၤသးဒ် မ့ၣ်အူဒၢလၢပှၤလၢ အအိၣ်မုာ်န့ၣ် တပာ်ကဲဘၣ်အ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.12.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.6" osisID="Job.12.6"/>
                    ပှၤတမျိးတမျာ်အဒဲတဖၣ်န့ၣ်ဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ်,ဒီးပှၤ လၢအမၤတံာ်တာ်ယွၤန့ၣ် အဒဲတဖၣ်အိၣ်ဝဲ ခၢၣ်သ နၢၢ်လီၤ. ယွၤဒုးဟဲတၢ်ဆူအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.7" osisID="Job.12.7"/>
                    ဒီးသံကွၢ်လၢ် ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိတက့ၢ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်န့ၣ် ကသိၣ်လိနၤ, မူကပိာ်လိၤအထိၣ်ဖိလံၣ်ဖိတက့ၢ်, ဒီး အဝဲသ့ၣ်န့ၣ်ကဒုးနဲၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.8" osisID="Job.12.8"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်တက့ၢ်, ဒီး ကသိၣ်လိနၤ, ဒီးပီၣ်လဲၣ်အဒ့ၣ်ဧိၤညၣ်ဧိၤ ကစံၣ်တဲၤ တဲလီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.9" osisID="Job.12.9"/>
                    လၢတၢ်ခဲလၢာ်အကျါန့ၣ် မ့ၢ်မတၤတသ့ၣ်ညါဘၣ် လၢယွၤအစုမၤတၢ်အံၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.12.9"/>
                    <verse sID="Job.12.10" osisID="Job.12.10"/>
                    တၢ်အသးခဲလၢာ် အိၣ်ဝဲလၢအစုပူၤ, ဒီးပှၤကညီအဖံးအညၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.12.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.11" osisID="Job.12.11"/>
                    နၢ်န့ၣ်မၤကွၢ်တၢ်ကတိၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ, ဒီးပကိာ် ပူၤအီၣ်ကွၢ်အတၢ်အီၣ်,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.12.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.12" osisID="Job.12.12"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့အိၣ်ဝဲဒီး ပှၤသးပှၢ်, ဒီးတၢ်သူၣ်ဆးသး ဆးအိၣ်ဝဲဒီးအါနံၤအါသီလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.13" osisID="Job.12.13"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့,ဒီးတၢ်ဂံၢ်တၢ်ဘါအိၣ်ဝဲဒီးယွၤ, ဒီးတၢ်ဒုး ကူၣ်တၢ်,ဒီးတၢ်သူၣ်ဆးသးဆးအိၣ်ဝဲဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.14" osisID="Job.12.14"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, မၤလီၤပှီၢ်တၢ်, ဒီးပှၤမၤက့ၤတသ့ဘၣ်. ကး တံာ်ဃာ်ပှၤကညီအခံ, ဒီးပှၤအိးထီၣ်တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.12.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.15" osisID="Job.12.15"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, တြီထံဧိၤနိဧိၤ, ဒီးထံလီၤသံးကွံာ်, ဒီးပျၢ်ဝဲ, ဒီးအတၢ်ကလုၣ်ဘၢဟီၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.12.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.16" osisID="Job.12.16"/>
                    တၢ်ဂံၢ်တၢ်ဘါ, ဒီးတၢ်ကူၣ်သ့အိၣ်ဒီးအီၤလီၤ.ပှၤလီ တၢ်,ဒီးပှၤဒိးတၢ်လီန့ၢ်အီၤန့ၣ်မ့ၢ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.12.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.17" osisID="Job.12.17"/>
                    ဆှၢမၢကဲကုၢ်ပှၤကူၣ်လိာ်အသးတဖၣ်, ဒီးပာ်ပှၤစံၣ် ညီၣ်ကွီၢ်လၢပှၤဟးဂီၤဖိလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.18" osisID="Job.12.18"/>
                    ဃ့ၣ်လီၤစီၤပၤအနီၣ်စၢဃာ်, ဒီးကံၢ်တူာ်အယီၢ်ဒ့လၢ ယီၢ်တကိးလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.19" osisID="Job.12.19"/>
                    ဆှၢမၢကဲကုၢ် ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်,ဒီးမၤလီၤတလံာ်ပှၤ အဆူၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.12.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.20" osisID="Job.12.20"/>
                    သုးကွံာ်ပှၤအကလုၢ်တီအထးခိၣ်, ဒီးဟံးထီၣ်ကွံာ် ပှၤသးပှၢ်အသူၣ်ဆးအသးဆးလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.21" osisID="Job.12.21"/>
                    လူလီၤတၢ်တရီတပါလၢ ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်အလိၤ,ဒီးဃ့ၣ် လီၤပှၤအဆူၣ်အယီၢ်တကိးလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.22" osisID="Job.12.22"/>
                    လီၣ်ဖျါထီၣ်တၢ်အဒိၣ်အယိာ်တဖၣ်လၢ တၢ်ခံးကျါ ဒီးဒုးဟဲထီၣ်တၢ်သံအကဒုဆူတၢ်ကပီၤအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.23" osisID="Job.12.23"/>
                    မၤအါထီၣ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်, ဒီးမၤဟးဂီၤအီၤလီၤ. သလၣ်ထီၣ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်, ဒီးဆှၢနုာ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.12.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.12.24" osisID="Job.12.24"/>
                    ဟံးထီၣ်ကွံာ် ဟီၣ်ခိၣ်ဖိအပှၤဂီၢ်မုၢ် အခိၣ်အသးန့ၣ် ဒီးဒုးဟးဝ့ၤဝီၤအီၤ လၢတၢ်အိၣ်ကလီအပူၤဖဲကျဲတအိၣ် ဘၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.12.24"/>
                    <verse sID="Job.12.25" osisID="Job.12.25"/>
                    ကလၢၢ်ဝဲလၢ တၢ်ခံးကျါဒီး တၢ်ကပီၤ တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးဒုးလဲၤအီၤကနူၤကပၤဒ်ပှၤအီမူၤတၢ်အ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.12.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.1" osisID="Job.13.1"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်,တၢ်န့ၣ်ခဲလၢာ်ယမဲာ်ထံၣ်လံ. ယနၢ်နၢ်ဟူ ဒီးနၢ်ပၢၢ်အီၤလံ.
                    <verse eID="Job.13.1"/>
                    <verse sID="Job.13.2" osisID="Job.13.2"/>
                    ဒ်သုသ့ၣ်ညါအသိးန့ၣ်ယသ့ၣ်ညါစ့ၢ် ကီးလီၤ.ယတလီၤဘၣ်လၢသုဖီလာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.13.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.3" osisID="Job.13.3"/>
                    မ့မ့ၢ်ယသးအိၣ်လၢ ယကကတီၤတၢ်ဒီး တၢ်သ့တၢ် လၢာ်, ဒီးဘၣ်ယသးလၢယကဃ့ကညးတၢ်လၢယွၤ လီၤ.
                    <verse eID="Job.13.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.4" osisID="Job.13.4"/>
                    မ့ၢ်မးသုမ့ၢ်ပှၤတ့တၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်, သုမ့ၢ်က သံၣ်သရၣ်လၢအတဂိာ်တသီၣ်ဘၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.13.4"/>
                    <verse sID="Job.13.5" osisID="Job.13.5"/>
                    မ်သု အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်သပှၢ်တၢၢ်တက့ၢ်. ဒီးအန့ၣ်ကကဲထီၣ် သုတၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.13.5"/>
                    <verse sID="Job.13.6" osisID="Job.13.6"/>
                    ကနၣ်ယကတိၤတၢ်တက့ၢ်.ဒီး ဒိကနၣ်ယထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.13.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.7" osisID="Job.13.7"/>
                    သုကစံးတၢ်အၢလၢယွၤအဂီၢ်ဧါ. သုကကတိၤလီ တၢ်လၢအဂီၢ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.13.7"/>
                    <verse sID="Job.13.8" osisID="Job.13.8"/>
                    သုကကွၢ်မဲာ်အီၤဧါ. သုကလိာ်ကွီၢ် လၢအဂီၢ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.13.8"/>
                    <verse sID="Job.13.9" osisID="Job.13.9"/>
                    အဝဲဒၣ်ဃုကွၢ်သုန့ၣ်ဂ့ၤစ့ၢ်ကီးဧါ. ဒ်ပှၤ လီလိာ်အသး သကိးသကိးအသိးန့ၣ် သုလီန့ၢ်အီၤ ဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.13.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.10" osisID="Job.13.10"/>
                    သုမ့ၢ်ကွၢ်မဲာ်ခူသူၣ်တၢ်ဒီး, ကသိၣ်ဃီၣ်သု သပှၢ် တၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.13.10"/>
                    <verse sID="Job.13.11" osisID="Job.13.11"/>
                    အကဟုကညီၢ်တမၤပျံၤဘၣ်သုဘၣ်ဧါ. ဒီး အတၢ်မၤပျံၤန့ၣ်တလီၤဘၣ်လၢသုလိၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.13.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.12" osisID="Job.13.12"/>
                    သုတၢ်ကတိၤဒိန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်ကတိၤဒိဖၣ်ဆါလီၤ.သု တိာ်သုတာ်န့ၣ်မ့ၢ်ကပံာ်အတိာ်ဧိၤတာ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.13.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.13" osisID="Job.13.13"/>
                    အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်တက့ၢ်.ဒုးအိၣ်ဒၣ်ယတၢ်တက့ၢ်. ဒီး ယကကတိၤတၢ်လီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်တၢ်ဟဲန့ၣ်ကဘၣ်ဒၣ်ဝဲ လၢယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.13.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.14" osisID="Job.13.14"/>
                    ဘၣ်မနုၤလၢ ယကစိာ်ထီၣ်ယဖံးယညၣ်လၢယမဲ, ဒီးပာ်ယသးသမူလၢယစုပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.13.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.15" osisID="Job.13.15"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်,ကမၤသံဒၣ်ဝဲယၤ, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယကသတံၢ် သန့ၤယသးလၢအီၤလီၤ.မ့ၢ်နာ်သက့ဒ်န့ၣ်ဒီး ယကက တိၤတၢ်လၢယကျဲဧိၤကပူၤဧိၤ အဂ့ၢ်အကျိၤလၢအမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="Job.13.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.16" osisID="Job.13.16"/>
                    အဝဲဒၣ်ကမ့ၢ်ယတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤစ့ၢ်ကီးလီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤလီတၢ်ဖိတဟဲဘၣ်ဆူအအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.13.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.17" osisID="Job.13.17"/>
                    ကနၣ်ယတၢ်ကတိၤလီၤတံၢ်လီၤဆဲး, ဒီးယစံးဘၣ် တဲဘၣ်တၢ်န့ၣ်, လၢသုနၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.13.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.18" osisID="Job.13.18"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယကတဲာ်ကတီၤယတၢ်စံၣ်ညီၣ်လီၤ. ယ သ့ၣ်ညါလၢတၢ်ကပာ်ယၤလၢပှၤတီပှၤလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.13.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.19" osisID="Job.13.19"/>
                    မ့ၢ်မတၤကလိာ်ကွီၢ်ဒီးယၤတဂၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး ယကအိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်, ဒီးယသးကဟး ထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.13.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.20" osisID="Job.13.20"/>
                    ထဲခံမံၤန့ၣ်မၤယၤလၢအီၤတဂ့ၤ. တုၤနုၤတစုယတပာ် ခူသူၣ်ဘၣ်ယသးလၢနမဲာ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Job.13.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.21" osisID="Job.13.21"/>
                    ထုးက့ၤနစုလၢယလိၤတက့ၢ်.ဒီးမ်နတၢ်မၤပျံၤအလီၢ် အသုတမၤပျံၤယၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.13.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.22" osisID="Job.13.22"/>
                    တုၤနုၤတစုကိးထီၣ်တက့ၢ်, ဒီးယကစံးဆၢတၢ်လီၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ယကကတိၤတၢ်ဒီး စံးဆၢလၢ် ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.13.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.23" osisID="Job.13.23"/>
                    ယတၢ်အၢတၢ်သီဒီး ယတၢ်ဒဲးတူာ်တၢ်ဒဲးဘးန့ၣ် မ့ၢ်ဆံးအါလဲၣ်. ဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါယၤလၢယတၢ်ကမၣ် ဒီးယတၢ်ဒဲးဘးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.13.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.24" osisID="Job.13.24"/>
                    နပာ်ခူသူၣ်နမဲာ်, ဒီးပာ်ယၤလၢနဒုၣ်နဒါမ့ၢ်အဘၣ် မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.13.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.25" osisID="Job.13.25"/>
                    သ့ၣ်လၣ်အူလၢတၢ်ဟီဝ့ၤဝီၤအီၤတဘ့ၣ်န့ၣ် နကမၤ ပျံၤအီၤစ့ၢ်ကီးဧါ.ဒီးနကလူၤလီၢ်ဧိၤဒံးဧိၤအဃ့စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.13.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.26" osisID="Job.13.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နကွဲးနီၣ်ထီဒါယၤလၢ တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤ တဖၣ်, ဒီးဒုးန့ၢ်ဘၣ်သါယၤလၢယဖိၣ်သၣ်ခွါထီၣ်အ တၢ်ဒဲးဘးလီၤ.
                    <verse eID="Job.13.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.27" osisID="Job.13.27"/>
                    နကျိၤဃာ်ယခီၣ်လၢ သိးဧိၤကျိၤဧိၤအပူၤ, ဒီးပၢၤယ ကျဲဧိၤကပူၤဧိၤခဲလၢာ်လီၤ. နမၤပနီၣ်ယခီၣ်ညါသးလီၤ.
                    <verse eID="Job.13.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.13.28" osisID="Job.13.28"/>
                    ဒီးပှၤကညီလၢာ်ဝဲဒ်တၢ်အုၣ်တၢ်ကျၣ်အသိးန့ၣ်, ဒ် တၢ်အကူအသိးလၢတၢ်ဃၢ်အီၣ်ကွံာ်အီၤအသိးန့ၣ်လီၤ
                    <verse eID="Job.13.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.1" osisID="Job.14.1"/>
                    ပှၤကညီလၢအအိၣ်ဖျဲၣ်ဝဲလၢပိာ်မုၣ်န့ၣ် အိၣ်ဝဲစှၤနံၤ စှၤသီ,ဒီးပှဲၤဝဲဒီးတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.14.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.2" osisID="Job.14.2"/>
                    ဟဲထီၣ်ဝဲဒ်ဖီတဖိးအသိးန့ၣ်, ဒီးတၢ်ပဲာ်ကွံာ်အီၤလီၤ. ဒီးဃ့ၢ်ဝဲဒ်တၢ်အကဒုအသိး,ဒီးတအိၣ်ကတီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.14.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.3" osisID="Job.14.3"/>
                    ဒီးနအိးထီၣ်မးနမဲာ်လၢ ပှၤဒ်န့ၣ်သိးတဂၤအလိၤစ့ၢ် ကီးဧါ. ဒီးနဒုးဟဲနုာ်ယၤဆူ တၢ်စံၣ်ညီၣ်အပူၤဒီးနၤ စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.14.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.4" osisID="Job.14.4"/>
                    မ့ၢ်မတၤကဒုးဟဲထီၣ်တၢ်ကဆှီလၢ တၢ်တကဆှီ ဘၣ်အပူၤတဂၤလဲၣ်. တအိၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.14.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.5" osisID="Job.14.5"/>
                    မ့ၢ်လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်ပာ်အမုၢ်နံၤတဖၣ်, ဒီးအလါအ တၢ်ဂံၢ်အိၣ်ဝဲဒီးနၤ, ဒီးနမၤလိာ်ပာ် တၢ်လၢအခီဂာ် တသ့ဘၣ်သတးဒီး,
                    <verse eID="Job.14.5"/>
                    <verse sID="Job.14.6" osisID="Job.14.6"/>
                    ဃၣ်ကွံာ်လၢအအိၣ်ဒ်သိးအက အိၣ်ဒၣ်အတၢ် တုၤအမုာ်လၤတၢ်လၢအမုၢ်တနံၤအပူၤ, ဒ်ပှၤဒိးလဲဖိအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.14.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.7" osisID="Job.14.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်တထံးမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ကူာ်ကွံာ်အီၤဒီး, ကမဲထီၣ်ကဒီး, ဒီးအသ့ၣ်ပဒၢကဒိၣ်ထီၣ်န့ၣ်မုၢ်လၢ် တၢ်အလီၢ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.14.7"/>
                    <verse sID="Job.14.8" osisID="Job.14.8"/>
                    အဂံၢ်မ့ၢ်လီၢ်လံၤဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ် လာ်, ဒီးအခိၣ်ဆၢၣ်မ့ၢ်သံလၢဟီၣ်ခိၣ်အလိၤဘၣ်ဆၣ် ဒီး,
                    <verse eID="Job.14.8"/>
                    <verse sID="Job.14.9" osisID="Job.14.9"/>
                    မ့ၢ်အအီထံကစၢ်ကစၢ်သတးဒီး,ကဒိးထီၣ်,ဒီးအဒ့ ကထီၣ်ဒ်သ့ၣ်ဖိအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.14.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.10" osisID="Job.14.10"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤကညီသံဝဲ, ဒီးဟးဂီၤကွံာ်, ဒီးပှၤကညီအ သးဟးထီၣ်ကွံာ်,ဒီးမ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.14.10"/>
                    <verse sID="Job.14.11" osisID="Job.14.11"/>
                    ဒ်ထံဧိၤနိဧိၤဟါမၢ်လၢနိၣ်ပူၤ, ဒီးထံကျိအထံလၢာ် ဝဲ, ဒီးလီၤသံးကွံာ်အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Job.14.11"/>
                    <verse sID="Job.14.12" osisID="Job.14.12"/>
                    ပှၤကညီမံလီၤ,ဒီးတဂဲၤ ဆၢထၢၣ်ဘၣ်, တဖုသံနီၣ်ဘၣ်,ဒီးတၢ်တမၤဖုသံနီၣ် ဘၣ်အီၤလၢအတၢ်မံအပူၤ တုၤလီၤလၢမူခိၣ်တအိၣ် လၢၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.14.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.13" osisID="Job.14.13"/>
                    အိ,မ်နပာ်တဒၢယၤလၢပျူၤပူၤ, မ်နပာ်ခူသူၣ်ယၤ တုၤနသးထီၣ်လဲၤပူၤကွံာ်တက့ၢ်. မ်နသ့ၣ်ဆၢဖးက တီၢ်လၢယဂီၢ်, ဒီးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.14.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.14" osisID="Job.14.14"/>
                    ပှၤကညီမ့ၢ်သံဒီး, ကမူထီၣ်ဒံးစ့ၢ်ကီးဧါ. ယကအိၣ် ခိးလၢကယဲၢ်ယဒုးတၢ်အမုၢ်နံၤ ခဲလၢာ်အတီၢ်ပူၤတုၤ လၢတၢ်လဲလိာ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.14.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.15" osisID="Job.14.15"/>
                    ကိးထီၣ်တက့ၢ်, ဒီးယစံးဆၢနၤလီၤ. မ်နသးအိၣ် တၢ်လၢနစုတ့အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.14.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.16" osisID="Job.14.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခဲကနံၣ်အံၤနဂံၢ်ယခါတၢ်အဘျီတဖၣ် လီၤ.နခိးကွၢ်ယတၢ်ဒဲးဘး,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.14.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.17" osisID="Job.14.17"/>
                    ယတၢ်ကမၣ်ဘၣ်စဲဃာ်ပနီၣ်လၢထၢၣ်အပူၤ, ဒီးန ဆးဃာ်ထီၣ်ယတၢ်အၢတၢ်သီလီၤ.
                    <verse eID="Job.14.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.18" osisID="Job.14.18"/>
                    ကစၢၢ်ကလိလီၤပှီၢ်ကွံာ်, ဒီးဟါမၢ်သပှၢ်တၢၢ်, ဒီး လၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤ သုးကွံာ်အလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.14.18"/>
                    <verse sID="Job.14.19" osisID="Job.14.19"/>
                    ထံဧိၤနိဧိၤဆဲးဂူာ် လၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤ, အထံဆူစိာ်ကွံာ်ဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်လီၤ.ဒ် န့ၣ်အသိး, နမၤဟးဂီၤကွံာ်ပှၤကညီအတၢ်မုၢ်လၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.14.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.20" osisID="Job.14.20"/>
                    နမၤနၢၤအီၤလီၤထူလီၤယိာ်, ဒီးအဝဲဒၣ် ဟါမၢ်ကွံာ် လီၤ.နလဲလိာ်အမဲာ်အက့ၢ်အဂီၤ, ဒီးပျၢ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.14.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.21" osisID="Job.14.21"/>
                    အဖိခွါတဖၣ်ဒိးတၢ်လၤကပီၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်တသ့ၣ်ညါ ဘၣ်ဝဲဘၣ်, ဒီးဘၣ်တၢ်ဆီၣ်လီၤအီၤ, ဒီးတပးကဲဘၣ် ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.14.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.14.22" osisID="Job.14.22"/>
                    မ့ၢ်ထဲအညၣ်လၢအလိၤဒၣ်ဝဲ ကဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤ, ဒီးအသးလၢအပူၤကအုးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.14.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.15">
                <title>၁၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.1" osisID="Job.15.1"/>
                    ဒီးပှၤတ့ၤမၣ်ဖိစီၤအလံဖးစးစံးဆၢတၢ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်,-
                    <verse eID="Job.15.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.2" osisID="Job.15.2"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့ကစံးဆၢတၢ်သ့ၣ်ညါကလံၤ, ဒီးမၤပှဲၤ အဟၢဖၢပူၤဒီးမုၢ်ထီၣ်ကလံၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.15.2"/>
                    <verse sID="Job.15.3" osisID="Job.15.3"/>
                    ကဂ့ၢ်လိာ်ဘှီ လိာ်လၢတၢ်ကတိၤတဂိာ်တသီၣ်ဘၣ်, ဒီးလၢတၢ်စံး တၢ်ကတိၤလၢအဂ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.15.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.4" osisID="Job.15.4"/>
                    မ့ၢ်မးနပာ်ကွံာ်တၢ်ပျံၤ, ဒီးနတြီတၢ်ထုကဖၣ်လၢယွၤ အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.4"/>
                    <verse sID="Job.15.5" osisID="Job.15.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နထးခိၣ်ထီၣ်ဖျဲးနတၢ်အၢ ဒီးနဃုထၢပှၤလီတၢ်အပျ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.6" osisID="Job.15.6"/>
                    နထးခိၣ်ဒၣ်နဲပာ်တၢ်ဒဲးဘးလၢနလိၤ, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ် ယၤဘၣ်.ဒီးနပျူၤဒၣ်နဲအုၣ်အသးထီဒါနၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.7" osisID="Job.15.7"/>
                    နမ့ၢ်ပှၤကညီလၢအအိၣ်ဖျဲၣ်ဆိတဂၤဧါ, တၢ်တ့လီၤ ဆိနၤလၢကစၢၢ်ကလိအမဲာ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.15.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.8" osisID="Job.15.8"/>
                    နနၢ်ဟူယွၤ အတၢ်ကူၣ်ခူသူၣ်န့ၣ်ဧါ, ဒီးနပာ်တၢ် ကူၣ်သ့ထဲလၢနဂီၢ်ဒၣ်နဲစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.15.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.9" osisID="Job.15.9"/>
                    တၢ်လၢပတသ့ၣ်ညါဘၣ်န့ၣ် နသ့ၣ်ညါမနုၤလဲၣ်. တၢ်လၢအတအိၣ်ဘၣ်ဒီးပှၤန့ၣ်နနၢ်ပၢၢ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.15.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.10" osisID="Job.15.10"/>
                    ပှၤလၢအခိၣ်ဝါ, ဒီးပှၤလၢအသးပှၢ်တ့ၢ်လၢ အသူၣ် ကၢအသးခိးဒိၣ်န့ၢ်နပၢ်တက့ၢ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲဒီးပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.11" osisID="Job.15.11"/>
                    ယွၤအတၢ်မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤနၤန့ၣ်, ဒီးတၢ်ကတိၤမုာ် လၢအအိၣ်ဒီးနၤန့ၣ် မ့ၢ်နပာ်လၢ တၢ်အဆံးကဲၣ်ဆိး စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.15.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.12" osisID="Job.15.12"/>
                    နသးဟံးထီၣ်ကွံာ်နၤန့ၣ် မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.နပာ်န မဲာ်ထီၣ်ထီမ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.15.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.13" osisID="Job.15.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နသးဃၣ်အသးထီဒါယွၤ, ဒီးနဒုးထီၣ် ဖျဲးတၢ်ကတိၤကီလၢနထးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.15.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.14" osisID="Job.15.14"/>
                    ပှၤကညီလၢ အကစီကဆှံ, ဒီးပှၤလၢအအိၣ်ဖျဲၣ် လၢပိာ်မုၣ်လၢအကတီကလိၤန့ၣ်မ့ၢ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.15.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.15" osisID="Job.15.15"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, တသန့ၤဘၣ်အသးလၢ အပှၤစီဆှံ တ ဖၣ်ဘၣ်, ဒီးမူခိၣ်တကဆှီဘၣ်လၢအမဲာ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Job.15.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.16" osisID="Job.15.16"/>
                    ပှၤကညီလၢအအီတၢ်အၢဒ်ထံအသိးန့ၣ် မ့ၢ်အဘၣ် တၢ်သးဘၣ်အၢ, ဒီးတၢ်တကဆှီဘၣ် နးန့ၢ်အန့ၣ် တက့ၢ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.15.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.17" osisID="Job.15.17"/>
                    ယကဒုးနဲၣ်နၤ, ကနၣ်ယကလုၢ်တက့ၢ်, ဒီးတၢ်လၢ ယထံၣ်တ့ၢ်န့ၣ် ယကစံၣ်တဲၤတဲလီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.17"/>
                    <verse sID="Job.15.18" osisID="Job.15.18"/>
                    တၢ်လၢပှၤ ကူၣ်သ့တပာ်ခူသူၣ်ဘၣ်, ဒီးစံၣ်ဃဲၤဝဲလၢအမိၢ်အပၢ် အဖံအဖုလံၤလံၤန့ၣ်,
                    <verse eID="Job.15.18"/>
                    <verse sID="Job.15.19" osisID="Job.15.19"/>
                    ပှၤလၢတၢ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢထံ ဧိၤကီၢ်ဧိၤ, ဒီးပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိတလဲၤတၢ်လၢအကျါဘၣ်.
                    <verse eID="Job.15.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.20" osisID="Job.15.20"/>
                    ပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ်ဘၣ် တၢ်ဆိးကဲးလၢအမုၢ် နံၤမုၢ်နၤခဲလၢာ်, ပှၤမၤအၢမၤသီန့ၣ်လၢအနံၣ်အလါအ တၢ်ဂံၢ်အတီၢ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.15.20"/>
                    <verse sID="Job.15.21" osisID="Job.15.21"/>
                    တၢ်မၤပျံၤမၤဖုးတၢ်အသီၣ် အိၣ်ဝဲလၢအနၢ်ပူၤလီၤ. လၢအအိၣ်ဃူအိၣ်ဖိး အဖၢမုၢ် န့ၣ်တၢ်မၤဟးဂီၤ တၢ်ကဟဲဘၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.21"/>
                    <verse sID="Job.15.22" osisID="Job.15.22"/>
                    တနာ်ဘၣ် လၢအကဟဲက့ၤလၢတၢ်ခံးကျါဘၣ်, ဒီးနးဧိၤဘီဧိၤပၢၤ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.22"/>
                    <verse sID="Job.15.23" osisID="Job.15.23"/>
                    လဲၤဝ့ၤဝီၤတၢ်လၢ တၢ်အီၣ်အဂီၢ်, မ့ၢ်အအိၣ် ဝဲဖဲလဲၣ်, သ့ၣ်ညါဝဲလၢ တၢ်ခံးအမုၢ်တနံၤအိၣ်ကတဲာ် ကတီၤအသးလၢအဃၢၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.15.23"/>
                    <verse sID="Job.15.24" osisID="Job.15.24"/>
                    တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်, ဒီး တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤမၤပျံၤအီၤလီၤ. မၤနၢၤအီၤဒ်စီၤပၤကတဲာ် ကတီၤအသးလၢ ဒုးသုးအဂီၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.15.24"/>
                    <verse sID="Job.15.25" osisID="Job.15.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ယူာ်ထီၣ်အစုထီဒါယွၤ, ဒီးပာ်ဆူၣ်ထီၣ်အသးထီ ဒါတၢ်သ့တၢ်လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.15.25"/>
                    <verse sID="Job.15.26" osisID="Job.15.26"/>
                    ဃ့ၢ်သဖှိတၢ်, စူၣ်အကိာ် ဆူအအိၣ်, ဆူအကတီၤတီၣ်အချၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.15.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.27" osisID="Job.15.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤကျၢၢ်ဘၢအမဲာ်လၢသိ, ဒီးပာ်သိ တလိၣ်တလိၣ်လၢအယီၢ်ဒ့အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.28" osisID="Job.15.28"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးကအိၣ်ကဆိးလၢဝ့ၢ်အိၣ်သယုၢ်အ ပူၤ, လၢဟံၣ်လၢပှၤကညီတအိၣ်တဆိးဘၣ်လၢအပူၤ လၢအကကဲထီၣ်တ့ၢ်တၢ်ပူလီၤ,
                    <verse eID="Job.15.28"/>
                    <verse sID="Job.15.29" osisID="Job.15.29"/>
                    တထူးထီၣ်တတီၤ ထီၣ်ဘၣ်, ဒီးအတၢ်ဖိတၢ်လံၤတအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဘၣ်, ဒီးတမၤအါထီၣ်ဘၣ် အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်လၢ ထံဧိၤ ကီၢ်ဧိၤအပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.15.29"/>
                    <verse sID="Job.15.30" osisID="Job.15.30"/>
                    တဟးထီၣ်ဘၣ်လၢ တၢ်ခံးကျါဘၣ် မ့ၣ်အူလၣ်ကဒုးလီၤညွံးကွံာ်အဒ့အဖီ, မ့ၢ်ယွၤအထး ခိၣ်အသါသတးဒီး, ကက့ၤက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.31" osisID="Job.15.31"/>
                    မ်အသုတသန့ၤအသးလၢ တၢ်ကလီကလီတဂ့ၤ, ကဘၣ်တၢ်လီန့ၢ်အီၤလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကလီက လီန့ၣ်ကကဲထီၣ်အဘူးအလဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.31"/>
                    <verse sID="Job.15.32" osisID="Job.15.32"/>
                    အမုၢ်နံၤတချုး ဘၣ်ဒံးဘၣ်ဒီး, ကလၢာ်ကွံာ်လီၤ. ဒီးအဒ့အဖီတအိၣ်တဆိးသံကစဲာ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Job.15.32"/>
                    <verse sID="Job.15.33" osisID="Job.15.33"/>
                    -ကတြူၤလီၤကွံာ် အစပံးသၣ်လၢ အတမံဒံးဘၣ်ဒ်စပံးမုၢ်အသိး, ဒီးအဆှိးကလီၤဘီဒ် သ့ၣ်စၤယံးအဆှိးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.15.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.34" osisID="Job.15.34"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလီတၢ်ဖိ အတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ကအိၣ်သ ယုၢ်, ဒီးမ့ၣ်အူကအီၣ်ကွံာ်ပှၤအီၣ်ခိၣ်ဖးတဖၣ်အဒဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.15.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.15.35" osisID="Job.15.35"/>
                    ဒၢထီၣ်ဝဲလၢတၢ်အၢ, ဒီးဆံးစၢ်န့ၢ်တၢ်ကလီကလီ, ဒီးအဟၢဖၢကတဲာ်ကတီၤလီတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.15.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.16">
                <title>၁၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.1-Job.16.2" osisID="Job.16.1 Job.16.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- တၢ်ဒ်တၢ်တ ဖၣ်န့ၣ်အသိး ယနၢ်ဟူလံအါမံၤလံ. သုမ့ၢ်ပှၤမၤမုာ် တၢ်ဖိမၤဘှံးပသးဒိၣ်မးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.16.1-Job.16.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.3" osisID="Job.16.3"/>
                    တၢ်ကတိၤကလံၤကလၢာ်စ့ၢ်ကီးဧါ. တၢ်ဒုးကိၢ်န သးဒ်သိးနကစံးဆၢတၢ်န့ၣ်မ့ၢ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.16.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.4" osisID="Job.16.4"/>
                    ယကတိၤတၢ်ဒ်သုအသိးသ့စ့ၢ်ကီးလီၤ. သုသးမ့ၢ် အိၣ်လၢယသးအလီၢ်ဒီး, ယပာ်ဖှိၣ်တၢ်ကတိၤထီဒါ သု,ဒီးကျၢၢ်ကျာ်ယခိၣ်လၢသုလိၤသ့လီၤ.
                    <verse eID="Job.16.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.5" osisID="Job.16.5"/>
                    မ့မ့ၢ်ယကမၤဆူၣ်ထီၣ်သုလၢယထးခိၣ်, ဒီးယပျုၤ အတၢ်ကတိၤမုာ်ကမၤစၢၤသုလီၤ.
                    <verse eID="Job.16.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.6" osisID="Job.16.6"/>
                    ယမ့ၢ်ကတိၤတၢ်ဒီး, ယသူၣ်အုးယသးအုးတလီၤစၢ် ဘၣ်. ဒီးယမ့ၢ်အိၣ်ဘှီၣ်ဒီး, ယအိၣ်မုာ်ထီၣ်က့ၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.16.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.7" osisID="Job.16.7"/>
                    မ့ၢ်မးခဲကနံၣ်အံၤယွၤဒုးဘှံးယသး, နဒုးအိၣ်သယုၢ် ယဟံၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.16.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.8" osisID="Job.16.8"/>
                    နဖီၣ်ဃာ်ယၤ, ဒီးအဝဲန့ၣ်ကဲထီၣ်တၢ်အုၣ်အသးထီ ဒါယၤ, ဒီးယဃဲၤလီၤန့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်အုၣ်အသးလၢ ယမဲာ်ညါထီဒါယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.16.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.9" osisID="Job.16.9"/>
                    အတၢ်သးထီၣ်အ့ၣ်ဖှီယၤ, ဒီးမၤအၢမၤသီယၤ, ဒီး အ့ၣ်သဃံးအမဲလၢယလိၤ, ယဒုၣ်ယဒါကျ့အမဲာ်လၢ ယလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.16.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.10" osisID="Job.16.10"/>
                    ပှၤအဲးထီၣ်အထးခိၣ်လၢယလိၤ, ဒဲယဘိးလၢအတၢ် ဒုၣ်ဒွဲၣ်,အိၣ်ဖှိၣ်ထီဒါယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.16.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.11" osisID="Job.16.11"/>
                    ယွၤဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ယၤလၢပှၤအၢ, ဒီးတ့ၢ်လီၤကွံာ်ယၤ ဆူပှၤတတီတလိၤဘၣ်အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.16.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.12" osisID="Job.16.12"/>
                    ယအိၣ်မုာ်, ဒီးအဝဲဒၣ် မၤကၢ်ကွံာ်ယၤ, ဒီးဟံး ဃာ်ယၤလၢယကိာ်, ဒီးတ့ၢ်လီၤကလဲကွံာ်ယၤ, ဒီးပာ် ယၤလၢအပနီၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.16.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.13" osisID="Job.16.13"/>
                    ပှၤခးတၢ်ဖိအိၣ်ဝးတရံးယၤ, မၤသ့ၣ်ဖးယယီၢ်ဒ့, ဒီး တသးလီဘၣ်ဝဲ,ဒီးလူလီၤယသဒံလၢဟီၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.16.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.14" osisID="Job.16.14"/>
                    မၤလီၤကလဲယၤလၢတၢ်မၤလီၤကလဲအဖီခိၣ်,ဃ့ၢ်သ ဖှိလၢယလိၤဒ်ပှၤအဆူၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.16.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.15" osisID="Job.16.15"/>
                    ယဆးထၢၣ်အတၢ်ကံးညာ်လၢယဖံးလိၤ, ဒီးမၤဘၣ် အၢယနၢၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်ကျါလီၤ.
                    <verse eID="Job.16.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.16" osisID="Job.16.16"/>
                    ယမဲာ်ဂီၤထီၣ်ဝဲလၢယမဲာ်ထံလီၤအဃိ, ဒီးတၢ်သံ အကဒုအိၣ်ဝဲလၢယမဲာ်ဖံးအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.16.16"/>
                    <verse sID="Job.16.17" osisID="Job.16.17"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်တတီ တလိၤတအိၣ်ဘၣ်လၢယစုပူၤဘၣ်, ဒီးယတၢ်ထုက ဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အစီလီၤ.
                    <verse eID="Job.16.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.18" osisID="Job.16.18"/>
                    ဟီၣ်ခိၣ်ဧၢ, မၤကျၢၢ်ဘၢယသွံၣ်တဂ့ၤ, ဒီးယကိးပ သူထီၣ်န့ၣ်မ်အသုတအိၣ်ဒီးတၢ်အိၣ်ဘှံးအလီၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.16.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.19" osisID="Job.16.19"/>
                    ခဲကနံၣ်အံၤစ့ၢ်ကီး, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်အုၣ်အသးလၢ ယဂီၢ်အိၣ်ဝဲလၢမူခိၣ်, ဒီးယပှၤအုၣ်အသးအိၣ်ဝဲလၢ တၢ်ထီၣ်ထီလီၤ.
                    <verse eID="Job.16.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.20" osisID="Job.16.20"/>
                    ယတံၤယသကိးမၤတရီတပါယၤလီၤ. ယမဲာ်လူလီၤ မဲာ်ထံလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Job.16.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.21" osisID="Job.16.21"/>
                    မ်လၢတၢ်ကဟ့ၣ်ပှၤကညီလိာ်ကွီၢ်ဒီးယွၤ, ဒ်ပှၤက ညီလိာ်ကွီၢ်ဒီးပှၤလၢအဃၢၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.16.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.16.22" osisID="Job.16.22"/>
                    တုၤစှၤနံၣ်စှၤလါပူၤကွံာ်ဒီး, ယကလဲၤကျဲဖဲယတဟဲ က့ၤဘၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.16.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.17">
                <title>၁၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.1" osisID="Job.17.1"/>
                    ယသါလၢာ်တ့ၢ်လံ, ယမုၢ်နံၤမုၢ်နၤတအိၣ်လၢၤဘၣ်, တၢ်သွၣ်ခိၣ်အိၣ်ခိးဝဲလၢယဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.17.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.2" osisID="Job.17.2"/>
                    ပှၤမၤတၢ်တရီတပါတဖၣ်အိၣ်ဝဲဒီးယၤတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးယမဲာ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ အတၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤအပူၤတ မ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.17.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.3" osisID="Job.17.3"/>
                    ပာ်လီၤလၢ်တၢ်တက့ၢ်.ဟ့ၣ်ကီၤတၢ်တက့ၢ်. မ့ၢ်မတၤ ကဟံးစုလၢယၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.17.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.4" osisID="Job.17.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဒုးအိၣ်တဒၢအသးဒီးတၢ်ကူၣ်သ့လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးနတပာ်ထီၣ်ထီဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.17.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.5" osisID="Job.17.5"/>
                    ပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤကွံာ် အတံၤအသကိးဆူပှၤဂုာ်န့ၢ် တၢ်န့ၣ်, အဖိအလံၤအမဲာ်ဒၣ်လဲာ်ကလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.17.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.6" osisID="Job.17.6"/>
                    ယွၤပာ်ယၤလၢတၢ်ကတိၤဒိလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အဂီၢ်, ဒီးယ ကဲထီၣ်ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်ထူးပှဲာ်အမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.17.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.7" osisID="Job.17.7"/>
                    ယမဲာ်ယုာ်လၢတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် အဃိဒီးယက့ၢ်ယဂီၤ ခဲလၢာ်မ့ၢ်တၢ်အကဒုလီၤ.
                    <verse eID="Job.17.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.8" osisID="Job.17.8"/>
                    ပှၤအတီအလိၤကကမၢကမၣ်လၢတၢ်အံၤအဃိ, ဒီး ပှၤလၢအတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်,ကထိၣ်ဂဲၤအသးထီဒါ ပှၤလီတၢ်ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Job.17.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.9" osisID="Job.17.9"/>
                    ဒီးပှၤအတီအလိၤ ကဟံးဃာ်အကျဲ, ဒီးပှၤလၢအစု ကဆှီန့ၣ်အဂံၢ်အဘါဒံးယံာ်ကဒံးဆူၣ်ထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.17.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.10" osisID="Job.17.10"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဝဲခဲလၢာ်န့ၣ်ဟဲက့ၤလၢ်တက့ၢ်. ဒီးပှၤကူၣ် တၢ်သ့န့ၣ်ယတထံၣ်ဘၣ်လၢသုကျါနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.17.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.11" osisID="Job.17.11"/>
                    ယမုၢ်နံၤတဖၣ်ပူၤကွံာ်လံ, ယတိာ်တၢ်ဒီးယသးဆိ ကမိၣ်တၢ်န့ၣ်ဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်လံ.
                    <verse eID="Job.17.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.12" osisID="Job.17.12"/>
                    မုၢ်နၤကဲထီၣ်မုၢ်ဆါလၢယဂီၢ်, တၢ်ကပီၤအိၣ်ဘူးဒီး တၢ်ခံးလီၤ.
                    <verse eID="Job.17.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.13" osisID="Job.17.13"/>
                    မ့ၢ်မးယကွၢ်လၢ်ပျူၤပူၤအကျဲလၢ ယဟံၣ်အဂီၢ်လီၤ. ယဒါလီၤယလီၢ်မံလၢတၢ်ခံးကျါလီၤ.
                    <verse eID="Job.17.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.14" osisID="Job.17.14"/>
                    ယစံးတၢ်သွၣ်ခိၣ်, နမ့ၢ်ယပၢ်, လၢၣ်ဧိၤဆှးဧိၤန့ၣ်, နမ့ၢ်ယမိၢ်, ဒီးယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.17.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.17.15" osisID="Job.17.15"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤယတၢ်မုၢ်လၢ်အိၣ်ဖဲလဲၣ်. ဒီးယတၢ် မုၢ်လၢ်န့ၣ်မ့ၢ်မတၤကထံၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.17.15"/>
                    <verse sID="Job.17.16" osisID="Job.17.16"/>
                    ကလဲၤလီၤဝဲဆူ ပျူၤပူၤအနီၣ်ဘိတဖၣ်, ဖဲပကအိၣ်ဘှံးလၢဟီၣ်ခိၣ်အ ကမူၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.17.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.18">
                <title>၁၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.1" osisID="Job.18.1"/>
                    ဒီးပှၤရှူၤဃးဖိ စီၤဘံးလဒး စံးဆၢတၢ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Job.18.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.2" osisID="Job.18.2"/>
                    ဆံးယံာ်သုကမၤလၢာ်တၢ်ကတိၤအံၤလဲၣ်. နၢ်ပၢၢ်တၢ် ဝံၤဒီး မ်ပကကတိၤတၢ်လၢခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.18.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.3" osisID="Job.18.3"/>
                    တၢ်ပာ်ပှၤဒ်ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအသိးန့ၣ် ဒီးပတကဆှီဘၣ် လၢနမဲာ်ညါ, မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.18.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.4" osisID="Job.18.4"/>
                    ပှၤလၢအအ့ၣ်ဖှီလီၤအသး လၢအသးထီၣ်အဃိနဲဒၣ် တဂၤဧၢ, တၢ်ကလဲၤသဒၣ်ဟီၣ်ခိၣ်လၢနဃိစ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးလၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤကဟးအလီၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.18.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.5" osisID="Job.18.5"/>
                    မ့ၢ်မးပှၤတတီတလိၤဘၣ် အတၢ်ကပီၤန့ၣ်တၢ်က မၤလီၤပံာ်အီၤ, ဒီးအမ့ၣ်အူလၣ်တကဲၤကပီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.18.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.6" osisID="Job.18.6"/>
                    တၢ်ကပီၤကခံးလီၤလၢအဒဲပူၤ, ဒီးအမ့ၣ်အူဒၢက လီၤပံာ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.18.6"/>
                    <verse sID="Job.18.7" osisID="Job.18.7"/>
                    ခါဝဲဖးလဲၢ်န့ၣ်ကအံၣ်လီၤဝဲ, ဒီး အတၢ်ကူၣ်လီၤအသးဒၣ်ဝဲန့ၣ်ကတ့ၢ်လီၤကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.18.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.8" osisID="Job.18.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အခီၣ်ဒၣ်ဝဲဆှၢအီၤဆူစၤပူၤ, ဒီးလဲၤတၢ် လၢမၢသလၢၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.18.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.9" osisID="Job.18.9"/>
                    ပျံၤသကွီၤန့ၣ်မၤန့ၢ်အီၤလၢအခီၣ်နၢၣ်ခံ, ဒီးပျံၤသကွီၤ ကဟံးဃာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.18.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.10" osisID="Job.18.10"/>
                    ပျံၤသကွီၤပာ်အသးလၢအဂီၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်လာ်, ဒီးဝၣ် ခီလၢအဂီၢ်လၢအကျဲပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.18.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.11" osisID="Job.18.11"/>
                    တၢ်မၤပျံၤတဖၣ်မၤပျံၤတၢ်ဝးတရံးအီၤ, ဒီးလူၤအခီၣ်အခါတၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.18.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.12" osisID="Job.18.12"/>
                    အဂံၢ်အဘါကလၢာ်ဝဲလၢတၢ်သၣ်ဝံၣ်လီၤဒိ, ဒီးတၢ် ဟးဂီၤအိၣ်ကတီၤအသးလၢအကပၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.18.12"/>
                    <verse sID="Job.18.13" osisID="Job.18.13"/>
                    ကအီၣ်ကွံာ် အဃံအကွဲဒီးတၢ်သံအဝဲၢ်ကိ ကအီၣ်ကွံာ်အဂံၢ်အဘါ လီၤ.
                    <verse eID="Job.18.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.14" osisID="Job.18.14"/>
                    တၢ်ကထဲးကွံာ်အီၤလၢ အဒဲလၢ အသန့ၤအသးလၢ အပူၤ, ဒီးမိၤထီၣ်အီၤ ဆူတၢ်ပျံၤတၢ်ဖုး အစီၤပၤအ အိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.18.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.15" osisID="Job.18.15"/>
                    ပှၤလၢအတမ့ၢ်ဘၣ် အတၢ်ကအိၣ်ကဆိးဝဲလၢအဒဲ ပူၤ, ဒီးတၢ်ကဖှံလီၤကးလၢအအိၣ်အဆိးအလီၢ်အဖီ ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.18.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.16" osisID="Job.18.16"/>
                    အဂံၢ်ကဃ့ထီၣ်ကွံာ်လၢအဖီလာ်, ဒီးအဒ့အဖီလၢ အဖီခိၣ်ကဘၣ်တၢ်ဖဲးလီၤကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.18.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.17" osisID="Job.18.17"/>
                    တၢ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤအီၤ ကဟါမၢ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးအမံၤတအိၣ်ဘၣ်လၢကျဲဧိၤကပူၤဧိၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.18.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.18" osisID="Job.18.18"/>
                    တၢ်ကဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢတၢ်ကပီၤဆူတၢ်ခံး, တၢ် ကဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢလီၤ.
                    <verse eID="Job.18.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.19" osisID="Job.18.19"/>
                    အဖိခွါဂ့ၤ, အဖိဒိၣ်ဂ့ၤ, တအိၣ်ဘၣ်လၢအပှၤဂီၢ်မုၢ် အကျါဘၣ်. ဒီးပှၤတအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်လၢ အအိၣ် အဆိးအလီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.18.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.20" osisID="Job.18.20"/>
                    ပှၤအိၣ်ထီၣ်လၢခံ ကကမၢကမၣ်လၢ အမုၢ်တနံၤ အဃိ, ဒ်ပှၤအိၣ်လၢညါပျံၤတၢ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Job.18.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.18.21" osisID="Job.18.21"/>
                    မ့ၢ်မးပှၤအၢအအိၣ်အဆိးအလီၢ် မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ. ဒီးအဝဲန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢအတသ့ၣ်ညါဘၣ် ယွၤအလီၢ်အိၣ် လီၢ်ဆိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.18.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.19">
                <title>၁၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.1-Job.19.2" osisID="Job.19.1 Job.19.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးစံးဆၢတၢ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- သုကမၤဆါ ယသး, ဒီးမၤလီၤကလဲယၤလၢ တၢ်ကတိၤန့ၣ်ဆံး ယံာ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.19.1-Job.19.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.3" osisID="Job.19.3"/>
                    ဆံဆဲၣ်ဘျီအံၤ သုဒုၣ်ဒွဲၣ်ယၤ, သုဒုးဘၣ်ယၤလၢ တၢ်ကီန့ၣ်သုမဲာ်တဆှးဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.19.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.4" osisID="Job.19.4"/>
                    ယမၤကမၣ်တၢ်န့ၣ်ကမ့ၢ်ဒၣ်ဝဲ, ယတၢ်ကမၣ်အိၣ်ဝဲ လၢယလိၤဒၣ်ယဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.5" osisID="Job.19.5"/>
                    သုမ့ၢ်ပာ်ဒိၣ်ထီၣ်သုသးထီဒါယၤ, ဒီးပာ်ယတၢ်ဒုၣ် ဒွဲၣ်အလီၢ်လၢယလိၤဒီး,
                    <verse eID="Job.19.5"/>
                    <verse sID="Job.19.6" osisID="Job.19.6"/>
                    သ့ၣ်ညါခဲကနံၣ်အံၤလၢယွၤ မၤကဒါယၤဒီးဒုးဘၣ်ယၤလၢအစၤပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.7" osisID="Job.19.7"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယကိးထီၣ်လၢတၢ်မၤဆူၣ်အဃိ, ဒီးတၢ် တကနၣ်ဘၣ် ယကလုၢ်ဘၣ်. ယကိးပသူထီၣ်, ဒီး တၢ်စံၣ်ညီၣ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.19.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.8" osisID="Job.19.8"/>
                    တြီဃာ်ယကျဲ, ဒီးယလဲၤတသ့ဘၣ်. ပာ်တၢ်ခံးလၢ ယကျဲအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.19.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.9" osisID="Job.19.9"/>
                    ဘ့ၣ်ကွံာ်ယလၤကပီၤ, ဒီးဟံးထီၣ်ကွံာ်ခိၣ်သလုး လၢယခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.19.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.10" osisID="Job.19.10"/>
                    တံၢ်သဘှံးယၤဝးတရံး, ဒီးယဟးဂီၤလံ, ဒီးထဲးကွံာ် ယတၢ်မုၢ်လၢ်ဒ်သ့ၣ်တထံးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.19.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.11" osisID="Job.19.11"/>
                    ဒီးအသးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ဘၣ်ယၤ, ဒီးပာ်ယၤလၢအဒုၣ် အဒါတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.12" osisID="Job.19.12"/>
                    အပှၤသုးဖိအဖုဟဲတပူၤဃီ, ဒီးမၤထီၣ်အကျဲဆူယ အိၣ်, ဒီးသူၣ်ဒဲဝးတရံးယဒဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.13" osisID="Job.19.13"/>
                    ပာ်ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်ယံၤဒီးယၤ, ဒီးပှၤသ့ၣ်ညါယၤတဖၣ် ပာ်အသးလၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိဒီးယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.14" osisID="Job.19.14"/>
                    ယဘူးယတံၢ်ဆၢထၢၣ်လၢအယံၤ, ဒီးပှၤသ့ၣ်ညါ ယၤတဖၣ်န့ၣ်သးပ့ၤနီၣ်လံယၤလံ.
                    <verse eID="Job.19.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.15" osisID="Job.19.15"/>
                    ပှၤတမှံၤလၢယဟံၣ်ပူၤ, ဒီးယခ့ယပှၤပိာ်မုၣ်န့ၣ်ပာ်ယၤလၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလီၤ. ယမ့ၢ်ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢအ မဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.19.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.16" osisID="Job.19.16"/>
                    ယကိးန့ၢ်ယခ့ယပှၤ, ဒီးတစံးဆၢဘၣ်ယၤဘၣ်. ယ ဃ့ကညးအီၤလၢယထးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.19.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.17" osisID="Job.19.17"/>
                    ယတၢ်သါမ့ၢ် တၢ်သးဘၣ်အၢလၢယမါ, ဒီးယနီၢ် ခိအဖိတဖၣ်သးဘၣ်အၢယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.18" osisID="Job.19.18"/>
                    ဖိဒံဖိသၣ်ဒၣ်လဲာ်မၤတရီတပါယၤ, ယဂဲၤဆၢထၢၣ် ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကတိၤထီၣ်တၢ်ထီဒါယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.19" osisID="Job.19.19"/>
                    ပှၤလၢအအိၣ်ညီနုၢ်ဒီးယၤတဖၣ် သးဘၣ်အၢယၤ, ဒီးပှၤလၢယအဲၣ်အီၤန့ၣ်မၤထီဒါအသးလၢယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.20" osisID="Job.19.20"/>
                    ယဖံးဒီးယညၣ်စဲဘူးဒီးယဃံ, ဒီးယပူၤဖျဲးထဲယမဲ အဖံးဧိၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.19.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.21" osisID="Job.19.21"/>
                    သူၣ်ကညီၤသးကညီၤယၤ, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤ ယၤ, ယတံၤယသကိးသုဝဲသ့ၣ်ဧၢ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤ အစုထိးဘၣ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.22" osisID="Job.19.22"/>
                    သုမၤအၢမၤနးယၤဒ်ယွၤအသိး, ဒီးတသးမံဘၣ်လၢ, ယဖံးယညၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.19.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.23" osisID="Job.19.23"/>
                    မ်ယတၢ်ကတိၤကွဲးအသးတက့ၢ်. မ်အကွဲးအသး လၢလံာ်ပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.19.23"/>
                    <verse sID="Job.19.24" osisID="Job.19.24"/>
                    မ်အကွဲးအသးလၢထိၣ်ဒံးထး, ဒီး လၢပှာ်လၢလၢၢ်လိၤလီၤထူလီၤယိာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.19.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.25" osisID="Job.19.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသ့ၣ်ညါလၢ ယပှၤပှ့ၤက့ၤယၤတဂၤ, မူဝဲ,ဒီးလၢခံက့ၤန့ၣ်ကဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ,
                    <verse eID="Job.19.25"/>
                    <verse sID="Job.19.26" osisID="Job.19.26"/>
                    ဒီး လၢယဖံးအလီၢ်ခံန့ၣ်တၢ်မၤဟးဂီၤယညၣ်အံၤဘၣ်ဆၣ် ဒီး, ယကထံၣ်ဘၣ်ယွၤလၢယဖံးယညၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.19.26"/>
                    <verse sID="Job.19.27" osisID="Job.19.27"/>
                    ယက လ့ၢ်တဖၣ်လၢာ်ဝဲလၢယသအိပူၤ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,ယက ထံၣ်ဘၣ်အီၤလၢယဂီၢ်ဒၣ်ယဲ, ဒီးယမဲာ်ကထံၣ်ဘၣ် အီၤ, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.19.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.19.28" osisID="Job.19.28"/>
                    သုမ့ၢ်စံး, မ့ၢ်မးပကမၤအၢအီၤဒီး, မ့ၢ်တၢ်ထံၣ်န့ၢ် တၢ်ဂ့ၤအဂံၢ်လၢယပူၤဒီး,
                    <verse eID="Job.19.28"/>
                    <verse sID="Job.19.29" osisID="Job.19.29"/>
                    ပျံၤနးဧိၤဘီဧိၤတက့ၢ်.အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, နးဧိၤဘီဧိၤအတၢ်မၤအၢန့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢ ပှၤသူၣ် ထီၣ်သးထီၣ်အဂီၢ် ဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ် တီအိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.19.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.20">
                <title>၂၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.1-Job.20.2" osisID="Job.20.1 Job.20.2"/>
                    ဒီးပှၤနၤမးဖိစီၤစိဖၢ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- မၤသးဒ် န့ၣ်ဒီးယသးဆိကမိၣ်တၢ်န့ၣ်ထိၣ်ဂဲၤယၤ, ဒ်သိးယက စံးဆၢတၢ်ဒီး, ယမၤချ့ချ့လီၤ.
                    <verse eID="Job.20.1-Job.20.2"/>
                    <verse sID="Job.20.3" osisID="Job.20.3"/>
                    တၢ်သိၣ်ဃီၣ် ဒုးမဲာ်ဆှး ယၤန့ၣ်ယနၢ်ဟူလံ ဒီးယသးဆူၣ်ဒုးစံးဆၢယၤလီၤ. ပှၤတတီတလိၤဘၣ် သူၣ်ဖှံသးညီတၢ်တယံာ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Job.20.3"/>
                    <verse sID="Job.20.4" osisID="Job.20.4"/>
                    <verse eID="Job.20.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.5" osisID="Job.20.5"/>
                    ဒီးပှၤလီတၢ်ဖိ သူၣ်ခုသးခုတစိၢ်ဖိဧိၤန့ၣ် လၢပျၢၤလံၤ လံၤလၢ တၢ်ပာ်ပှၤကညီလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ လံၤလံၤန့ၣ်, နတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.20.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.6" osisID="Job.20.6"/>
                    အလၤကပီၤမ့ၢ်ထီၣ်ဘးမူခိၣ်, ဒီးအခိၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ထိး တၢ်အၢၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.20.6"/>
                    <verse sID="Job.20.7" osisID="Job.20.7"/>
                    ကဟးဂီၤဝဲလီၤထူလီၤယိာ်ဒ်အ တၢ်အ့ၣ်ဒၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်, ပှၤလၢအထံၣ်တ့ၢ်အီၤတဖၣ် ကစံးဝဲ, မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.20.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.8" osisID="Job.20.8"/>
                    ကဟါမၢ်ကွံာ်ဒ်တၢ်မံမီၢ်အသိးန့ၣ်, ဒီးတၢ်တထံၣ် န့ၢ်ဘၣ်အီၤဘၣ်,ဒီးကဟါမူၤဟါမၢ်ဒ်တၢ်ထံၣ်လၢညါခီ လၢမုၢ်နၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.20.8"/>
                    <verse sID="Job.20.9" osisID="Job.20.9"/>
                    ပှၤအမဲာ်လၢအထံၣ်အီၤန့ၣ် တထံၣ်လၢၤအီၤဘၣ်, ဒီးအလီၢ်တကွၢ်လၢၤဘၣ်အီၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.20.9"/>
                    <verse sID="Job.20.10" osisID="Job.20.10"/>
                    အဖိအလံၤကမၤဝဲ ဒ်သိးအကဘၣ်ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ် ဖိအသး, ဒီးအစုကဟ့ၣ်က့ၤ အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.20.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.11" osisID="Job.20.11"/>
                    အဃံအကွဲပှဲၤဝဲဒီးအဖိၣ်သၣ်ခွါထီၣ်အတဟီၣ် ဘၣ် ဆၣ်ဒီး, ကမံလီၤဒီးအီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.20.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.12" osisID="Job.20.12"/>
                    တၢ်အၢမ့ၢ်ဆၢဝဲလၢအကိာ်ပူၤ, မ့ၢ်ပာ်ခူသူၣ်လၢအ ပျ့ၤဖီလာ်,
                    <verse eID="Job.20.12"/>
                    <verse sID="Job.20.13" osisID="Job.20.13"/>
                    မ့ၢ်သးလီဝဲ, ဒီးတဒုးလဲၤသဒၣ်ဘၣ်အီၤ ဘၣ်,ဒီးမ့ၢ်ပာ်ဒံးဝဲလၢအကိာ်အသးကံၢ်ပူၤ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.20.13"/>
                    <verse sID="Job.20.14" osisID="Job.20.14"/>
                    -အတၢ်အီၣ်လၢအဟၢဖၢပူၤကလဲက့ၤအသး, ဂုၢ်သီအသဒံလၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.20.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.15" osisID="Job.20.15"/>
                    ယူၢ်လီၤကွံာ်တၢ်အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်, ဒီးကဘှိးထီၣ် ကွံာ်အီၤလီၤ. ယွၤကဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢအဟၢဖၢ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.20.15"/>
                    <verse sID="Job.20.16" osisID="Job.20.16"/>
                    ကစူၢ်ထီၣ်ဂုၢ်သီအစုၣ်, ဂုၢ်ပွ့အပျ့ၤကမၤသံ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.20.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.17" osisID="Job.20.17"/>
                    တထံၣ်ဘၣ် ထံကျိတဖၣ်, ဒီးထံကျိလၢအယွၤလီၤ ဝဲလၢကနဲစီဒီးတၢ်နုၢ်ထံန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.20.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.18" osisID="Job.20.18"/>
                    တၢ်လၢအမၤဝဲလၢအဂီၢ်န့ၣ်ဘၣ်ဟ့ၣ်က့ၤဝဲ, ဒီးတ ယူၢ်လီၤဘၣ်ဝဲဘၣ်. ဒ်တၢ်လၢအန့ၢ်ဘၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်, တသးခုဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.20.18"/>
                    <verse sID="Job.20.19" osisID="Job.20.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤအၢမၤသီ, ဒီးလဲၤသဒၣ်ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ,ဟံးန့ၢ်ဆူၣ်ဟံၣ်တဖျၢၣ်လၢအတသူၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.-
                    <verse eID="Job.20.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.20" osisID="Job.20.20"/>
                    မ့ၢ်အတသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်အမုာ်လၢ အသးကံၢ်ပူၤဘၣ် ဒီး, တအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤတၢ်လၢအဘၣ်အသးဘၣ်.
                    <verse eID="Job.20.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.21" osisID="Job.20.21"/>
                    အတၢ်အီၣ်တအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ် နီတစဲးဘၣ်.မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီးအတၢ်ဘီၣ်တၢ်ညီတအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.20.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.22" osisID="Job.20.22"/>
                    လၢအတၢ်အါအတၢ်လၢတၢ်ပှဲၤအပူၤန့ၣ်ကဘၣ်တၢ် ကိၢ်တၢ်ဂီၤ, ပှၤအၢပှၤသီခဲလၢာ် အစုကဘၣ်အလိၤ လီၤ.
                    <verse eID="Job.20.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.23" osisID="Job.20.23"/>
                    ဖဲအကမၤပှဲၤအဟၢဖၢပူၤန့ၣ်, ယွၤကပျၢ်လီၤအတၢ် သးထီၣ်ဆူၣ်လၢအလိၤ, ဒီးလူလီၤဝဲလၢအလိၤ, လၢ အအီၣ်တၢ်အဖၢမုၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.20.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.24" osisID="Job.20.24"/>
                    ကဃ့ၢ်ကွံာ်လၢစုကဝဲၤထးအအိၣ်, ဒီးချံၣ်တိၢ်အပျၢ် ကဆဲးဖျိထီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.20.24"/>
                    <verse sID="Job.20.25" osisID="Job.20.25"/>
                    ဒီးတၢ်ထုးထီၣ်ဝဲ, ဒီးအတၢ်ဟဲ ဖျိထီၣ်ဝဲလၢအသအိပူၤ, ဒီးနးကပြုၢ်ကပြီၤတဘ့ၣ်ဟဲ ထီၣ်လၢအသဒံပူၤလီၤ. တၢ်မၤပျံၤမၤဖုးအိၣ်ဝဲလၢအ လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.20.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.26" osisID="Job.20.26"/>
                    ကယဲၢ်တၢ်ခံးဘၣ်တၢ်ပာ်ဖှိၣ်အသး လၢအဂီၢ်လၢအ လီၢ်တဒၢ, မ့ၣ်အူလၢပှၤတဆိၣ်ကဲၤဘၣ်ကအီၣ်ကွံာ် အီၤ, တၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်လၢအဒဲပူၤန့ၣ် ကဘၣ်တၢ်အၢ လီၤ.
                    <verse eID="Job.20.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.27" osisID="Job.20.27"/>
                    မူခိၣ်ကလီၣ်ဖျါထီၣ်အတၢ်အၢ, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ကဂဲၤဆၢ ထၢၣ်ထီဒါအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.20.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.28" osisID="Job.20.28"/>
                    အဟံၣ်အတၢ်အါထီၣ်န့ၣ်ကဟးထီၣ်ကွံာ်, ဒီးကယွၤ လီၤကွံာ်လၢအတၢ်သးထီၣ်အမုၢ်နံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.20.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.20.29" osisID="Job.20.29"/>
                    အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤဘၣ်အဂီၢ်လၢယွၤ, ဒီးအ တၢ်န့ၢ်သါလၢယွၤပာ်န့ၢ်အီၤလၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.20.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.21">
                <title>၂၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.1-Job.21.2" osisID="Job.21.1 Job.21.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးစံးဆၢတၢ်,ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- ကနၣ်ဒီးဒိက နၣ်တက့ၢ်.ဒီးမ်တၢ်န့ၣ်ကဲထီၣ်သုတၢ်မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤသု သးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.21.1-Job.21.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.3" osisID="Job.21.3"/>
                    ပျဲကတိၤယၤတက့ၢ်.ဒီးယကတိၤတၢ်အလီၢ်ခံန့ၣ်ဒုၣ် ဒွဲၣ်ဒၣ်သုဝဲကၢ်နဲာ်.
                    <verse eID="Job.21.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.4" osisID="Job.21.4"/>
                    ယဲဒၣ်အံၤယဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒီးပှၤကညီစ့ၢ်ကီးဧါ. ယ သးတကြၢးကိၢ်ဘၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.21.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.5" osisID="Job.21.5"/>
                    ကွၢ်ယၤ, ဒီးကမၢကမၣ်,ဒီးပာ်သုစုလၢသုထးခိၣ် အလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.21.5"/>
                    <verse sID="Job.21.6" osisID="Job.21.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယမ့ၢ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤတၢ် ဒီး,ယပျံၤတၢ်,ဒီးတၢ်ကနိးကစုာ်ဟံးဃာ်ယညၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.7" osisID="Job.21.7"/>
                    ပှၤတတီတလိၤမူဝဲ,သးပှၢ်ဝဲ, ဒီးထူးထီၣ်တီၤထီၣ်ဝဲ အါအါကလဲာ်န့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.21.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.8" osisID="Job.21.8"/>
                    အချံအသၣ်အိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဝဲအိၣ်ဖျါဒီးအီၤ, ဒီးအ စၢၤအသွဲၣ်န့ၣ်လၢအမဲာ်ညါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.9" osisID="Job.21.9"/>
                    အဟံၣ်အဃီန့ၣ်ပူၤဖျဲးဒီးတၢ်ပျံၤ, ဒီးယွၤအနီၣ်တီၢ် တအိၣ်ဘၣ်လၢအလိၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.21.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.10" osisID="Job.21.10"/>
                    အဂီၤဖံးဒၢထီၣ်တၢ်, ဒီးတလီၤလူးဘၣ်. အဂီၤဖံးမိၢ် ဖှံလီၤ,ဒီးအဟုးတဟးဂီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.21.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.11" osisID="Job.21.11"/>
                    ပျၢ်အဖိဆံး ဒ်သိတဖုအသိး, ဒီးအဖိဒံဖိသၣ် ဂဲၤက လံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.12" osisID="Job.21.12"/>
                    သးဝံၣ်တၢ်လၢဒၢဖိ,ဒီးတနၢ်, ဒီးသးခုလၢပံအသီၣ် အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Job.21.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.13" osisID="Job.21.13"/>
                    မၤလၢာ်အမုၢ်နံၤမုၢ်နၤလၢ တၢ်ဘီၣ်တၢ်ညီ, ဒီးလဲၤ လီၤဆူတၢ်သွၣ်ခိၣ်လၢတစိၢ်ဖိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.14" osisID="Job.21.14"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ယွၤ, ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢပအိၣ်တက့ၢ်. ဒီး တၢ်သ့ၣ်ညါနကျဲဧိၤကပူၤဧိၤန့ၣ်တဘၣ်ဘၣ်ပသးဘၣ်.
                    <verse eID="Job.21.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.15" osisID="Job.21.15"/>
                    ဒ်သိးပကမၤအတၢ်န့ၣ် တၢ်သ့တၢ်လၢာ်မ့ၢ်မတၤတ ဂၤလဲၣ်. ဒီပမ့ၢ်ဘါထုကဖၣ်အီၤဒီးမ့ၢ်အဂိာ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.21.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.16" osisID="Job.21.16"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်,အတၢ်ဘီၣ်တၢ်ညီတအိၣ်ဘၣ်လၢ အစုပူၤ ဘၣ်. မ်ပှၤတတီတလိၤ အတၢ်ကူၣ်န့ၣ် ယံၤဝဲဒီးယၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.21.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.17" osisID="Job.21.17"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်မၤလီၤပံာ်ပှၤတတီတလိၤ အမ့ၣ်အူ ဒၢပှံၤဘျီလဲၣ်.တၢ်ဟဲမၤဟးဂီၤအီၤပှံၤစုလဲၣ်. ယွၤနီၤဖး ဟ့ၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤလၢအသးထီၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.18" osisID="Job.21.18"/>
                    မၤသးဒ်လီၢ်ဧိၤဒံးဧိၤလၢကလံၤအမဲာ်ညါအသိး, ဒီးမၤ သးဒ်ဖ့ဧိၤဃာ်ဧိၤလၢကလံၤမုၢ်အူထီၣ်ကွံာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.19" osisID="Job.21.19"/>
                    လၢအဖိအလံၤအဂီၢ်န့ၣ် ယွၤပာ်ဖှိၣ်အတၢ်မၤအၢ, ဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်, ဒီးအကစၢ်ကသ့ၣ်ညါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.21.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.20" osisID="Job.21.20"/>
                    အမဲာ်ကထံၣ်ဘၣ် အတၢ်ဟးဂီၤဒၣ်ဝဲ, ဒီးကဘၣ် အီတၢ်သ့တၢ်လၢာ်အတၢ်သးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.21" osisID="Job.21.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တုၤအလါအတၢ်ဂံၢ်လၢာ်ဝဲဒီး, တၢ် အမုာ်အလၤလၢအလီၢ်ခံလၢ အဟံၣ်ပူၤကမ့ၢ် မနုၤ တမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.21.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.22" osisID="Job.21.22"/>
                    ပှၤကသိၣ်လိယွၤလၢတၢ်သ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ. မ့ၢ်အဝဲ ဒၣ်လၢအစံၣ်ညီၣ်တၢ်ထီၣ်ထီလီၤ.
                    <verse eID="Job.21.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.23" osisID="Job.21.23"/>
                    ပှၤတဂၤသံဝဲလၢအဂံၢ်အဘါလၢလၢပှဲၤပှဲၤအပူၤ, ဒီး အိၣ်မုာ်, ဒီးအိၣ်ဘှံးဝဲမံသူၣ်မံသးလီၤ.
                    <verse eID="Job.21.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.24" osisID="Job.21.24"/>
                    အသးနါပှၢ်ပှဲၤဝဲဒီးနုၢ်ထံ, ဒီးအဃံအကွဲဘၣ်စီၣ်ဝဲဒီး ဃံကံၢ်အသိလီၤ.
                    <verse eID="Job.21.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.25" osisID="Job.21.25"/>
                    ပှၤအဂၤတဂၤဒၣ်သံဝဲလၢအသးအတၢ်ကိၢ် တၢ်ဂီၤ အပူၤ, ဒီးတအီၣ်ဘၣ်တၢ်မုာ်နီတဘျီဘၣ်.
                    <verse eID="Job.21.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.26" osisID="Job.21.26"/>
                    အဝဲသ့ၣ်မံလီၤ ဒ်သိးသိးလၢဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်, ဒီး လၢၣ်ဧိၤဆှးဧိၤကဘၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.21.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.27" osisID="Job.21.27"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယသ့ၣ်ညါသုတၢ်ဆိကမိၣ်, ဒီးတၢ်လၢ သုကူၣ်ထီၣ်တတီတလိၤထီဒါယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.21.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.28" osisID="Job.21.28"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုစံး, ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်အဟံၣ်န့ၣ် မ့ၢ်အ အိၣ်ဖဲလဲၣ်. ဒီးပှၤတတီတလိၤဘၣ်အအိၣ်အလီၢ်န့ၣ် မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.21.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.29" osisID="Job.21.29"/>
                    သုသံကွၢ်တ့ၢ်ပှၤလၢအလဲၤတၢ်လၢကျဲတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးသုတကွၢ်ဘၣ်အပနီၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.21.29"/>
                    <verse sID="Job.21.30" osisID="Job.21.30"/>
                    တၢ်ပာ်ပှၤတတီတ လိၤဘၣ်လၢ တၢ်မၤဟးဂီၤအမုၢ်တနံၤအဂီၢ်, တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ. တၢ်ကမိၤထီၣ်အီၤလၢ တၢ်သးထီၣ်အမုၢ်တ နံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.31" osisID="Job.21.31"/>
                    မ့ၢ်မတၤကစံးဘၣ်အီၤလၢ အမၤတၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤ လၢအမဲာ်ညါတဂၤလဲၣ်. ဒီးမ့ၢ်မတၤကဟ့ၣ်ဆၢတၢ် လၢအမၤတၢ်အဃိတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.21.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.32" osisID="Job.21.32"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ကဆှၢအီၤဆူတၢ်သွၣ်ခိၣ်အပူၤ, ဒီး ပှၤကပၢၤအသွၣ်ခိၣ်အပနီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.33" osisID="Job.21.33"/>
                    ကစၢၢ်ကဆူးအဟီၣ်ခိၣ်အကိၢ်လိၣ်တဖၣ် ကဆၢဝဲ လၢအဂီၢ်, ဒီးကထုးထီၣ်ပှၤကညီခဲလၢာ်လၢအလီၢ်ခံ ဒ်ပှၤအိၣ်ဝဲလၢအမဲာ်ညါန့ၣ် ပဂံၢ်တသ့ဘၣ်အသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.21.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.21.34" osisID="Job.21.34"/>
                    ဒီးသုမၤမုာ်ထီၣ်က့ၤယၤကလီကလီ မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤ လဲၣ်. ဒီးတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်အိၣ်ဝဲလၢသုစံးဆၢတၢ်အ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.21.34"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.22">
                <title>၂၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.1" osisID="Job.22.1"/>
                    ဒီးပှၤတ့ၤမၣ်ဖိ စီၤအလံဖးစးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်-
                    <verse eID="Job.22.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.2" osisID="Job.22.2"/>
                    ပှၤကညီမၤဘျုးမၤဖှိၣ် ယွၤဒ်ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်သ့မၤ ဘျုးမၤဖှိၣ်အကစၢ်ဒၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်ကသ့စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.22.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.3" osisID="Job.22.3"/>
                    လၢနမ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ် မ့ၢ်အမၤမုာ်တၢ်သ့တၢ် လၢာ်အသးတမံၤမံၤဧါ. ဒီးလၢနမၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် နကျဲန့ၣ်မ့ၢ်အဝဲဒၣ်ဘၣ်ဘျုးစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.22.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.4" osisID="Job.22.4"/>
                    မ့ၢ်အပျံၤနၤအဃိဒီး, ကသိၣ်ဃီၣ်နၤစ့ၢ်ကီးဧါ. က လဲၤဒီးနၤဆူတၢ်စံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်အပူၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.22.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.5" osisID="Job.22.5"/>
                    နတၢ်ဒဲးဘးဒိၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးနတၢ်အၢတၢ်သီ န့ၣ်အကတၢၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.22.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.6" osisID="Job.22.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဟံးကီၤတၢ်လၢ နဒီပုၢ်ဝဲၢ်ကလီက လီ, ဒီးဘ့ၣ်ကွံာ်ပှၤအိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့အကူအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.7" osisID="Job.22.7"/>
                    ပှၤလၢတၢ်ဘှံးအသးန့ၣ်နတဟ့ၣ်အီထံလၢအီၤဘၣ်, ဒီးနတဒုးအီၣ်ဘၣ်ပှၤလၢတၢ်သၣ်ဝံၤအသးဘၣ်.
                    <verse eID="Job.22.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.8" osisID="Job.22.8"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤအိၣ်ဒီးအစုဆူၣ်အိၣ်ဝဲဒီးဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးပှၤလၢ တၢ်ကွၢ်အမဲာ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.9" osisID="Job.22.9"/>
                    နဒုးဟးမုၣ်ကမဲအိၣ်ကလီ, ဒီးပှၤဖိၣ်ဃဲအစုကၢ်အ သးလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.10" osisID="Job.22.10"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပျံၤသကွီၤအိၣ်ဝးတရံးနၤ, ဒီးတၢ်မၤ ပျံၤသတူၢ်ကလာ်မၤကိၢ်မၤဂီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.10"/>
                    <verse sID="Job.22.11" osisID="Job.22.11"/>
                    ဒီးတၢ်ခံးလီၤ တုၤနထံၣ်တၢ်တသ့ဘၣ်, ဒီးထံအါလုၣ်ဘၢနၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.12" osisID="Job.22.12"/>
                    ယွၤအိၣ်ဝဲလၢမူခိၣ်တၢ်ထီၣ်ထီ,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးကွၢ် ဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤမ့ၢ်အအိၣ်ထီၣ်ထီ ဆံးဒိၣ်လဲၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.22.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.13" osisID="Job.22.13"/>
                    ဒီးနစံး, ယွၤသ့ၣ်ညါဝဲဒ်လဲၣ်, ကစံၣ်ညီၣ်ဖျိတၢ် အၢၣ်သူစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.22.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.14" osisID="Job.22.14"/>
                    တၢ်အၢၣ်တီၣ်ကျၢၢ်ဘၢအီၤ, ဒီးတထံၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်, ဒီးလဲၤတၢ်လၢမူကပိာ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.15" osisID="Job.22.15"/>
                    ကျဲဧိၤကပူၤဧိၤလၢပျၢၤလၢ ပှၤအၢဖိပိာ်ဝဲန့ၣ်နကပိာ် စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.22.15"/>
                    <verse sID="Job.22.16" osisID="Job.22.16"/>
                    ပှၤလၢတၢ်မၤဟးဂီၤအီၤသတူၢ်ကလာ်, လၢ ထံလုၣ်ဘၢကွံာ်အီၤ,
                    <verse eID="Job.22.16"/>
                    <verse sID="Job.22.17" osisID="Job.22.17"/>
                    ပှၤလၢအစံးဘၣ်ယွၤ, ဟးထီၣ် ကွံာ်လၢပအိၣ်တက့ၢ်, ဒီးတၢ်သ့တၢ်လၢာ်တဂၤကမၤ တၢ်လၢပဂီၢ်လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.22.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.18" osisID="Job.22.18"/>
                    ဘၣ်ဆၣ် ဒီးယွၤမၤပှဲၤအဟံၣ်ဒီးတၢ်ဂ့ၤလီၤ. နာ်သ က့ဒီးပှၤတတီတလိၤအတၢ်ကူၣ်န့ၣ် မ်အအိၣ်ယံၤဒီး ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.22.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.19" osisID="Job.22.19"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤထံၣ်ဘၣ်ဝဲ, ဒီးသူၣ်ခုသးခု, ဒီးပှၤလၢ အတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်နံၤဘၣ်ဖၣ်လဲအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.19"/>
                    <verse sID="Job.22.20" osisID="Job.22.20"/>
                    စံး ဝဲ,မ့ၢ်မးပှၤလၢအဂဲၤဆၢထၢၣ်ထီဒါ ပှၤဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ် ကွံာ်,ဒီးအတၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်န့ၣ်မ့ၣ်အူအီၣ်ကွံာ်လံဝဲလံ.
                    <verse eID="Job.22.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.21" osisID="Job.22.21"/>
                    ရ့လိာ်နသးဒီးယွၤတက့ၢ်, ဒီးနကအိၣ်မုာ်လီၤ.အန့ၣ် သတးဒီးတၢ်ဂ့ၤကဘၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.22" osisID="Job.22.22"/>
                    ဒိးန့ၢ်လၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢအထးခိၣ်, ဒီးပာ်ဖှိၣ် အကလုၢ်အကထါလၢနသးကံၢ်ပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.22.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.23" osisID="Job.22.23"/>
                    နမ့ၢ်ဟဲက့ၤဆူတၢ်သ့တၢ်လၢာ်အအိၣ်ဒီး နကဘီၣ် ထီၣ်ညီထီၣ်လီၤ.ဒီးနမ့ၢ်ညိကွံာ်တၢ်အၢယံၤဒီးနဒဲ,
                    <verse eID="Job.22.23"/>
                    <verse sID="Job.22.24" osisID="Job.22.24"/>
                    ဒီး တ့ၢ်လီၤနထူဆူဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်ကျါ, အိဖ့ၢ်အထူန့ၣ် ဆူထံကျိဖိအလၢၢ်ကျါန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.22.24"/>
                    <verse sID="Job.22.25" osisID="Job.22.25"/>
                    တၢ်သ့တၢ်လၢာ်ကကဲ ထီၣ်နထူ, ဒီးတၢ်ပာ်ဖှိၣ်စ့အလီၢ်လၢနဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.22.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.26" osisID="Job.22.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အန့ၣ်တဘျီနကမုာ်လၤတၢ်လၢယွၤအ ပူၤ, ဒီးနကမိာ်ထီၣ်နခိၣ်ဆူယွၤအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.22.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.27" osisID="Job.22.27"/>
                    နကဘါထုကဖၣ်အီၤ, ဒီးကဒိကနၣ်နကလုၢ်, နက မၤဘူၣ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးနဆိၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.22.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.28" osisID="Job.22.28"/>
                    နကဟ့ၣ်လီၤနကလုၢ်, ဒီးကအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလၢန ဂီၢ်, ဒီးတၢ်ကကဲၤကပီၤဘၣ်နကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.29" osisID="Job.22.29"/>
                    တုၤပှၤဘၣ် တၢ်ဆီၣ်လီၤန့ၣ်နကစံး, တၢ်ပာ်ထီၣ် ထီအလီၢ်အိၣ်ဝဲလီၤ. ဒီးအဝဲကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤလၢ အသးလီၤဘှါလီၤ.
                    <verse eID="Job.22.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.22.30" osisID="Job.22.30"/>
                    ဒီးအဝဲကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤလၢ အတၢ်ဒဲးဘးအိၣ် ဒၣ်လဲာ်, ဒီးကပူၤဖျဲးဝဲလၢနစုစီနခီၣ်စီအဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.22.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.23">
                <title>၂၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.1-Job.23.2" osisID="Job.23.1 Job.23.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးစံးဆၢတၢ်ဒီး စံးဝဲဒၣ်,- တၢ်လၢမုၢ်မ ဆါတနံၤအံၤဒၣ်လဲာ်, ယတၢ်ဆိကမိၣ် မ့ၢ်ယတၢ် ကိၢ်တၢ်ဂီၤလီၤ. တၢ်အစုအိၣ်လၢယလိၤအံၤဃၢန့ၣ်ယ ကအုကစွါတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.23.1-Job.23.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.3" osisID="Job.23.3"/>
                    အိ, မ်ယသ့ၣ်ညါဖဲယကထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်အီၤ, ဒ်သိးယ ကဟဲဆူအလီၢ်ပစိာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.23.3"/>
                    <verse sID="Job.23.4" osisID="Job.23.4"/>
                    ယကတဲာ်ကတီၤယကွီၢ်လၢအမဲာ်ညါ, ယကမၤပှဲၤယထးခိၣ်ဒီးတၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤအတၢ်ကတိၤန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Job.23.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.5" osisID="Job.23.5"/>
                    ယကသ့ၣ်ညါအတၢ်ကတိၤ လၢအကစံးဆၢယၤ, ဒီး တၢ်လၢအကစံးဘၣ်ယၤ,ယနၢ်ကပၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.23.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.6" osisID="Job.23.6"/>
                    ကဂ့ၢ်လိာ်ဒီးယၤလၢ အစိဒိၣ်အကမီၤထီစ့ၢ်ကီးဧါ. တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်အကဒုးဆူၣ်ထီၣ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.23.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.7" osisID="Job.23.7"/>
                    ဖဲန့ၣ်ပှၤတီပှၤလိၤ ကလိာ်ကွီၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးယကပူၤ ဖျဲးဒီးပှၤစံၣ်ညီၣ်ယၤလီၤထူလီၤယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.23.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.8" osisID="Job.23.8"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယလဲၤဆူမုၢ်ထီၣ်တခီ, ဒီးတအိၣ်ဘၣ်, ဒီး ဆူမုၢ်နုာ်တခီ, ဒီးယတထံၣ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.23.8"/>
                    <verse sID="Job.23.9" osisID="Job.23.9"/>
                    ဆူကလံၤ စိးတခီဖဲအမၤတၢ်, ဒီးယထံၣ်အီၤတသ့ဘၣ်. ပာ်တဒၢ အသးလၢကလံၤထံးတခီ, ဒီးယတထံၣ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.23.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.10" osisID="Job.23.10"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသ့ၣ်ညါကျဲလၢယပိာ်လီၤ. တုၤအမၤကွၢ် ယၤဝံၤဒီး, ယကဟဲထီၣ်ဒ်ထူဧိၤလွဲဧိၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.23.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.11" osisID="Job.23.11"/>
                    ယခီၣ်ဟံးဃာ်အခီၣ်လီၢ်,ယကွၢ်အကျဲ, ဒီးယတ လဲၤကပၤကပၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.23.11"/>
                    <verse sID="Job.23.12" osisID="Job.23.12"/>
                    ယတဂုၤက့ၤဘၣ်လၢအပျူၤအ တၢ်မၤလိာ်ဘၣ်. ယပာ်အထးခိၣ် အတၢ်ကတိၤဂ့ၤ န့ၢ်ယတိာ်တၢ်ဒၣ်ယဲတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.23.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.13" osisID="Job.23.13"/>
                    မ့မ့ၢ်အဝဲဒၣ်အိၣ်ဒၣ်အတၢ်တဂၤဃီလီၤ. ဒီးမ့ၢ်မတၤ မၤကဒံကဒါအီၤသ့တဂၤလဲၣ်. ဒီးတၢ်လၢအဘၣ်အ သးန့ၣ်ကမၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.23.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.14" osisID="Job.23.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢတၢ်တိာ်ပာ်လၢ ယဂီၢ်န့ၣ်မၤ ဝဲလီၤ. ဒီးတၢ်အါမံၤဒ်န့ၣ်သိးအိၣ်ဝဲဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.23.14"/>
                    <verse sID="Job.23.15" osisID="Job.23.15"/>
                    မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီးယသးကိၢ်လၢအမဲာ်ညါ, တုၤယဆိကမိၣ်တၢ် ဒီး, ယပျံၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.23.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.23.16" osisID="Job.23.16"/>
                    ဒီးယွၤဒုးလီၤဘှါယသး, ဒီးတၢ်သ့တၢ်လၢာ် မၤ ကိၢ်မၤဂီၤယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.23.16"/>
                    <verse sID="Job.23.17" osisID="Job.23.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်တချုးခံးဒံးဘၣ် ဒီး, တၢ်တဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်ဘၣ်ယၤဘၣ်. ဒီးတပာ်ခူ သူၣ်ဘၣ်တၢ်ခံးသူလၢယမဲာ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Job.23.17"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.24">
                <title>၂၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.1" osisID="Job.24.1"/>
                    မ့ၢ်တၢ်အဆၢအကတီၢ်တဖၣ် တအိၣ်ခူသူၣ်လၢတၢ် သ့တၢ်လၢာ်ဘၣ်ဒီး, ပှၤလၢအသ့ၣ်ညါအီၤန့ၣ်တထံၣ် ဘၣ်အမုၢ်နံၤ,မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.24.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.2" osisID="Job.24.2"/>
                    ပှၤသုးဟီၣ်ခိၣ်အပနီၣ်, ဟံးန့ၢ်ဆူၣ်သိဒီးမဲာ်တဲးလဲး အဖုတဖၣ်, ဒီးဒုးအီၣ်အဆၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.24.2"/>
                    <verse sID="Job.24.3" osisID="Job.24.3"/>
                    ဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤဖိၣ် ဃဲအကသ့ၣ်ယီၤ, ဟံးကီၤပှၤမုၣ်ကမဲအဂီၤဖံး
                    <verse eID="Job.24.3"/>
                    <verse sID="Job.24.4" osisID="Job.24.4"/>
                    ဟီထီၣ် ကွံာ်ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ လၢကျဲဧိၤကပူၤဧိၤလီၤ. ပှၤဘၣ်နး ဘၣ်ဖှီၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢပာ်တဒၢအသးတပူၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="Job.24.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.5" osisID="Job.24.5"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ဒ်ကသ့ၣ်ယီၤမံၤလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢအသိးန့ၣ် အဝဲသ့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဂီၤဂီၤလၢအကဂုာ်န့ၢ်တၢ်, ဒီးလဲၤ မၤတၢ်န့ၣ်လီၤ. ပှၢ်မုၢ်ကနၢအိၣ်ဝဲဒီးတၢ်အီၣ်လၢအဂီၢ် ဒီးလၢအဖိအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.24.5"/>
                    <verse sID="Job.24.6" osisID="Job.24.6"/>
                    ကူးဘုဧိၤဟုဧိၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အ ကဝီၤပူၤ, ဒီးထၢဖှိၣ်ပှၤမၤအၢမၤသီအစပံးသၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.24.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.7" osisID="Job.24.7"/>
                    မံသီတနၤကျၢၤ အိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့ဒီးအကူအသိးတအိၣ် ဘၣ်, ဒီးတၢ်လုးဘၢအီၤလၢ တၢ်ဂိၢ်အကတီၢ်န့ၣ်တ အိၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Job.24.7"/>
                    <verse sID="Job.24.8" osisID="Job.24.8"/>
                    ဘၣ်စီၣ်ဝဲလၢတၢ်သဖှံၣ်လီၤလၢကစၢၢ်က လိ, ဒီးဖိးလၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤလၢတၢ်ခိၣ်ဒုးထီၣ် အသးတ အိၣ်ဘၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Job.24.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.9" osisID="Job.24.9"/>
                    ထုးထီၣ်ကွံာ်ပှၤဖိၣ်ဃဲလၢ ပှၤအနုၢ်, ဒီးဟံးကီၤတၢ် လၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Job.24.9"/>
                    <verse sID="Job.24.10" osisID="Job.24.10"/>
                    လဲၤတၢ်အိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့, အကူအ သိးတအိၣ်ဘၣ်, ဒီးစိာ်ဘုကဒိၣ်လၢတၢ်သၣ်ဝံၤအသး အဖၢမုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.24.10"/>
                    <verse sID="Job.24.11" osisID="Job.24.11"/>
                    မၤသိလၢအကရၢအပူၤ, ယီၢ်အနီၣ်စံၢ် စပံးသၣ်,ဒီးတၢ်သူအသးလၢထံလီၤ.
                    <verse eID="Job.24.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.12" osisID="Job.24.12"/>
                    ပှၤကညီကအုကစွါထီၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးပှၤလၢအဘၣ် ဆဲးကိးပသူထီၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယွၤတပးကဲဘၣ်အဝဲ သ့ၣ်အတၢ်အၢဘၣ်.
                    <verse eID="Job.24.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.13" osisID="Job.24.13"/>
                    အဝဲသ့ၣ်ဘၣ်ဃးဒီး ပှၤလၢအပူထီၣ်တၢ်ကပီၤ, တ သ့ၣ်ညါဘၣ်အကျဲန့ၣ်, ဒီးတအိၣ်တဆိးဘၣ်လၢအ ကျဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.24.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.14" osisID="Job.24.14"/>
                    ပှၤမၤသံပှၤကညီ ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဖဲတၢ်ကပီၤ, ဒီးမၤ သံပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ, ဒီးပှၤဘၣ်နးဘၣ်ဖှီၣ်, ဒီးလၢမုၢ်နၤ န့ၣ်မၤသးဒ်ပှၤဟုၣ်တၢ်ဘျၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.24.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.15" osisID="Job.24.15"/>
                    ပှၤမၤကမၣ်ပဖိပမါ ကွၢ်လၢ်မုၢ်ဟါလီၤအကျဲဒီးစံး ဝဲဒၣ်, ပှၤအမဲာ်တထံၣ်ဘၣ်ယၤဘၣ်, ဒီးကျၢၢ်ဘၢအ မဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.24.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.16" osisID="Job.24.16"/>
                    လၢတၢ်ခံးန့ၣ်ဘၢၣ်ဖျိဟံၣ်, လၢမုၢ်ဆါခီန့ၣ် အိၣ် ကးတံာ်ဃာ်အခံ, တသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်ကပီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.24.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.17" osisID="Job.24.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မုၢ်ဂီၤန့ၣ်မၤသးဒ် တၢ်သံကဒုလၢအဝဲ သ့ၣ်ခဲလၢာ်အဂီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်ညါတၢ်ပျံၤ တၢ်ဖုးဘၣ်ဃးဒီးတၢ်သံအကဒုလီၤ.
                    <verse eID="Job.24.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.18" osisID="Job.24.18"/>
                    မၤချ့ချ့ဒ်တၢ်အဖှံတမံၤလၢထံဖံးခိၣ် အသိးန့ၣ်လီၤ. အဂီၢ်ဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, တကွၢ်ဘၣ်စ ပံးသၣ်အလီၢ်အကျဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.24.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.19" osisID="Job.24.19"/>
                    တၢ်ဃ့ထီ, ဒီးတၢ်ကိၢ်မၤလၢာ်ကွံာ်မူခိၣ်ဖီအထံလီၤ. ဒ်န့ၣ်အသိး ပျုၤပူၤမၤလၢာ်ကွံာ်ပှၤလၢအမၤတၢ်ဒဲးဘး လီၤ.
                    <verse eID="Job.24.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.20" osisID="Job.24.20"/>
                    အမိၢ်ကသးပ့ၤနီၣ်အီၤ, လၢၣ်ဧိၤဆှးဧိၤ ကအီၣ်တၢ် ဝံၣ်လၢအီၤ,ပှၤတသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်လၢၤဘၣ်အီၤဘၣ်. ဒီးပှၤ အၢကၢ်လီၤဒ်သ့ၣ်တထံးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.24.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.21" osisID="Job.24.21"/>
                    မၤအၢပှၤတူာ်ဖိ, လၢအတဆံးစၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီး တမၤဂ့ၤဘၣ်ပှၤမုၣ်ကမဲဘၣ်,
                    <verse eID="Job.24.21"/>
                    <verse sID="Job.24.22" osisID="Job.24.22"/>
                    သုးထီၣ်ကွံာ်ပှၤအဆူၣ် လၢအစိအကမီၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဆူၣ်ဝဲ, ဒီးပှၤအသး သမူတကျၢၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.24.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.24.23" osisID="Job.24.23"/>
                    ယွၤဟ့ၣ်အအိၣ်ခၢၣ်သနၢၢ်ဒီး အဝဲသ့ၣ်သန့ၤအသး လၢတၢ်န့ၣ်, ဒီးအမဲာ်အိၣ်ဝဲလၢအဝဲသ့ၣ်အကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.24.23"/>
                    <verse sID="Job.24.24" osisID="Job.24.24"/>
                    ကဲလၢတၢ်ထီၣ်ထီတစိၢ်ဖိ, ဒီးတအိၣ်လၢၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.ဒီးဘၣ်တၢ်ဆီၣ်လီၤအီၤ, ဒီးတၢ်ပာ်ဖှိၣ်အီၤ ဒ်ပှၤခဲလၢာ်အသိးန့ၣ်, ဒီးဘၣ်တၢ်ဖဲးတဲာ်အီၤဒ်ဘုဧိၤဟု ဧိၤအစဲၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.24.24"/>
                    <verse sID="Job.24.25" osisID="Job.24.25"/>
                    ဒီးမ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး မ့ၢ်မ တၤကဒုးနဲၣ်ယၤလၢ ယမ့ၢ်ပှၤကတိၤတၢ်ကဘျံးက ဘျၣ်, ဒီးယတၢ်ကတိၤန့ၣ်လၢအတဂိာ်တသီၣ်ဘၣ် တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.24.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.25">
                <title>၂၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.25.1" osisID="Job.25.1"/>
                    ဒီးပှၤရှူဃးဖိ စီၤဘံးလဒး စံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Job.25.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.25.2" osisID="Job.25.2"/>
                    ယွၤပၢတၢ်, ဒီးမၤပျံၤတၢ်,မၤဃူတၢ်မၤဖိးတၢ်လၢအလီၢ် ထီၣ်ထီတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.25.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.25.3" osisID="Job.25.3"/>
                    အသုးမုၢ်တဖၣ် အတၢ်ဂံၢ်အိၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးပှၤလၢ အတၢ်ကပီၤတဆဲးဘၣ်အလိၤန့ၣ်မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.25.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.25.4" osisID="Job.25.4"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤကညီကတီကလိၤဒီးယွၤဒ်လဲၣ်, ဒီး ပှၤလၢအအိၣ်ဖျဲၣ်လၢပိာ်မုၣ်န့ၣ်ကစီဆှံဝဲဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.25.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.25.5" osisID="Job.25.5"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်,လါန့ၣ်တကပီၤဘၣ်, ဒီးဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤတက ပီၤဘၣ်လၢအမဲာ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Job.25.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.25.6" osisID="Job.25.6"/>
                    ပှၤကညီလၢအမ့ၢ်လၢၣ်ဧိၤဆှးဧိၤ, ပှၤကညီဖိလၢအ မ့ၢ်တၢ်အဃိၤအဃၢ်န့ၣ်နးန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.25.6"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.26">
                <title>၂၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.1-Job.26.2" osisID="Job.26.1 Job.26.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘး စံးဆၢတၢ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်,-နမၤစၢၤ ပှၤလၢအစိအကမီၤတအိၣ်ဘၣ်ဒ်လဲၣ်. နအုၣ်က့ၤခီၣ် က့ၤပှၤလၢအစုအဂံၢ်အဘါ တအိၣ်ဘၣ်တဂၤဒ်လဲၣ်,-
                    <verse eID="Job.26.1-Job.26.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.3" osisID="Job.26.3"/>
                    ပှၤလၢတၢ်ကူၣ်သ့တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ် နဒုးကူၣ်ဘၣ်အီၤဒ် လဲၣ်.နဒုးသ့ၣ်ညါတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအါအါကလဲာ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.26.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.4" osisID="Job.26.4"/>
                    နကတိၤတၢ်ဒီး မတၤတဂၤလဲၣ်. ဒီးမ့ၢ်မတၤအသး ဟဲလၢနအိၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.26.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.5" osisID="Job.26.5"/>
                    ပှၤပျူၤဖိကနိးကစုာ်လၢထံတဖၣ် ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲ လၢအပူၤအဖီလာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.26.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.6" osisID="Job.26.6"/>
                    ပျူၤပူၤအိၣ်လၢအမဲာ်ညါ, လရာ်န့ၣ်အတၢ်ကျၢၢ် ဘၢတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.26.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.7" osisID="Job.26.7"/>
                    ထုးထီၣ်ကလံၤစိးတခီလၢ တၢ်အိၣ်ကလီအလီၢ်အဖီ ခိၣ်, ဒီးစဲၤလီၤဟီၣ်ခိၣ်လၢတၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်အ လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.26.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.8" osisID="Job.26.8"/>
                    ဘိၣ်ထီၣ်ထံလၢအတၢ်အၢၣ်တီၣ်အပူၤ, ဒီးတၢ်အၢၣ် န့ၣ်တယာ်ဘၣ်လၢအဖီလာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.26.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.9" osisID="Job.26.9"/>
                    ကးဘၢအလီၢ်ပစိာ်အမဲာ်, ဒီးသလၣ်ထီၣ် အတၢ် အၢၣ်လၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.26.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.10" osisID="Job.26.10"/>
                    တိၤကဝီၤတၢ်လၢ ထံဖံးခိၣ်ဖဲတၢ်ကပီၤ ကတၢၢ် လၢတၢ်ခံးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.26.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.11" osisID="Job.26.11"/>
                    မူခိၣ်အထူၣ်တဖၣ် ဟူးဝးဝဲ, ဒီးကမၢကမၣ်လၢအ သိၣ်ဃီၣ်တၢ်အဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.26.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.12" osisID="Job.26.12"/>
                    ထိၣ်ဂဲၤပီၣ်လဲၣ်လၢအစိအကမီၤ, ဒီးကျီဖျိပှၤပာ်ထီၣ် ထီအသးလၢအတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.26.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.13" osisID="Job.26.13"/>
                    မၤဃံမၤလၤမူခိၣ်လၢအသး, အစုတ့ဆၣ်ဂုၢ်ဃ့ၢ်တၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.26.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.26.14" osisID="Job.26.14"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်အကျဲတနီၤ, ဒီးထဲအတၢ်က တိၤကသွံဒံလၢပှၤနၢ်ဟူဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်အစိအကမီၤအလီ သီၣ်န့ၣ်မ့ၢ်မတၤနၢ်ပၢၢ်သ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.26.14"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.27">
                <title>၂၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.1-Job.27.2" osisID="Job.27.1 Job.27.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးကတိၤဒံးတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- ယွၤမူဝဲလၢ အဟံးထီၣ်ကွံာ်ယတၢ်စံၣ်ညီၣ်, ဒီးတၢ်သ့တၢ်လၢာ် လၢအမၤကိၢ်ယသး,
                    <verse eID="Job.27.1-Job.27.2"/>
                    <verse sID="Job.27.3" osisID="Job.27.3"/>
                    ဖဲဒၣ်ယသါအိၣ်ဝဲလၢယပူၤ, ဒီး ယွၤအသးအိၣ်ဒံးလၢယနါဒ့ပူၤအဖၢမုၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.27.3"/>
                    <verse sID="Job.27.4" osisID="Job.27.4"/>
                    ယထးခိၣ် တကတိၤဘၣ်တၢ်အၢ,ဒီးယပျ့ၤတထီၣ်ဖျဲးလီတၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.27.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.5" osisID="Job.27.5"/>
                    မ်ယသုတပာ်တီသုတဂ့ၤ. ယတချုးသံဒံးဘၣ်ဒီး, ယတသုးကွံာ်ဘၣ်ယတၢ်လၢတၢ်ပှဲၤလၢယအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.27.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.6" osisID="Job.27.6"/>
                    ယဟံးဃာ်ယတၢ်တီတၢ်လိၤ, ဒီးယတပျၢ်ဘၣ်အီၤ ဘၣ်. ယသးတသိၣ်ဃီၣ်ဘၣ်ယၤတစိၤဒၣ်ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.27.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.7" osisID="Job.27.7"/>
                    မ်ယဒုၣ်ယဒါမၤသးဒ်ပှၤတတီတလိၤအသိးန့ၣ်, ဒီး ပှၤလၢအဂဲၤဆၢထၢၣ်ထီဒါယၤဒ် ပှၤအၢအသိးန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Job.27.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.8" osisID="Job.27.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလီတၢ်ဖိမ့ၢ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တုၤယွၤဟံးန့ၢ်အသးဒီး, အမုၢ်လၢ်တၢ် မ့ၢ်မနုၤတမံၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.27.8"/>
                    <verse sID="Job.27.9" osisID="Job.27.9"/>
                    တုၤအဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤဒီး, ယွၤကဒိကနၣ် အဃ့တၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.27.9"/>
                    <verse sID="Job.27.10" osisID="Job.27.10"/>
                    ကသးခုမုာ်လၤတၢ်လၢ တၢ်သ့ တၢ်လၢာ်အပူၤစ့ၢ်ကီးဧါ. ကကိးထီၣ်ယွၤကိးဆၢက တီၢ်ဒဲးဧါ.
                    <verse eID="Job.27.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.11" osisID="Job.27.11"/>
                    ယကသိၣ်လိသုလၢယွၤအစုအဂ့ၢ်, တၢ်လၢအအိၣ် ဒီးတၢ်သ့တၢ်လၢာ်တဂၤယတပာ်ခူသူၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.27.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.12" osisID="Job.27.12"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, သုထံၣ်ဘၣ်လံခဲလၢာ်လံ. ဒီးသုမ့ၢ်တၢ် ကလီကလီနီၢ်နီၢ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.27.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.13" osisID="Job.27.13"/>
                    အအံၤ မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤဘၣ်အဂီၢ်လၢအန့ၢ်လၢ ယွၤ, ဒီးပှၤမၤအၢတၢ်အတၢ်န့ၢ်သါလၢ အဒိးန့ၢ်လၢ တၢ်သ့တၢ်လၢာ်အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.27.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.14" osisID="Job.27.14"/>
                    အဖိအလံၤ မ့ၢ်အါထီၣ်ဒီး, မ့ၢ်လၢနးဧိၤဘီဧိၤအဂီၢ် လီၤ. ဒီးအစၢၤအသွဲၣ်တဘျဲးအီၣ်ဘၣ်လၢ တၢ်အီၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.27.14"/>
                    <verse sID="Job.27.15" osisID="Job.27.15"/>
                    ပှၤလၢအအိၣ်လီၤတဲာ်န့ၣ်တၢ်ကခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤလၢတၢ်သံ,ဒီးအမုၣ်ကမဲတဖၣ်တဟီၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.27.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.16" osisID="Job.27.16"/>
                    မ့ၢ်ပာ်ဖှိၣ်စ့ဒ်ဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်အသိးန့ၣ်, ဒီးကတဲာ် ကတီၤအကူအသိးဒ်ကပံာ်အသိး,
                    <verse eID="Job.27.16"/>
                    <verse sID="Job.27.17" osisID="Job.27.17"/>
                    ကကတဲာ်ကတီၤ ဝဲဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပှၤတီပှၤလိၤကကူကသိးအီၤ, ဒီးပှၤ လၢအတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ် ကနီၤဖးအစ့န့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Job.27.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.27.18" osisID="Job.27.18"/>
                    မၤအဟံၣ်အဃီ ဒ်တၢ်အဃိၤအဃၢ်အသိး, ဒီးဒ်ဒဲတ ဖျၢၣ်လၢပှၤပၢၤတၢ်ဖိ မၤဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.27.18"/>
                    <verse sID="Job.27.19" osisID="Job.27.19"/>
                    ပှၤထူးပှၤ တီၤမံလီၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တၢ်တပာ်ဖှိၣ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.စီၣ် ထီၣ်အမဲာ်ဒီးတအိၣ်လၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.27.19"/>
                    <verse sID="Job.27.20" osisID="Job.27.20"/>
                    တၢ်မၤပျံၤမၤဖုးဟံး ဃာ်အီၤဒ်ထံလုၣ်ဘၢတၢ်အသိးန့ၣ်, ကလံၤမုၢ်ဟုၣ် အူထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢမုၢ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.27.20"/>
                    <verse sID="Job.27.21" osisID="Job.27.21"/>
                    ကလံၤလၢမုၢ်ထီၣ်စိာ် ထီၣ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးကလံၤမုၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ် အီၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.27.21"/>
                    <verse sID="Job.27.22" osisID="Job.27.22"/>
                    ဒီးယွၤကတဲာ်ကတီၤအီၤလၢ တၢ်, ဒီးတသးလီဘၣ်အီၤဘၣ်. မ့ၢ်သ့ဒီး, မိၣ်ဃ့ၢ်ထီၣ် ကွံာ်လၢအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.27.22"/>
                    <verse sID="Job.27.23" osisID="Job.27.23"/>
                    ပှၤကညီဒဲအစုလၢအီၤ, ဒီးဃါ ဃ့ၢ်ကွံာ်အီၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.27.23"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.28">
                <title>၂၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.1" osisID="Job.28.1"/>
                    မ့ၢ်မးအလီၢ်ဖဲစ့အိၣ်ဝဲ, ဒီးအလီၢ်လၢထူအဂီၢ်ဖဲပှၤသိ အီၤန့ၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.28.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.2" osisID="Job.28.2"/>
                    ပှၤမၤန့ၢ်ထးလၢဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်ကျါ, ဒီးပှၤပှံၢ်ကွံာ် တိၢ်လၢလၢၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.28.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.3" osisID="Job.28.3"/>
                    ပှၤပာ်တၢ်ခံးအကတၢၢ်, ဒီးဃုတၢ်တုၤအလၢာ်, တၢ် ခံးတၢ်နၤဒီးတၢ်သံအကဒုအလၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.28.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.4" osisID="Job.28.4"/>
                    ဖဲပှၤကညီတအိၣ်တဆိးဘၣ်န့ၣ် ပှၤဘၢၣ်ဖျိတၢ်, ခူၣ် တၢ်ပူၤလီၤ. ဖဲခီၣ်ယီၢ်တအိၣ်ဘၣ်လီၤစဲၤဝဲ, ဝးမျိၢ်မျီၤ ဝဲယံၤဒီးပှၤကညီလီၤ.
                    <verse eID="Job.28.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.5" osisID="Job.28.5"/>
                    တၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်န့ၣ်တၢ်အီၣ်ဟဲထီၣ်လၢအပူၤ,ဒီးတုၤ ပှၤမၤကဒါတၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်လာ်ဒီး, မၤသးဒ်လၢမ့ၣ်အူ အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.28.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.6" osisID="Job.28.6"/>
                    အလၢၢ်အလ့န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်မျၢ်နံၤလါအလီၢ်, ဒီးထူအ ကမူၣ်အိၣ်ဝဲဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.28.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.7" osisID="Job.28.7"/>
                    အကျဲတဘိထိၣ်ဧိၤလံၣ်ဧိၤ တသ့ၣ်ညါဘၣ်နီတဘ့ၣ် ဘၣ်,ဒီးလံာ်ဧိၤတြၤဧိၤအမဲာ်တထံၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.28.7"/>
                    <verse sID="Job.28.8" osisID="Job.28.8"/>
                    ခ့ယုၢ် ဖိတယီၢ်ဘၣ်အီၤဘၣ်,ဒီးခ့ယုၢ်ဃးတလဲၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.28.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.9" osisID="Job.28.9"/>
                    ပှၤယူာ်ထီၣ်အစုဆူလၢၢ်အလိၤ, ဒီးမၤလီၤပှီၢ်ကစၢၢ် ကလိလၢအဂံၢ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Job.28.9"/>
                    <verse sID="Job.28.10" osisID="Job.28.10"/>
                    မၤထံကျိလၢလၢၢ်ကျါ, ဒီးအမဲာ် ထံၣ်ကယဲၢ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်ကိးမံၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Job.28.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.11" osisID="Job.28.11"/>
                    တြီဃာ်ထံကျိ ဒ်သိးအထံအသုတလီၤစီၤတဂ့ၤ,ဒီး တၢ်လၢအအိၣ်ခူသူၣ်န့ၣ် ဟဲစိာ်ထီၣ်ဝဲဆူတၢ်ကပီၤအ ကျါလီၤ.
                    <verse eID="Job.28.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.12" osisID="Job.28.12"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤကထံၣ်န့ၢ်တၢ်ကူၣ်သ့ဖဲလဲၣ်ခီလဲၣ်.ဒီး တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးအလီၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.28.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.13" osisID="Job.28.13"/>
                    ပှၤတသ့ၣ်ညါဘၣ်အပှ့ၤဘၣ်. ဒီးပှၤတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ် လၢပှၤမူအကီၢ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.28.13"/>
                    <verse sID="Job.28.14" osisID="Job.28.14"/>
                    တၢ်ယိာ်ပူၤစံးဝဲဒၣ်,တအိၣ် ဘၣ်လၢယပူၤဘၣ်. ဒီးပီၣ်လဲၣ်စံးဝဲဒၣ်, တအိၣ်ဒီးယၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.28.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.15" osisID="Job.28.15"/>
                    ပှၤတဟ့ၣ်ဘၣ်ထူစီလၢအဂီၢ်ဘၣ်, ဒီးပှၤတစီၤဘၣ် စ့လၢအပှ့ၤအဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.28.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.16" osisID="Job.28.16"/>
                    အိဖ့ၢ်အထူမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်မျၢ်မဟူယၤလၢအပှ့ၤဒိၣ်မ့ၢ် ဂ့ၤ,တၢ်မျၢ်နံၤလါမ့ၢ်ဂ့ၤ, တပှ့ၤဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.28.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.17" osisID="Job.28.17"/>
                    ထူဧိၤလွဲဧိၤဒီးလၢၢ်ပီကျီတဒ်သိးဘၣ်ဒီးအီၤဘၣ်. ဒီး ပှၤပှ့ၤအီၤလၢတၢ်အဃၢၤအဃိၢ်ထူတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.28.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.18" osisID="Job.28.18"/>
                    ပှၤတပးကဲဘၣ်လၢၢ်နၢၤ, ဒီးလၢၢ်ဖျါကလၤဘၣ်. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ကူၣ်သ့အပှ့ၤဒိၣ်န့ၢ်တၢ်မျၢ်ပလဲတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.28.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.19" osisID="Job.28.19"/>
                    ကူၤၡးအတၢ်မျၢ်ဘီအူးသပၤယၤ တဒ်သိးဘၣ်ဒီးအီၤ ဘၣ်. ဒီးပှၤတကွၢ်သတြီၤဘၣ်အီၤဒီးထူစီဘၣ်.
                    <verse eID="Job.28.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.20" osisID="Job.28.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်မ့ၢ်အဟဲလၢလဲၣ်. ဒီးတၢ် ကူၣ်တၢ်ဆးအလီၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.28.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.21" osisID="Job.28.21"/>
                    မ့ၢ်အအိၣ်တဒၢဒီး ပှၤလၢအမူဝဲခဲလၢာ်အမဲာ်, ဒီး အိၣ်ခူသူၣ်လၢထိၣ်ဧိၤလံၣ်ဧိၤလၢမူကပိာ်လိၤအမဲာ်ညါ လီၤ.
                    <verse eID="Job.28.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.22" osisID="Job.28.22"/>
                    လရာ်ဒီးတၢ်သံစံးဝဲ, ပနၢ်ဟူအကစီၣ်လၢပနၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.28.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.23" osisID="Job.28.23"/>
                    ယွၤသ့ၣ်ညါအကျဲ, ဒီးသ့ၣ်ညါအအိၣ်အလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.28.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.24" osisID="Job.28.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ဝဲပၢၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်အကတၢၢ်, ဒီး ထံၣ်ဘၣ်ကယဲၢ်တၢ်လၢမူခိၣ်အဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.28.24"/>
                    <verse sID="Job.28.25" osisID="Job.28.25"/>
                    တုၤအစီၤ ကလံၤ, ဒီးဃီၣ်ထံဧိၤနိဧိၤလၢနီၣ်ဃီၣ်န့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.28.25"/>
                    <verse sID="Job.28.26" osisID="Job.28.26"/>
                    တုၤအ ပာ်တၢ်မၤလိာ်လၢ တၢ်ဟဲစူၤအဂီၢ်, ဒီးကျဲလၢလီဝၢ် အဒံးအဂီၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.28.26"/>
                    <verse sID="Job.28.27" osisID="Job.28.27"/>
                    ထံၣ်ဝဲ, စံၣ်တဲၤတဲလီၤဝဲ, ဒီးကတဲာ် ကတီၤဝဲ, ဒီးဃုဝဲအဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.28.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.28.28" osisID="Job.28.28"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤကညီ, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်ပျံၤယွၤန့ၣ် မ့ၢ် တၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးတၢ်ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢတၢ်အၢန့ၣ် မ့ၢ် တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးလီၤ.
                    <verse eID="Job.28.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.29">
                <title>၂၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.1-Job.29.2" osisID="Job.29.1 Job.29.2"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးကတိၤဒံးတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- မ်တၢ်မၤ အသးဒီးယၤ, ဒ်လၢလါပူၤကွံာ်တဖၣ်အသိး, မုၢ်နံၤ လၢယွၤအံးလီၤကွၢ်လီၤယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.29.1-Job.29.2"/>
                    <verse sID="Job.29.3" osisID="Job.29.3"/>
                    အကတီၢ်ဖဲန့ၣ်အ မ့ၣ်အူဒၢကပီၤဘၣ်ယခိၣ်, ယလဲၤတၢ်လၢတၢ်ခံးကျါ လၢအတၢ်ကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.29.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.4" osisID="Job.29.4"/>
                    မ်တၢ်မၤအသးဒီးယၤဒ်လၢယဒိၣ်တုာ်ခိၣ်ပှဲၤအမုၢ်နံၤ အသိးန့ၣ်တက့ၢ်. အဆၢအကတီၢ်ဖဲယွၤရ့လိာ်ဒီးယၤ လၢယဒဲပူၤ,
                    <verse eID="Job.29.4"/>
                    <verse sID="Job.29.5" osisID="Job.29.5"/>
                    ဖဲတၢ်သ့တၢ်လၢာ်အိၣ်ဒံးဝဲဒီးယၤ,ဒီးယဖိ ယလံၤအိၣ်ဝးတရံးယၤ,
                    <verse eID="Job.29.5"/>
                    <verse sID="Job.29.6" osisID="Job.29.6"/>
                    ဖဲယလဲၤတၢ်လၢတၢ်နုၢ်ထံ လီၤသကၤအကျါ, ဒီးလၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤလူလီၤန့ၢ်ယၤလၢ သိအကျိ,
                    <verse eID="Job.29.6"/>
                    <verse sID="Job.29.7" osisID="Job.29.7"/>
                    ဖဲယလဲၤထီၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤဆူဝ့ၢ်အပဲတရီ,ဒီးယ ကတဲာ်ကတီၤယလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤလၢအကျဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.7"/>
                    <verse sID="Job.29.8" osisID="Job.29.8"/>
                    ပှၤဖိၣ် သၣ်ခွါထံၣ်ယၤဒီးပာ်တဒၢအသး, ဒီးပှၤသးပှၢ်ဂဲၤဝဲ, ဒီးဆၢထၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.8"/>
                    <verse sID="Job.29.9" osisID="Job.29.9"/>
                    ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ် တကတိၤလၢၤ ဘၣ်, ဒီးပာ်အစုလၢအထးခိၣ်လိၤ,
                    <verse eID="Job.29.9"/>
                    <verse sID="Job.29.10" osisID="Job.29.10"/>
                    ပှၤအခိၣ်အိၣ်ဘှီၣ် ကလာ်, ဒီးအပျ့ၤစဲဘူးဒီးအခၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.11" osisID="Job.29.11"/>
                    တုၤပှၤအနၢ်န့ၣ် နၢ်ဟူယကလုၢ်ဒီး, ဆိၣ်ဂ့ၤယၤ, ဒီးတုၤပှၤအမဲာ်ထံၣ်ယၤဒီးအုၣ်အသးလၢယဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.12" osisID="Job.29.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမၤပူၤမၤဖျဲးပှၤဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ်နးလၢအ ကိးထီၣ်န့ၣ်, ဒီးပှၤဖိၣ်ဃဲလၢတၢ်မၤစၢၤအီၤတအိၣ်ဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.13" osisID="Job.29.13"/>
                    ပှၤလၢအအိၣ်ဘူးဒီး တၢ်ဟးဂီၤတဂၤအတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤ ဘၣ်ယၤ, ဒီးယဒုးသူၣ်ဖှံသးညီပှၤမုၣ်ကမဲအသးလီၤ.
                    <verse eID="Job.29.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.14" osisID="Job.29.14"/>
                    ယကူထီၣ်သိးထီၣ်တၢ်တီတၢ်လိၤ, ဒီးအဝဲန့ၣ်ကဲ ထီၣ်ယကူယသိးလီၤ. ယစံၣ်ညီၣ်တၢ်တီန့ၣ်မ့ၢ်ဆ့ထီ တဘ့ၣ်ဒီးခိၣ်ဖၢၣ်တဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.15" osisID="Job.29.15"/>
                    လၢပှၤမဲာ်ဘျီၣ်အဂီၢ်န့ၣ် ယမ့ၢ်ယမဲာ်, ဒီးလၢပှၤအ ခီၣ်ဟးဂီၤ အဂီၢ်န့ၣ်ယမ့ၢ်အခီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.15"/>
                    <verse sID="Job.29.16" osisID="Job.29.16"/>
                    လၢပှၤဖိယာ်ဖိ အဂီၢ်န့ၣ်ယမ့ၢ်အပၢ်, ဒီးပှၤလၢယတသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤ အကွီၢ်န့ၣ်ယဃုအဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.29.16"/>
                    <verse sID="Job.29.17" osisID="Job.29.17"/>
                    ဒီးယမၤကၢ်ပှၤအၢ အမဲထွံၣ်, ဒီးယထုးထီၣ်ကွံာ်တၢ်ဂုာ်န့ၢ်အိၣ်လၢအမဲ လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.29.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.18" osisID="Job.29.18"/>
                    ဒီးယစံး, ယကသံလၢယသွံပူၤဒီးယကမၤအါထီၣ် ယနံၤယသီဒ်မဲးဧိၤဟီၣ်ဧိၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.19" osisID="Job.29.19"/>
                    ယဂံၢ်သလၣ်ထီၣ်လၢထံနံၤ, ဒီးပစီၤထံအိၣ်ဝဲလၢယ ဒ့လိၤသီတနၤကျၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.29.19"/>
                    <verse sID="Job.29.20" osisID="Job.29.20"/>
                    ယလၤကပီၤသီထီၣ်လၢယ လိၤ, ဒီးယချံၣ်ဆူၣ်ထီၣ်လၢယစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.29.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.21" osisID="Job.29.21"/>
                    ပှၤကညီဒိကနၣ်ယကလုၢ်, ဒီးအိၣ်ခိး, ဒီးအိၣ်ဘှီၣ် ကလာ်လၢယဒုးကူၣ်တၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Job.29.21"/>
                    <verse sID="Job.29.22" osisID="Job.29.22"/>
                    လၢယကတိၤ တၢ်အလီၢ်ခံန့ၣ် တကတိၤလၢၤဘၣ်ဝဲဘၣ်. ဒီးယက လုၢ်န့ၣ် လီၤစီၤလၢအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.29.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.23" osisID="Job.29.23"/>
                    ဒီးကွၢ်လၢ်ယကျဲဒ်လၢ တၢ်ဟဲစူၤအသိးန့ၣ်, ဒီးအဲး လဲၢ်အထးခိၣ် ဒ်လၢတၢ်ဟဲစူၤလၢခံတဘျီအဂီၢ်အသိး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.24" osisID="Job.29.24"/>
                    ယမ့ၢ်နံၤဘၣ်အီၤဒီး, တနာ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်. ဒီးတဒုး ပိာ်လီၤယမဲာ်အလၤကပီၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.29.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.29.25" osisID="Job.29.25"/>
                    ယဃုပာ်အကျဲ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤပှၤအခိၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိး ဝဲဒ်စီၤပၤလၢ ပှၤသုးမုၢ်အကျါအသိး, ဒီးဒ်ပှၤလၢအ မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤပှၤသူၣ်အုးသးအုးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.29.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.30">
                <title>၃၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.1" osisID="Job.30.1"/>
                    မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤပှၤလၢအသးစၢ်န့ၢ်ယၤတဖၣ်နံၤဘၣ် ဖၣ်လဲယၤလီၤ. အဝဲသ့ၣ်အပၢ်တဖၣ်ယတပးကဲဘၣ် တုၤယကပာ်အီၤလၢ ယသိဒီးမဲာ်တဲးလဲးအထွံၣ်အ ကျါဘၣ်.
                    <verse eID="Job.30.1"/>
                    <verse sID="Job.30.2" osisID="Job.30.2"/>
                    မ့ၢ်လံ, အဝဲသ့ၣ်အစုအဂံၢ်အဘါ, ပှၤလၢ အဂံၢ်အဘါလၢာ်လံန့ၣ်ကဂိာ်ဒီးယၤမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.30.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.3" osisID="Job.30.3"/>
                    အဝဲသ့ၣ်ဖှီၣ်န့ၢ်ယာ်ကဲဒီး တၢ်သၣ်ဝံၤလီၤဒိအဃိန့ၣ် ဃဲၤသူဃဲၤလါဝဲ, ဒီးအ့ၣ်အီၣ်တၢ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, တၢ် အလီၢ်အိၣ်ကလီ, ဒီးအိၣ်သယုၢ်လၢပျၢၤ,
                    <verse eID="Job.30.3"/>
                    <verse sID="Job.30.4" osisID="Job.30.4"/>
                    မၤန့ၢ်တၢ် ဒိးတၢ်လၣ်လၢသဃာ်ကျါ, ဒီးပထိးသ့ၣ်ရီသ့ၣ်အဂံၢ် လၢအတၢ်အီၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.5" osisID="Job.30.5"/>
                    ပှၤဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢ ပှၤကညီအကျါ, ကိးထီၣ် ထွဲအခံဒ်တၢ်ဟုၣ်တၢ်ဘျၣ်အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Job.30.5"/>
                    <verse sID="Job.30.6" osisID="Job.30.6"/>
                    အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ကစၢၢ်ကဆူး မၤပျံၤတၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်အအိပူၤ, ဒီးလၢ လၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤအအိပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.30.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.7" osisID="Job.30.7"/>
                    ကိးထီၣ်ဝဲဒ်ကသ့ၣ်ယီၤအသိးလၢသဃာ်ကျါ, အိၣ် ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်လၢတၤဆှုၣ်တၤမဲအဖီလာ်လီာ်.
                    <verse eID="Job.30.7"/>
                    <verse sID="Job.30.8" osisID="Job.30.8"/>
                    မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤ ဖိအဖိ, ပှၤလၢအမံၤတအိၣ်ဘၣ်အဖိ, မ့ၢ်ပှၤလၢတၢ် ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢကီၢ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.9" osisID="Job.30.9"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤယကဲထီၣ်ယဲ အဝဲသ့ၣ်မၤထါအလီၢ် န့ၣ်, ဒီးယမ့ၢ်အတၢ်ကတိၤဒိအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.10" osisID="Job.30.10"/>
                    ပာ်ယၤလၢ အတၢ်သးဘၣ်အၢ, ဟးဆှဲးယၤ,ဒီး ထူးပှဲာ်ယမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.10"/>
                    <verse sID="Job.30.11" osisID="Job.30.11"/>
                    မ့ၢ်အဝဲဒၣ်ဃ့ၣ်လီၤအပျံၤ, ဒီးမၤနး မၤဖှီၣ်ယၤဒီး, ပှၤတဖၣ်န့ၣ်ကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အထးခိၣ်ပျံၤ လၢယမဲာ်ညါလိၤ.
                    <verse eID="Job.30.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.12" osisID="Job.30.12"/>
                    ပှၤတဖုဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢယစုထွဲတခီ ဆီၣ်သနံးကွံာ် ယခီၣ်, ဒီးမၤထီၣ်အကျဲ ဒ်သိးအကမၤဟးဂီၤယၤ လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.12"/>
                    <verse sID="Job.30.13" osisID="Job.30.13"/>
                    မၤဟးဂီၤယကျဲ, မၤနးထီၣ်ယတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လီၤ. မ့ၢ်ပှၤလၢတၢ်မၤစၢၤအီၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.30.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.14" osisID="Job.30.14"/>
                    ဟဲဝဲဒ်တၢ်ဘၢၣ်ဖျိ ဖးလဲၢ်အသိးန့ၣ်, ဟဲတလ့ၣ်အ သးဒီးတၢ်လီၤပှီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.15" osisID="Job.30.15"/>
                    တၢ်မၤပျံၤမၤဖုးဃၣ်အသးဆူယအိၣ်, လူၤယသးဂ့ၤ ဒ်ကလံၤအသိးဒီးယတၢ်မုာ်တၢ်ခုၣ် ဒံကွံာ်ဝဲဒ်တၢ်အၢၣ် အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.16" osisID="Job.30.16"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤယသးလူလီၤအသးလၢယပူၤ, တၢ်နး တၢ်ဖှီၣ်အမုၢ်နံၤတဖၣ်ဟံးဃာ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.30.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.17" osisID="Job.30.17"/>
                    တၢ်ဆဲးယဃံလၢမုၢ်နၤ, ယဆိးကံၢ်ဆိးကဲးတအိၣ် ဘှံးဘၣ်.
                    <verse eID="Job.30.17"/>
                    <verse sID="Job.30.18" osisID="Job.30.18"/>
                    လၢအစိဒိၣ်အကမီၤအါသတးဒီး,ယတၢ်ဆူး တၢ်ဆါမၤဟးဂီၤယကူယသိးအက့ၢ်အဂီၤ, ဘိၣ်ဃာ် ယၤဒ်ယဆ့အကိာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.19" osisID="Job.30.19"/>
                    အဝဲဒၣ် တ့ၢ်လီၤကွံာ်ယၤဆူကပံာ်ကျါ, ဒီးယကဲ ထီၣ်ဒ်ဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်, ဒီးဖၣ်ဆါအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.20" osisID="Job.30.20"/>
                    ယကိးထီၣ်နၤ, ဒီးနတစံးဆၢဘၣ်ယၤဘၣ်.ယဆၢ ထၢၣ်, ဒီးနတပးကဲဘၣ်ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.30.20"/>
                    <verse sID="Job.30.21" osisID="Job.30.21"/>
                    နလဲလိာ်နသးဒီး နမၤကီမၤခဲယၤ, နထီဒါယၤလၢနစုဆူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.21"/>
                    <verse sID="Job.30.22" osisID="Job.30.22"/>
                    နယူာ် ထီၣ်ယၤဆူကလံၤန့ၣ်, နဒုးဒိးယၤ, နမၤပှံၢ်ကွံာ်ယ တၢ်ကူၣ်သ့,နမၤပျံၤမၤဖုးယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.30.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.23" osisID="Job.30.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသ့ၣ်ညါလၢနကဆှၢယၤဆူတၢ်သံ အအိၣ်, ဒီးဆူဟံၣ်လၢတၢ်ပာ်ဝဲလၢပှၤမူခဲလၢာ်အဂီၢ် န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.24" osisID="Job.30.24"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤအမၤဟးဂီၤတၢ်ဒီး တၢ်ဃ့ကညးမ့ၢ် အိၣ်လၢအကျါနာ်သက့, တယူာ်ထီၣ်ဘၣ်အစုလၢ တၢ်လီၤပှီၢ်ကွံာ်အဖီခိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.30.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.25" osisID="Job.30.25"/>
                    ပှၤလၢအဘၣ်ကီဘၣ်ခဲန့ၣ် ယမဲာ်ထံလီၤလၢအဃိ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ယသးအုးလၢပှၤဘၣ်နးဘၣ်ဖှီၣ်အဃိ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.30.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.26" osisID="Job.30.26"/>
                    တုၤယကွၢ်လၢ်တၢ်ဂ့ၤအကျဲဒီး, တၢ်အၢဟဲဘၣ်ယၤ, ဒီးတုၤယမုၢ်လၢ်တၢ်ကပီၤဒီး, တၢ်ခံးန့ၢ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.30.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.27" osisID="Job.30.27"/>
                    ယသူၣ်ကိၢ်ယသးဂီၤတထံၣ်ဃီ, တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အ မုၢ်နံၤမုၢ်နၤချုးန့ၢ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.30.27"/>
                    <verse sID="Job.30.28" osisID="Job.30.28"/>
                    မုၢ်တဆဲးဘၣ်ဆၣ်ဒီးယဖံး ဃးဝဲ,ယဆၢထၢၣ်, ဒီးယဟီၣ်လၢပှၤအိၣ်ဖှိၣ်အကျါ လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.29" osisID="Job.30.29"/>
                    ယဒီပုၢ်ဒီဝဲၢ်ဒီးထွံၣ်ဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးယဒီတံၤဒီသကိးဒီး ထိၣ်ကီၤလၤအူးလီၤ.
                    <verse eID="Job.30.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.30.30" osisID="Job.30.30"/>
                    ယဖံးသူဝဲလၢယလိၤ, ဒီးယဃံကိၢ်ဃိာ်လၢတၢ်ကိၢ် လီၤ,
                    <verse eID="Job.30.30"/>
                    <verse sID="Job.30.31" osisID="Job.30.31"/>
                    ယတနၢ်အသီၣ်ကဲထီၣ်တၢ်ဟီၣ်တၢ်ယၢၤဒီးယပံ အသီၣ်န့ၣ်လၢပှၤလၢအမဲာ်ထံလီၤတဖၣ်အသီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.30.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.31">
                <title>၃၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.1" osisID="Job.31.1"/>
                    ယမၤတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤဒီးယမဲာ်ဒီး ယကကွၢ်ပှၤ မုၣ်လိၣ်ဘိကသ့ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.31.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.2" osisID="Job.31.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကန့ၢ်ဘၣ်ယဂီၢ်လၢယွၤလၢထးန့ၣ် လၢမနုၤလဲၣ်. ဒီးယကန့ၢ်သါတၢ်လၢ တၢ်သ့တၢ် လၢာ်အိၣ်လၢတၢ်ထီၣ်ထီန့ၣ်လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.31.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.3" osisID="Job.31.3"/>
                    တၢ်မၤဟးဂီၤအိၣ်ဝဲလၢ ပှၤအၢအဂီၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးတၢ်ဖှီၣ်လီၤဆီဒၣ်တၢ်တမံၤလၢပှၤမၤအၢအဂီၢ်,တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.31.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.4" osisID="Job.31.4"/>
                    ထံၣ်ဝဲလၢယကျဲဒီးဂံၢ်ယခါတၢ်ကိးဘျီဒဲး, တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.31.4"/>
                    <verse sID="Job.31.5" osisID="Job.31.5"/>
                    ယမ့ၢ်လဲၤတၢ်ဒီးတၢ်ကလီကလီ,ဒီးယခီၣ်မ့ၢ် လဲၤချ့ချ့ဆူလီတၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.31.5"/>
                    <verse sID="Job.31.6" osisID="Job.31.6"/>
                    မ်အစီၤယၤလၢစီၤပီၢ်တီအပူၤတ က့ၢ်, ဒီးယွၤကသ့ၣ်ညါယတၢ်လၢတၢ်ပှဲၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.31.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.7" osisID="Job.31.7"/>
                    ယခီၣ် မ့ၢ်လဲၤကပၤကပၤလၢကျဲ, ဒီးယသးမ့ၢ်ပိာ် ယမဲာ်အခံ, ဒီးတၢ်ဘၣ်အၢမ့ၢ်စဲဘူးလၢယစုတမံၤမံၤ ဒီး
                    <verse eID="Job.31.7"/>
                    <verse sID="Job.31.8" osisID="Job.31.8"/>
                    မ်ယဖှံတၢ်, ဒီးပှၤဂၤအီၣ်ယတၢ်တက့ၢ်. မ်ယ တၢ်သူၣ်လီၤဖျးလီၤဘၣ်တၢ်ထဲးထီၣ်ကွံာ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.31.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.9" osisID="Job.31.9"/>
                    ပိာ်မုၣ်မ့ၢ်လီန့ၢ်ယသး, ဒီးယမ့ၢ်ခိးခူသူၣ်လၢပှၤလၢ ယဃၢၤအတြဲၤဒီး,
                    <verse eID="Job.31.9"/>
                    <verse sID="Job.31.10" osisID="Job.31.10"/>
                    မ်ယမါဂူာ်ဆၢၣ်ဂူာ်လၢပှၤဂၤအ ဂီၢ်, ဒီးပှၤဂၤကိာ်လီၤလၢအဖီခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.31.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.11" osisID="Job.31.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဒဲးဘးဖးဒိၣ်, ဒီးတၢ်မၤ အၢဘၣ်ဃးဒီးပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.31.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.12" osisID="Job.31.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ဝဲလၢမ့ၣ်အူလၢ အကအီၣ်တၢ်တုၤ လၢလရာ်, ဒီးကထဲးထီၣ်ကွံာ်ယတၢ်အါထီၣ်ခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.31.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.13" osisID="Job.31.13"/>
                    ယကုၢ်ပိာ်မုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ယကုၢ်ပိာ်ခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ, တုၤအ လိာ်ကွီၢ်ဒီးယၤဒီး, ယမ့ၢ်မၤတရီတပါအကွီၢ်ဒီး
                    <verse eID="Job.31.13"/>
                    <verse sID="Job.31.14" osisID="Job.31.14"/>
                    တုၤ ယွၤဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီး, ယကမၤဒ်လဲၣ်. ဒီးတုၤအအိၣ် သကိးတၢ်ဒီး, ယကစံးဆၢအီၤလၢမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.31.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.15" osisID="Job.31.15"/>
                    ပှၤလၢအတ့ယၤလၢဒၢလီၢ်အပူၤန့ၣ် တ့စ့ၢ်ကီးအီၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးပှၤတဂၤဃီန့ၣ်ကတဲာ်ကတီၤပှၤလၢ ဒၢလီၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.31.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.16" osisID="Job.31.16"/>
                    ယမ့ၢ်တြီပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလၢတၢ်လၢအဆၢန့ၢ်ဝဲ, ဒီး ယမ့ၢ်မၤဟါမၢ်တၢ်လၢပှၤမုၣ်ကမဲကွၢ်လၢ်အကျဲ,
                    <verse eID="Job.31.16"/>
                    <verse sID="Job.31.17" osisID="Job.31.17"/>
                    ဒီး ယမ့ၢ်အီၣ်ယတၢ်အီၣ် တလိၣ်တဂၤဃီ, ဒီးပှၤဖိၣ်ဃဲ တအီၣ်ဘၣ်ဝဲလၢအီၤဘၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.31.17"/>
                    <verse sID="Job.31.18" osisID="Job.31.18"/>
                    (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒိၣ်ထီၣ်ဝဲဒီးယၤလၢယဖိၣ်သၣ်ခွါထီၣ်လံၤလံၤ ဒ်လၢအပၢ်အသိး န့ၣ်, ဒီးယဆှၢပှၤမုၣ်ကမဲန့ၣ် လၢယမိၢ်အဒၢလီၢ်လံၤ လံၤန့ၣ်လီၤ.)
                    <verse eID="Job.31.18"/>
                    <verse sID="Job.31.19" osisID="Job.31.19"/>
                    ယမ့ၢ်ထံၣ်ပှၤဟးဂီၤလၢအကူအသိးတ အိၣ်ဘၣ်အဃိ, ဒီးပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလၢ တၢ်လုးဘၢ အီၤတအိၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Job.31.19"/>
                    <verse sID="Job.31.20" osisID="Job.31.20"/>
                    ဒီးအယီၢ်ဒ့မ့ၢ်တဆိၣ်ဂ့ၤဘၣ်ယၤ, ဒီး မ့ၢ်တလၢၤဘၣ်ဝဲလၢယသိအဆူၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Job.31.20"/>
                    <verse sID="Job.31.21" osisID="Job.31.21"/>
                    ဒီးလၢယ ထံၣ်ဘၣ်တၢ်မၤစၢၤယၤ လၢပဲတရီအပူၤအဃိန့ၣ်ယမ့ၢ် ယူာ်ထီၣ်ယစုထီဒါပှၤဖိၣ်ဃဲဒီး,
                    <verse eID="Job.31.21"/>
                    <verse sID="Job.31.22" osisID="Job.31.22"/>
                    မ်ယစုလီၤတဲာ်လၢ ယဖံဘၣ်ခိၣ်, ဒီးယစုဒုၣ်လီၤတဲာ်လၢယစုဆၢန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Job.31.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.23" osisID="Job.31.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအတၢ်မၤဟးဂီၤန့ၣ်မၤပျံၤယၤ, ဒီး လၢအကဟုဒိၣ်အကညီၢ်ထီအဃိန့ၣ် ယမၤတဘူၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.31.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.24" osisID="Job.31.24"/>
                    ယမ့ၢ်ပာ်ထူဧိၤလွဲဧိၤလၢ ယတၢ်မုၢ်လၢ်, ဒီးယမ့ၢ် စံးလၢထူစီ, နမ့ၢ်ယတၢ်သန့ၤယသး,
                    <verse eID="Job.31.24"/>
                    <verse sID="Job.31.25" osisID="Job.31.25"/>
                    ဒီးယမ့ၢ်သးခု လၢယစုလီၢ်ယခီၣ်ခိၣ်အါအဃိ, ဒီးလၢအစုမၤန့ၢ်တ့ၢ် တၢ်အါအဃိ,
                    <verse eID="Job.31.25"/>
                    <verse sID="Job.31.26" osisID="Job.31.26"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ကပီၤထီၣ်န့ၣ်ယမ့ၢ်ကွၢ်တၢ် ကပီၤ, ဒီးလါဖဲအဟးလၢအတၢ်ကပြုၢ်ကပြီၤအပူၤ,-
                    <verse eID="Job.31.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.27" osisID="Job.31.27"/>
                    ဒီးယသးဘၣ်တၢ်ကလံာ်ခူသူၣ်အီၤ, ဒီးယထးခိၣ်မ့ၢ်နၢ မူယစုဒီး,
                    <verse eID="Job.31.27"/>
                    <verse sID="Job.31.28" osisID="Job.31.28"/>
                    အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်စ့ၢ်ကီး တၢ်အၢဘၣ်ဃးဒီးပှၤစံၣ် ညီၣ်ကွီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး,ယကသမၢယွၤ လၢထးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.31.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.29" osisID="Job.31.29"/>
                    ဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အသးဟ့ယၤတဂၤဂၤ, တုၤအတုၤလၢ တၢ်ဟးဂီၤန့ၣ်ယမ့ၢ်သးခု, ဒီးဖဲအဘၣ်တၢ်အၢန့ၣ်ယ မ့ၢ်သူၣ်ဖှံသးညီ
                    <verse eID="Job.31.29"/>
                    <verse sID="Job.31.30" osisID="Job.31.30"/>
                    (မ့ၢ်လံ, ယတဟ့ၣ်ယထးခိၣ်မၤတၢ် ဒဲးဘးဒ်သိးယကဃ့ တၢ်ဆိၣ်အၢကဘၣ်အဝဲဒၣ်အသးသမူန့ၣ်ဘၣ်,)
                    <verse eID="Job.31.30"/>
                    <verse sID="Job.31.31" osisID="Job.31.31"/>
                    ပှၤလၢယဒဲပူၤမ့ၢ်တစံး, မ့ၢ်မတၤကဒုး နဲၣ်ပှၤလၢပတဘျဲးအီၣ်ဘၣ် တဘျီဘျီလၢအတၢ်ညၣ် တဂၤလဲၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.31.31"/>
                    <verse sID="Job.31.32" osisID="Job.31.32"/>
                    (ပှၤတမှံၤတမံဘၣ်လၢ ကျဲပူၤ ဘၣ်, ယအိးထီၣ်ယတြဲၤလၢ ပှၤလဲၤတၢ်ဖိအဂီၢ်လီၤ.)
                    <verse eID="Job.31.32"/>
                    <verse sID="Job.31.33" osisID="Job.31.33"/>
                    ယမ့ၢ်ကျၢၢ်ဘၢယတၢ်ဒဲးဘး ဒ်စီၤအၤဒၣ်အသိး,ယမ့ၢ်ပာ်ခူသူၣ်ယတၢ်ကမၣ်လၢယသးနါပှၢ်အပူၤန့ၣ်ဒီး,-
                    <verse eID="Job.31.33"/>
                    <verse sID="Job.31.34" osisID="Job.31.34"/>
                    မ့ၢ်လၢယပျံၤပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒီး လၢပှၤအဒူၣ်တဖၣ်အတၢ်မၤ တရီတပါယၤအဃိ တုၤယအိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်, ဒီးတ ဟးထီၣ်လၢတြဲၤန့ၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.31.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.35" osisID="Job.31.35"/>
                    အိ, မ်ယွၤဒိကနၣ် ယကလုၢ်တက့ၢ်,ကွၢ်ကွၢ်,ယ လံာ်ဆှိးကတိၤလီၤ. မ်တၢ်သ့တၢ်လၢာ်စံးဆၢယၤတ က့ၢ်.မ်ပှၤလိာ်ကွီၢ်ဒီးယၤကွဲးလံာ် တဘ့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.31.35"/>
                    <verse sID="Job.31.36" osisID="Job.31.36"/>
                    မ့ၢ် မးယကစိာ်အီၤလၢယဖံဘၣ်ခိၣ်, ယကဖၢၣ်ယခိၣ်လၢ အီၤဒ်ခိၣ်သလုးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.31.36"/>
                    <verse sID="Job.31.37" osisID="Job.31.37"/>
                    ယကစံၣ်တဲၤတဲလီၤ အီၤလၢယခါတၢ်အဘျီအတၢ်ဂံၢ်, ဒ်ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်အသိး န့ၣ် ယကသုးဘူးယသးဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.31.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.38" osisID="Job.31.38"/>
                    ယဟီၣ်ခိၣ်အကဝီၤမ့ၢ်ကိးထီၣ်ထီဒါယၤ, ဒီးအထဲၣ် ကျိၤအမဲာ်ထံမ့ၢ်လီၤ,
                    <verse eID="Job.31.38"/>
                    <verse sID="Job.31.39" osisID="Job.31.39"/>
                    ဒီးယမ့ၢ်တဟ့ၣ်စ့ဘၣ်လၢယ အီၣ်အတၤသၣ်, ဒီးယမ့ၢ်ဒုးသံကွံာ်အကစၢ်တဖၣ်ဒီး,-
                    <verse eID="Job.31.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.31.40" osisID="Job.31.40"/>
                    မ်တၤဆှုၣ်တၤမဲ မဲထီၣ်လၢဘုကၠူၣ်အလီၢ်, ဒီးနီၣ်ဧိၤ မံၤဧိၤလၢဘုမုယီၤအလီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.စီၤယိၤဘးအတၢ်ကတိၤလၢာ်လံ.
                    <verse eID="Job.31.40"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.32">
                <title>၃၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.1" osisID="Job.32.1"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်သၢဂၤန့ၣ် စံးဆၢစီၤယိၤဘးန့ၣ်တုာ်ဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်တီဝဲလိၤဝဲလၢအမဲာ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.2" osisID="Job.32.2"/>
                    ဒီးပှၤဘူစးဖိ စီၤဘၤရက့လးအဖိခွါ, ဘၣ်ဃးဒီးစီၤ ရၣ်အဟံၣ်စီၤအလံဟူၤတဂၤအသးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ဝဲလီၤ. အသးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ဘၣ်စီၤယိၤဘးလၢအပာ်တီပာ်လိၤ အသးဒိၣ်န့ၢ် ယွၤတက့ၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Job.32.2"/>
                    <verse sID="Job.32.3" osisID="Job.32.3"/>
                    ဒီးအသးထီၣ်ကဲၤ ထီၣ်ဘၣ် အတံၤအသကိး သၢဂၤလၢအတထံၣ်န့ၢ် ဘၣ်တၢ်စံးဆၢ စီၤယိၤဘးနာ်သက့ဒီး, ပာ်တၢ်က မၣ်လၢစီၤယိၤဘးအလိၤအဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.4" osisID="Job.32.4"/>
                    ဒီးစီၤအလံဟူၤ အိၣ်ခိးတုၤ စီၤယိၤဘးကတိၤတၢ် လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်အသးပှၢ်န့ၢ်အီၤ တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.5" osisID="Job.32.5"/>
                    ဒီးတုၤ စီၤအလံဟူၤ ထံၣ်လၢတၢ်စံးဆၢတအိၣ် ဘၣ်လၢပှၤသၢဂၤအထးခိၣ်ဒီး, အသးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.6" osisID="Job.32.6"/>
                    ဒီးပှၤဘူစးဖိ စီၤဘၤရက့လးအဖိခွါ, စီၤအလံဟူၤ ကတိၤထီၣ်တၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယဲဒၣ်အံၤ ယသးစၢ်ဒံး, ဒီးသုဝဲသ့ၣ်သုသးပှၢ်တ့ၢ်လံ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယပျံၤတၢ်, ဒီးယဒုးနဲၣ်သုလၢယတၢ်သ့ၣ်ညါတဘူၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.32.6"/>
                    <verse sID="Job.32.7" osisID="Job.32.7"/>
                    ယစံး, မုၢ်နံၤတဖၣ်ကတိၤတၢ်, ဒီးနံၣ်အါလါအါကဘိးဘၣ် သ့ၣ်ညါတၢ်ကူၣ်သ့လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.8" osisID="Job.32.8"/>
                    ဘၣ်ဆၣ် ဒီးတၢ်အသးအိၣ်ဝဲလၢပှၤကညီအပူၤ,ဒီး တၢ်သ့တၢ်လၢာ်အသါန့ၣ် ဟ့ၣ်ဝဲအသူၣ်ဆးအသး ဆးလီၤ.
                    <verse eID="Job.32.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.9" osisID="Job.32.9"/>
                    ပှၤအဒိၣ်န့ၣ်ကူၣ်တၢ်သ့တမ့ၢ်ဘၣ်, ဒီးပှၤသူၣ်က့ သးပှၢ်အနၢ်ပၢၢ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.32.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.10" osisID="Job.32.10"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယစံး, ကနၣ်ယကလုၢ်တက့ၢ်.ယက ဒုးနဲၣ်ယတၢ်သ့ၣ်ညါယဲစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Job.32.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.11" osisID="Job.32.11"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယကွၢ်လၢ်သုတၢ်ကတိၤအကျဲ, ဖဲသုဃု တၢ်ကတိၤန့ၣ်ယဒိကနၣ်လံသုတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.11"/>
                    <verse sID="Job.32.12" osisID="Job.32.12"/>
                    ဒီးယဒိက နၣ်သုတၢ်ကတိၤလံ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤစံးဆၢစီၤယိၤ ဘးအတၢ်ကတိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒုးအၢၣ်လီၤအီလီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,တ အိၣ်ဘၣ်လၢသုကျါနီတဂၤဘၣ်,
                    <verse eID="Job.32.12"/>
                    <verse sID="Job.32.13" osisID="Job.32.13"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီးသုကစံး ဘၣ်ဖုး,ပထံၣ်န့ၢ် တၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်လီၤ. ယွၤဆီၣ်လီၤ အီၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကညီဘၣ်.
                    <verse eID="Job.32.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.14" osisID="Job.32.14"/>
                    အဝဲဒၣ် တကတဲာ်ကတီၤဘၣ် အတၢ်ကတိၤထီဒါ ယၤဘၣ်. ဒီးယတစံးဆၢဘၣ်အီၤလၢသုတၢ်ကတိၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.32.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.15" osisID="Job.32.15"/>
                    အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် အသးကတုၤ,တစံးဆၢလၢၤဘၣ်. တၢ်ကတိၤလီၤတူာ်ကွံာ်လၢအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.15"/>
                    <verse sID="Job.32.16" osisID="Job.32.16"/>
                    ယကွၢ်လၢ် အဝဲသ့ၣ်အကျဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တကတိၤဘၣ်တၢ် ဘၣ်.ဆၢထၢၣ်ဝဲ, ဒီးတစံးဆၢလၢၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.32.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.17" osisID="Job.32.17"/>
                    ယကစံးဆၢတၢ်လၢ ယဂီၢ်ဒၣ်ယဲစ့ၢ်ကီး, ယကဒုး နဲၣ်ယတၢ်သ့ၣ်ညါယဲစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Job.32.17"/>
                    <verse sID="Job.32.18" osisID="Job.32.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယပှဲၤ ဒီးတၢ်ကတိၤလီၤ.ယသးလၢယဟၢဖၢပူၤ ထိၣ်ဂဲၤယၤ လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.19" osisID="Job.32.19"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်,ယဟၢဖၢမၤသးဒ် စပံးထံထၢၣ်တၢ်ဖံးလၢ အခိၣ်ထိးတအိၣ်ဘၣ်, ဘူးဒီးအကသ့ၣ်ဖးဝဲဒ်ထၢၣ် တၢ်ဖံးအသီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.20" osisID="Job.32.20"/>
                    ယကကတိၤတၢ် ဒ်သိးယကသါထီၣ်, ယကအဲး ထီၣ်ယထးခိၣ်, ဒီးစံးဆၢတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.32.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.21" osisID="Job.32.21"/>
                    မ်ယသုတကွၢ်မဲာ်ပှၤကညီနီတဂၤတဂ့ၤ. မ်ယသု တလွဲန့ၢ်ပှၤနီတဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.32.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.32.22" osisID="Job.32.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကလွဲတၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ် ယတ သ့ၣ်ညါဘၣ်. ပှၤတ့လီၤယၤကစိာ်ထီၣ်ကွံာ် ဘၣ်ဖုး ယၤချ့သဒံးလီၤ.
                    <verse eID="Job.32.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.33">
                <title>၃၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.1" osisID="Job.33.1"/>
                    မ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, စီၤယိၤဘးဧၢ, ကနၣ်လၢယစံးတၢ်,ဒီး ဒိကနၣ်လၢ်ယတၢ်ကတိၤခဲလၢာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.33.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.2" osisID="Job.33.2"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယအဲးထီၣ်လံယထးခိၣ်လံ, ယပျ့ၤက တိၤလံတၢ်လၢယကိာ်ပူၤလံ.
                    <verse eID="Job.33.2"/>
                    <verse sID="Job.33.3" osisID="Job.33.3"/>
                    ယတၢ်ကတိၤကပာ်ဖျါ ယသးအတၢ်တီတၢ်လိၤ, ဒီးယပျ့ၤကထီၣ်ဖျဲးတၢ်သ့ၣ် ညါလီၤတံၢ်လီၤဆဲးလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.4" osisID="Job.33.4"/>
                    ယွၤအသးတ့လီၤယၤ, ဒီးတၢ်သ့တၢ်လၢာ်အသါန့ၣ် ဒုးမူထီၣ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.4"/>
                    <verse sID="Job.33.5" osisID="Job.33.5"/>
                    နစံးဆၢတၢ်မ့ၢ်သ့ဒီး, ကတဲာ်က တီၤတၢ်လၢယမဲာ်ညါ, ပာ်ဆၢထၢၣ်နသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.33.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.6" osisID="Job.33.6"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယမ့ၢ်နထးခိၣ်လၢယွၤအဂီၢ်လီၤ.ဘၣ်ဆၣ် ဒီးတၢ်တ့စ့ၢ်ကီးယၤလၢကပံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.33.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.7" osisID="Job.33.7"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယမၤပျံၤတၢ်န့ၣ်တမၤပျံၤဘၣ်နၤဘၣ်,ဒီး ယစုတဃၢဘၣ်လၢနလိၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.33.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.8" osisID="Job.33.8"/>
                    မ့ၢ်မး နကတိၤတၢ်လၢယနၢ်ပူၤ, ဒီးယနၢ်ဟူနတၢ် ကတိၤအသီၣ်,
                    <verse eID="Job.33.8"/>
                    <verse sID="Job.33.9" osisID="Job.33.9"/>
                    နစံး, ယကဆှီယဲ, ယတၢ်ကမၣ်တ အိၣ်ဘၣ်, ယစီယဲ,တၢ်အၢတအိၣ်ဘၣ်လၢယပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.33.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.10" osisID="Job.33.10"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်ဃုန့ၢ်အလီၢ်ထီဒါယၤ, ပာ်ယၤလၢ အဒုၣ်အဒါလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.10"/>
                    <verse sID="Job.33.11" osisID="Job.33.11"/>
                    ကျိၤဃာ်ယခီၣ်လၢသိးပူၤ, ပၢၤယ ကျဲခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.33.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.12" osisID="Job.33.12"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, နတတီဘၣ်လၢတၢ်န့ၣ်အဂ့ၢ်ဘၣ်.ယက စံးဆၢနၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤဒိၣ်န့ၢ်ပှၤကညီတက့ၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.33.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.13" osisID="Job.33.13"/>
                    နဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒီးအီၤမ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ,တစံးဆၢဘၣ်လၢအတၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤနီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.33.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.14" osisID="Job.33.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤကတိၤတၢ်တဘျီဒီးခံဘျီတဘျီဘၣ် ဆၣ်ဒီး, ပှၤကညီတတိၢ်န့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.33.14"/>
                    <verse sID="Job.33.15" osisID="Job.33.15"/>
                    လၢတၢ်မံမီၢ်အပူၤ, လၢတၢ်ထံၣ်တၢ်လၢညါခီ လၢမုၢ်နၤ, ဖဲတၢ်မံသပ့ၤ လီၤဘၣ်ပှၤကညီ, ဖဲအမံခ့လၢအလီၢ်မံ အဖီခိၣ်န့ၣ်,-
                    <verse eID="Job.33.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.16" osisID="Job.33.16"/>
                    လီၣ်ဖျါထီၣ်တၢ်လၢပှၤကညီအနၢ်ပူၤ, ဒီးစဲဃာ်ပနီၣ် အတၢ်သိၣ်လိအီၤန့ၣ်,
                    <verse eID="Job.33.16"/>
                    <verse sID="Job.33.17" osisID="Job.33.17"/>
                    ဒ်သိးအကဘိးဃၣ်ကွံာ်ပှၤက ညီလၢအတိာ်တၢ်, ဒီးပာ်တဒၢတၢ်သးထီၣ်ထီအိၣ်ဒီး ပှၤကညီလီၤ.-
                    <verse eID="Job.33.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.18" osisID="Job.33.18"/>
                    တြီကွံာ်အီၤလၢတၢ်ပူၤ, ဒီးတတြီအသးသမူ ဒ်သိး အသုတဟးဂီၤလၢနးတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.19" osisID="Job.33.19"/>
                    သိၣ်ဃီၣ်အီၤလၢ တၢ်ဆိးကဲးလၢအလီၢ်မံပူၤ, ဒီးအ ဃံအါအကွဲအါလၢတၢ်ဆါနးမးလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.19"/>
                    <verse sID="Job.33.20" osisID="Job.33.20"/>
                    ဒီးအသးသမူ န့ၣ်သးဘၣ်အၢကိၣ်, ဒီးအသးန့ၣ်တၢ်အီၣ်ဝံၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Job.33.20"/>
                    <verse sID="Job.33.21" osisID="Job.33.21"/>
                    အဖံးအညၣ်လၢာ်ဝဲ, ဒီးတအိၣ်ဖျါဘၣ်. ဒီးအဃံ လၢအတအိၣ်ဖျါတ့ၢ်ဘၣ်န့ၣ်ထဲးထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.21"/>
                    <verse sID="Job.33.22" osisID="Job.33.22"/>
                    ဒီးအသး သုးဘူးအသးဆူတၢ်ပူၤ, ဒီးအသးသမူန့ၣ်ဆူတၢ်မၤ သံတၢ်တဖၣ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.33.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.23" osisID="Job.33.23"/>
                    တၢ်အကလူးမ့ၢ်အိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီးပှၤကတိၤကျိးတၢ်, ပှၤတဂၤလၢ ပှၤတကထိအကျါ, လၢအကဒုးနဲၣ်ပှၤ ကညီလၢအတၢ်တီတၢ်လိၤန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.33.23"/>
                    <verse sID="Job.33.24" osisID="Job.33.24"/>
                    တၢ်သးကညီၤအီၤ ဒီးကစံး, မၤပူၤမၤဖျဲးအီၤဒ်သိးအသုတလဲၤလီၤဆူတၢ် ပူၤတဂ့ၤ. ယထံၣ်န့ၢ်လံတၢ်မၤပူၤဖျဲးတၢ်လံ.
                    <verse eID="Job.33.24"/>
                    <verse sID="Job.33.25" osisID="Job.33.25"/>
                    အဖံးအညၣ်ကဂ့ၤန့ၢ်ဖိသၣ် အဖံးအညၣ်တက့ၢ်,ကလီၤက့ၤဆူအဖိၣ်သၣ်ခွါထီၣ်အမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Job.33.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.26" osisID="Job.33.26"/>
                    ဘါထုကဖၣ်ယွၤ, ဒီးတၢ်သးကညီၤအီၤ, ဒီးထံၣ်ဘၣ် ယွၤအမဲာ်လၢ အသူၣ်ဖှံအသးညီလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဟ့ၣ်ပှၤကညီလၢအတၢ်တီတၢ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.27" osisID="Job.33.27"/>
                    အုၣ်ထီၣ်တၢ်လၢပှၤကညီအမဲာ်ညါ, ဒီးစံး,ယမၤလံ တၢ်ဒဲးဘးလံဒီး ယဘိးက့ၣ်တၢ်လိၤ, ဒီးတဂိာ်တ သီၣ်ဘၣ်တၢ်ဒီးယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.33.27"/>
                    <verse sID="Job.33.28" osisID="Job.33.28"/>
                    အဝဲဒၣ်မၤပူၤမၤဖျဲးဝဲယသး လၢတၢ်ပူၤ, ဒီးယသးသမူကထံၣ်ဘၣ်တၢ်ကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.29" osisID="Job.33.29"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်ယွၤမၤဝဲခံဘျီ, သၢဘျီဒီး ပှၤကညီ,
                    <verse eID="Job.33.29"/>
                    <verse sID="Job.33.30" osisID="Job.33.30"/>
                    ဒ်သိးအကဒုးဟဲက့ၤအီၤလၢတၢ်ပူၤ, ဒ်သိးအ ကဒုးကပီၤဘၣ်အီၤလၢတၢ်မူအတၢ်ကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.33.31" osisID="Job.33.31"/>
                    နကတိၤတၢ် အလီၢ်မ့ၢ်အိၣ်ဒီး, စံးဆၢယၤ, ကတိၤ တၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဘၣ်ယသးလၢနကဖျါတီ ဖျါလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.33.31"/>
                    <verse sID="Job.33.32" osisID="Job.33.32"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီးကနၣ်ယကလုၢ်, အိၣ်ဘှီၣ် ကလာ်တက့ၢ်. ဒီးယကသိၣ်လိနၤလၢတၢ်ကူၣ်သ့လီၤ.
                    <verse eID="Job.33.32"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.34">
                <title>၃၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.1-Job.34.2" osisID="Job.34.1 Job.34.2"/>
                    ဒီးစီၤအလံဟူၤကတိၤဒံးတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,- ပှၤလၢအ ကူၣ်တၢ်သ့သ့ၣ်ဧၢ, ကနၣ်ယတၢ်ကတိၤတက့ၢ်.ဒီးပှၤ လၢအသ့ၣ်ညါတၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ဒိကနၣ်ယကလုၢ်ကထါ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.34.1-Job.34.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.3" osisID="Job.34.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နၢ်န့ၣ်မၤကွၢ်တၢ်ကတိၤဒ် ကိာ်ပူၤအီၣ် ကွၢ်တၢ်အီၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.34.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.4" osisID="Job.34.4"/>
                    ဃုထၢသကိးတၢ်တီ, သ့ၣ်ညါသကိးတၢ်ဂ့ၤလၢပ ကျါဒၣ်ပဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.34.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.5" osisID="Job.34.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤယိၤဘးစံးဝဲဒၣ်, ယမ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤ, ဒီးယွၤထုးထီၣ်ကွံာ်ယကွီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.34.5"/>
                    <verse sID="Job.34.6" osisID="Job.34.6"/>
                    လၢယကွီၢ်အဂ့ၢ်န့ၣ် တၢ်ပာ်ယၤလၢ ပှၤကတိၤကဘျံးကဘျၣ်လီၤ.ယတၢ် ကမၣ်တအိၣ်ဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပျၢ်တဘ့ၣ်န့ၣ်မၤဆါ ယၤနးမးလီၤ.
                    <verse eID="Job.34.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.7" osisID="Job.34.7"/>
                    ပှၤကညီလၢအလီၤဂာ်စီၤယိၤဘးမ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်, လၢအအီတၢ်တရီတပါဒ်ထံအသိး,
                    <verse eID="Job.34.7"/>
                    <verse sID="Job.34.8" osisID="Job.34.8"/>
                    ဒီးပိာ်ကျဲဒီတံၤဒီ သကိးဒီးပှၤမၤတၢ်အၢ, ဒီးလဲၤဝဲဒီးပှၤကညီတတီတ လိၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.34.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.9" osisID="Job.34.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲဒၣ်, တုၤပှၤမုာ်လၤဝဲလၢယွၤအပူၤ န့ၣ်ဒီး,တဘၣ်ဘျုးဘၣ်ဖှိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.34.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.10" osisID="Job.34.10"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ပှၤအိၣ်ဝဲဒီးအသူၣ်ဆးအသးဆးသ့ၣ် ဧၢ, ကနၣ်ယကလုၢ်တက့ၢ်. မ်တၢ်တတီတလိၤအိၣ် ယံၤဒီးယွၤတက့ၢ်, ဒီးမ်တၢ်အၢတၢ်သီအိၣ်ယံၤဒီးတၢ် သ့တၢ်လၢာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.34.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.11" osisID="Job.34.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကဟ့ၣ်ကၣ်ပှၤကညီဒ်အမၤတၢ်အသိး, ဒီးပှၤကညီကထံၣ်န့ၢ်တၢ်ဒ် အကျဲအကပူၤအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Job.34.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.12" osisID="Job.34.12"/>
                    မ့ၢ်မးယွၤတမၤဘၣ်တၢ်တတီတလိၤဘၣ်, ဒီးတၢ် သ့တၢ်လၢာ်တစံၣ်ညီၣ်ကမၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.34.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.13" osisID="Job.34.13"/>
                    မ့ၢ်မတၤဒုးပၢအီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်တဂၤလဲၣ်, မ့ၢ်မတၤပာ် လီၤတၢ်ခဲလၢာ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.34.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.14" osisID="Job.34.14"/>
                    ယွၤမ့ၢ်ပာ်ဆိကမိၣ်အသး လၢပှၤကညီဒီးထၢဖှိၣ်က့ၤ အသးဒီးအသါလၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.34.14"/>
                    <verse sID="Job.34.15" osisID="Job.34.15"/>
                    ကယဲၢ်တၢ်ဖံး တၢ်ညၣ်ကသံတပူၤဃီ, ဒီးပှၤကညီကကဲက့ၤဟီၣ်ခိၣ် အကမူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.34.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.16" osisID="Job.34.16"/>
                    နသူၣ်ဆးသးဆးမ့ၢ်အိၣ်ဒီး, ကနၣ်တၢ်အံၤ, ဒိက နၣ်ယတၢ်ကတိၤအသီၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.34.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.17" osisID="Job.34.17"/>
                    ပှၤလၢအသးဟ့တၢ်စံၣ်ညီၣ်တီန့ၣ် ကပၢတၢ်စ့ၢ်ကီး ဧါ. ဒီးပှၤအတီတုာ်အလိၤတုာ်န့ၣ်နကပာ်တၢ်ကမၣ် လၢအလိၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.34.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.18" osisID="Job.34.18"/>
                    ပှၤဂ့ၤစံးဘၣ်စီၤပၤလၢအမ့ၢ်ပှၤအၢ, ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ် လၢအမ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤန့ၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.34.18"/>
                    <verse sID="Job.34.19" osisID="Job.34.19"/>
                    ပှၤလၢအတ ကွၢ်မဲာ်ဘၣ်ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်, ဒီးတပာ်ဘၣ်ပှၤထူးပှၤတီၤဂ့ၤ န့ၢ်ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိဘၣ်တဂၤန့ၣ် အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ် လီၤ.(အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤခဲလၢာ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်မၤလၢအစုလီၤ.).
                    <verse eID="Job.34.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.20" osisID="Job.34.20"/>
                    အဝဲသ့ၣ်သံဝဲလၢ တၢ်တစိၢ်ဖိအတီၢ်ပူၤန့ၣ်,ဒီးပှၤဂီၢ် မုၢ်ဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤလၢဖးဖီမုၢ်, ဒီးပူၤကွံာ်လီၤ.ဒီးစု တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, တၢ်စိာ်ထီၣ်ကွံာ်ပှၤအဆူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.34.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.21" osisID="Job.34.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအမဲာ်အိၣ်ဝဲလၢပှၤကညီအကျဲအဖီ ခိၣ်,ဒီးကယဲၢ်အလဲၤတၢ်န့ၣ်ထံၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.34.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.22" osisID="Job.34.22"/>
                    တၢ်ခံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်သံအကဒုမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဖဲပှၤမၤတၢ်အၢ ကပာ်ခူသူၣ်အသးန့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.34.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.23" osisID="Job.34.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပာ်ပှၤကညီယံာ်ယံာ်ဒ်သိး အကဒုးဟဲ က့ၤအီၤဆူတၢ်စံၣ်ညီၣ်အပူၤ လၢယွၤအမဲာ်ညါအလီၢ် တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.34.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.24" osisID="Job.34.24"/>
                    တသံကွၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်, ဒီးမၤလီၤကလဲပှၤအဆူၣ်,ဒီး ပာ်ပှၤဂၤလၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.34.24"/>
                    <verse sID="Job.34.25" osisID="Job.34.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်ညါဝဲ အတၢ်မၤဒီး ဒုးဘၣ်အီၤလၢမုၢ်နၤ ဒ်သိးအကတုၤလၢ တၢ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.34.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.26" osisID="Job.34.26"/>
                    မ့ၢ်အတတီတလိၤဘၣ်ဒီး, ယွၤတီၢ်အီၤလၢပှၤကွၢ် တၢ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Job.34.26"/>
                    <verse sID="Job.34.27" osisID="Job.34.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်ဃၣ်ဒူချၢအ သးလၢအီၤ, ဒီးတဆိကမိၣ်ဘၣ်အကျဲအဂ့ၢ်နီတဘိ ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.34.27"/>
                    <verse sID="Job.34.28" osisID="Job.34.28"/>
                    ဒုးထီၣ်ဘးပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအကိးထီၣ်တၢ်ဆူ အအိၣ်လီၤ. ဒီးယွၤဒိကနၣ်ပှၤဘၣ်နးဘၣ်ဖှီၣ်အဃ့တၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.34.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.29" osisID="Job.34.29"/>
                    တုၤယွၤဒုးအိၣ်ဘှံးတၢ်ဒီး, မ့ၢ်မတၤကမၤကိၢ်တၢ် တဂၤလဲၣ်, ဒီးတုၤအပာ်တဒၢအမဲာ်ဒီး,မ့ၢ်မတၤကွၢ် အီၤတဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်ဘၣ်ဃးဒီး ပှၤတကလုာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,မ့ၢ် ဘၣ်ဃးဒီးပှၤတဂၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, မၤအသးဒ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Job.34.29"/>
                    <verse sID="Job.34.30" osisID="Job.34.30"/>
                    ဒ်သိးပှၤ လီတၢ်ဖိအသုတပၢတၢ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အသုတဘၣ်တၢ် ပျံၤသကွီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.34.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.31" osisID="Job.34.31"/>
                    မ့ၢ်မးပှၤဂ့ၤစံးလၢယွၤ, ယဒိးဘၣ်လံတၢ်လံ,ယတ မၤလၢၤဘၣ် တၢ်တဂ့ၤတဘၣ်ဘၣ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.34.31"/>
                    <verse sID="Job.34.32" osisID="Job.34.32"/>
                    တၢ်လၢ ယတထံၣ်ဘၣ်န့ၣ်သိၣ်လိယၤတက့ၢ်. ယမ့ၢ်မၤတၢ် အၢဒီး, ယတမၤလၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.34.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.33" osisID="Job.34.33"/>
                    ဖဲဒၣ်နသးအဝဲကမၤဆၢတၢ်န့ၣ်ဧါ. နဂ့ၢ်လိာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,နဃုထၢမ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်နၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ယဲဘၣ်. မၤသးဒ် န့ၣ်ဒီးတၢ်လၢနသ့ၣ်ညါန့ၣ်ကတိၤတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.34.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.34" osisID="Job.34.34"/>
                    ပှၤအိၣ်ဒီးအသး, ဒီးပှၤကူၣ်သ့လၢအကနၣ်လံယက လုၢ်န့ၣ်, ကစံးဘၣ်ယၤ,
                    <verse eID="Job.34.34"/>
                    <verse sID="Job.34.35" osisID="Job.34.35"/>
                    စီၤယိၤဘးကတိၤတၢ်လၢအ တၢ်သ့ၣ်ညါတအိၣ်ဘၣ်, ဒီးအတၢ်ကတိၤတအိၣ်ဘၣ် ဒီးတၢ်ကူၣ်သ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.34.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.36" osisID="Job.34.36"/>
                    ယသးအိၣ်လၢ စီၤယိၤဘးကဘၣ်တၢ်မၤကွၢ်အီၤတုၤ အကတၢၢ်, လၢအစံးဆၢတၢ်လၢ ပှၤအၢအဂီၢ်အဃိ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.34.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.34.37" osisID="Job.34.37"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပာ်ဖှိၣ်တၢ်ပူထီၣ်လၢ အတၢ်ဒဲးဘးအ ဖီခိၣ်, ဒဲထီၣ်အစုလၢပကျါ, ဒီးမၤအါထီၣ်အတၢ်က တိၤထီဒါယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.34.37"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.35">
                <title>၃၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.35.1-Job.35.2" osisID="Job.35.1 Job.35.2"/>
                    ဒီးစီၤအလံဟူၤ ကတိၤဒံးတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,-နစံးလၢ ယတၢ်တီတၢ်လိၤဒိၣ်န့ၢ် ယွၤအတၢ်တီတၢ်လိၤတက့ၢ် န့ၣ်နဆိကမိၣ်လၢအဂ့ၤအဘၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ
                    <verse eID="Job.35.1-Job.35.2"/>
                    <verse sID="Job.35.3" osisID="Job.35.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နစံး,နကဘၣ်ဘျုးဘၣ်ဖှိၣ်လၢမနုၤလဲၣ်. ယမ့ၢ်တမၤ ဘၣ်တၢ်ဒဲးဘးဒီး ယကဘၣ်ဘျုးမနုၤလဲၣ်. ယကစံးဆၢနၤဒီး နတံၤနသကိးအိၣ်ဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.35.3"/>
                    <verse sID="Job.35.4" osisID="Job.35.4"/>
                    <verse eID="Job.35.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.35.5" osisID="Job.35.5"/>
                    ကွၢ်ထီၣ်ဆူမူခိၣ်, ဒီးထံၣ်တၢ်တက့ၢ်. ကွၢ်မူကပိာ် လိၤလၢအထီန့ၢ်နၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.35.5"/>
                    <verse sID="Job.35.6" osisID="Job.35.6"/>
                    နမ့ၢ်မၤတၢ်ဒဲးဘးဒီး,နမၤ ဘၣ်အီၤလၢမနုၤလဲၣ်.ဒီးနတၢ်ကမၣ်မ့ၢ်အါထီၣ်ဒီး, န မၤဘၣ်အီၤလၢမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.35.6"/>
                    <verse sID="Job.35.7" osisID="Job.35.7"/>
                    နမ့ၢ်တီမ့ၢ်လိၤဒီး, နဟ့ၣ်အီၤ လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်. ဒီးယွၤဒိးန့ၢ်လၢနစုပူၤလၢမနုၤတ မံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.35.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.35.8" osisID="Job.35.8"/>
                    နတၢ်တတီတလိၤ ကမၤအၢထဲ ပှၤကညီဒ်နၤအ သိးန့ၣ်, ဒီးနတၢ်တီတၢ်လိၤကဟ့ၣ်ဘျုးထဲပှၤကညီဖိ လီၤ.
                    <verse eID="Job.35.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.35.9" osisID="Job.35.9"/>
                    ပှၤကိးထီၣ်လၢ ပှၤမၤအၢမၤသီတၢ်လၢအအါအဃိ, ဒီးဃ့ကညးတၢ်လၢ ပှၤအဆူၣ်အစုအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Job.35.9"/>
                    <verse sID="Job.35.10" osisID="Job.35.10"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီးယွၤလၢအတ့ယၤ, လၢအဟ့ၣ်လီၤတၢ်သးဝံၣ် လၢမုၢ်နၤတဂၤန့ၣ်မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်န့ၣ်, ပှၤတစံးဘၣ်နီ တဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.35.10"/>
                    <verse sID="Job.35.11" osisID="Job.35.11"/>
                    အဝဲဒၣ်သိၣ်လိပှၤ အါန့ၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အဆၣ် ဖိကီၢ်ဖိတက့ၢ်, ဒီးဒုးကူၣ်သ့ပှၤအါန့ၢ် ထိၣ်ဧိၤလံၣ်ဧိၤ လၢမူကပိာ်လိၤန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.35.11"/>
                    <verse sID="Job.35.12" osisID="Job.35.12"/>
                    ဖဲန့ၣ်ပှၤကိးထီၣ်, ဒီးတၢ်တစံးဆၢဘၣ်တၢ်ဘၣ်,မ့ၢ်လၢပှၤတတီတလိၤပာ်ထီၣ်ထီအသးအဃိန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Job.35.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.35.13" osisID="Job.35.13"/>
                    မ့ၢ်မးယွၤတကနၣ်ဘၣ် တၢ်ကလီကလီဘၣ်, ဒီးတၢ် သ့တၢ်လၢာ်တပးကဲဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.35.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.35.14" osisID="Job.35.14"/>
                    နစံးလၢနတထံၣ်ဘၣ်အီၤဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်တီ အိၣ်ဝဲလၢအမဲာ်ညါလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ကွၢ်လၢ်အ ကျဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.35.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.35.15" osisID="Job.35.15"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ တအိၣ်သကိးဘၣ်လၢ အသးထီၣ် ဘၣ်, ဒီးတပာ်သ့ၣ်ညါအသးလၢတၢ်ကမၣ်လီၤတံၢ် လီၤဆဲးဘၣ်အဃိဒီး,
                    <verse eID="Job.35.15"/>
                    <verse sID="Job.35.16" osisID="Job.35.16"/>
                    စီၤယိၤဘးအဲးထီၣ်အထးခိၣ်က လီကလီ, ဒီးမၤအါထီၣ်တၢ်ကတိၤလၢအတအိၣ်ဘၣ် ဒီး တၢ်သ့ၣ်ညါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.35.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.36">
                <title>၃၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.1-Job.36.2" osisID="Job.36.1 Job.36.2"/>
                    ဒီးစီၤအလံဟူၤကတိၤဒံးတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,-ပျဲယၤတ စိၢ်, ဒီးယကဒုးနဲၣ်နၤလၢတၢ်ကတိၤအိၣ်ဒံးလၢယွၤအ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.1-Job.36.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.3" osisID="Job.36.3"/>
                    ယကဟဲစိာ် ယတၢ်သ့ၣ်ညါလၢအယံၤ, ဒီးယက ပာ်တီပာ်လိၤပှၤလၢအတ့ယၤတဂၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.4" osisID="Job.36.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတၢ်ကတိၤတမ့ၢ်ဘၣ် တၢ်ကဘျံး ကဘျၣ်လ့ၤတက့ၤဘၣ်. ပှၤလၢအတၢ်သ့ၣ်ညါလၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်တဂၤအံၤအိၣ်ဝဲဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.5" osisID="Job.36.5"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယွၤမ့ၢ်တၢ်အဒိၣ်အထီ, ဒီးတမၤတရီတ ပါဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. ဒိၣ်ဝဲလၢ အသးသ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ် တၢ်, ဒီးလၢတၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.6" osisID="Job.36.6"/>
                    တဒုးမူဘၣ် ပှၤတတီတလိၤဘၣ်, မ့မ့ၢ်စံၣ်ညီၣ်တီ ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.7" osisID="Job.36.7"/>
                    တသုးကွံာ်ဘၣ်အမဲာ်လၢ ပှၤတီပှၤလိၤအလိၤဘၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲဒီးစီၤပၤတဖၣ်လၢအလီၢ်ပစိာ်အဖီခိၣ်, ဒီးဒုး အိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤအီၤ လီၤထူလီၤယိာ်, ဒီးပာ်ထီၣ်ထီ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.8" osisID="Job.36.8"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်မ့ၢ်ဘၣ်တၢ်စၢဃာ်အီၤလၢ ထးသွဲ,ဒီးမ့ၢ် ဘၣ်တၢ်စၢဃာ်အီၤလၢတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အပျံၤဒီး,
                    <verse eID="Job.36.8"/>
                    <verse sID="Job.36.9" osisID="Job.36.9"/>
                    ဒုးနဲၣ် အီၤလၢအမၤတၢ်, ဒီးအမၤကမၣ်တၢ်လၢအမ့ၢ်အဒိၣ် အအါလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.10" osisID="Job.36.10"/>
                    ဒီးအိးထီၣ်အဝဲသ့ၣ်အနၢ်ပူၤလၢသိၣ်လိတၢ်အဂီၢ်, ဒီး မၤလိာ်ဝဲလၢအဟဲက့ၤကဒါက့ၤလၢတၢ်မၤအၢန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.11" osisID="Job.36.11"/>
                    မ့ၢ်ဒိကနၣ်တၢ်, ဒီးမၤအတၢ်ဒီး, ကအိၣ်ဝဲအမုၢ်နံၤ မုၢ်နၤတဖၣ်လၢတၢ်ဂ့ၤအပူၤ, ဒီးအနံၣ်အလါလၢတၢ် မုာ်လၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.12" osisID="Job.36.12"/>
                    မ့ၢ်တဒိကနၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဒီး, ကဟးဂီၤလၢပှၤအစု ကဝဲၤ, ဒီးတအိၣ်ဘၣ်ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါဒီး,ကသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.13" osisID="Job.36.13"/>
                    ပှၤလၢအလီတၢ် လၢအသးကံၢ်ပူၤ, ပာ်ဖှိၣ်တၢ်သး ထီၣ်,တုၤတၢ်စၢဃာ်အီၤဒီး,တကိးထီၣ်ဘၣ်ယွၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.36.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.14" osisID="Job.36.14"/>
                    သံဝဲလၢအဖိၣ်သၣ်ခွါဒံးအဖၢမုၢ်န့ၣ်ဒီး မူဝဲလၢပှၤ မၤတၢ်သးဘၣ်အၢအကျါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.15" osisID="Job.36.15"/>
                    တုၤပှၤဘၣ်နးဘၣ်ဖှီၣ်န့ၣ်ဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤဒီး, ယွၤ မၤပူၤမၤဖျဲးအီၤ, ဒီးတုၤအဘၣ်တၢ်ကီတၢ်ခဲဒီး, အိးထီၣ် အနၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.16" osisID="Job.36.16"/>
                    မ့ၢ်မးအသါကဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်နၤ လၢအလီၢ်အံၣ်ဆူ အလီၢ်လဲၢ်,ဖဲအလီၢ်အံၣ်တအိၣ်ဘၣ်,ဒီးတၢ်လၢအအိၣ် လၢနစီၢ်နီၤခိၣ်န့ၣ်ကပှဲၤဒီးသိလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.17" osisID="Job.36.17"/>
                    မ့မ့ၢ်နပှဲၤဒီးပှၤအၢ အတၢ်စံၣ်ညီၣ်, ဒီးတၢ်တီဒီးတၢ် စံၣ်ညီၣ်ဟံးဃာ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.18" osisID="Job.36.18"/>
                    မ့ၢ်တၢ်သးထီၣ်အိၣ်ဝဲအဃိဒီး, ကစိာ်ထီၣ်ကွံာ်ဘၣ် ဖုးနၤလၢအတီၢ်တၢ်, ဒီးတၢ်မၤပူၤမၤဖျဲးဖးဒိၣ်မၤထူၣ် ဖျဲးနၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.36.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.19" osisID="Job.36.19"/>
                    ကပးကဲနစုလီၢ်နခီၣ်ခိၣ်ဧါ.ထူဧိၤလွဲဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အ ထူးအတီၤအဒိၣ်အအါခဲလၢာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,တပးကဲဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.36.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.20" osisID="Job.36.20"/>
                    ကွၢ်လၢ်မုၢ်နၤအကျဲဖဲ ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ် အီၤလၢအလီၢ်အပူၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Job.36.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.21" osisID="Job.36.21"/>
                    ပလီၢ်နသးတက့ၢ်. ကွၢ်မဲာ်တၢ်အၢတဂ့ၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဃုထၢအဝဲန့ၣ်အါန့ၢ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.22" osisID="Job.36.22"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယွၤပာ်ထီၣ်ထီအသးလၢအစိအကမီၤလီၤ. မ့ၢ်မတၤသိၣ်လိတၢ်ဒ်အဝဲဒၣ်အသိးန့ၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.36.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.23" osisID="Job.36.23"/>
                    မ့ၢ်မတၤပာ်လီၤအကျဲလၢအဂီၢ်န့ၣ်တဂၤလဲၣ်. ဒီးမ့ၢ် မတၤကစံး, နမၤတၢ်အၢန့ၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.36.23"/>
                    <verse sID="Job.36.24" osisID="Job.36.24"/>
                    သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ် က့ၤလၢနဘၣ်ပာ်ဒိၣ်အတၢ်မၤလၢ ပှၤကညီကွၢ်ဝဲတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Job.36.24"/>
                    <verse sID="Job.36.25" osisID="Job.36.25"/>
                    ပှၤခဲလၢာ်ထံၣ်အီၤ, ပှၤကညီထံၣ်ဘၣ်ဝဲလၢအ ယံၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.26" osisID="Job.36.26"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်,ယွၤမ့ၢ်တၢ်အဒိၣ်အထီ, ဒီးပတသ့ၣ်ညါဘၣ် အီၤဘၣ်, ဒီးပဃုကွၢ်အနံၣ်အလါအတၢ်ဂံၢ်တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.36.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.27" osisID="Job.36.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထုးထီၣ်ထံလီၤစီၤအဖျၢၣ်တဖၣ်,ဒီးတၢ် ဟဲစူၤဒ်ဘှ့ၣ်အသိး,
                    <verse eID="Job.36.27"/>
                    <verse sID="Job.36.28" osisID="Job.36.28"/>
                    လၢတၢ်အၢၣ်ဒုးလီၤစီၤ, လီၤစီၤဝဲ လၢပှၤကညီအလိၤအါအါကလဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.29" osisID="Job.36.29"/>
                    အတၢ်အၢၣ်သလၣ်ထီၣ်အသးဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်, အဒဲအ သီၣ်မ့ၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ပှၤနၢ်ကပၢၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.36.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.30" osisID="Job.36.30"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, သလၣ်ထီၣ်အတၢ်ကပီၤလၢအလိၤ,ဒီးလုၣ် ဘၢပီၣ်လဲၣ်အခံဒးလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.31" osisID="Job.36.31"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံၣ်ညီၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအီၤ, ဟ့ၣ်လီၤတၢ် အီၣ်အါအါကလဲာ်လၢအီၤစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Job.36.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.36.32" osisID="Job.36.32"/>
                    ကျၢၢ်ဘၢအစုညါသး လၢလီဝၢ်ဒံး, မၤလိာ်ဝဲဖဲအ ကဖျးတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.32"/>
                    <verse sID="Job.36.33" osisID="Job.36.33"/>
                    အတၢ်သီၣ်ဒိၣ် ဒုးနဲၣ်ဝဲအဂ့ၢ်,ဒီးဂီၤဖံး တဖၣ်စ့ၢ်ကီးလၢအဟဲထီၣ်အဂ့ၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.36.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.37">
                <title>၃၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.1" osisID="Job.37.1"/>
                    ယသးကနိးကစုာ်လၢတၢ်န့ၣ်အဃိ, ဒီးသုးကွံာ်အ လီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.37.1"/>
                    <verse sID="Job.37.2" osisID="Job.37.2"/>
                    ကနၣ်ဒီးကနၣ်အကလုၢ်သီၣ်, ဒီးအသီၣ် လၢအဟးထီၣ်လၢအထးခိၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.37.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.3" osisID="Job.37.3"/>
                    ပျၢ်ဝဲလၢမူခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါအဖီလာ်, ဒီးအတၢ်ကပီၤ ဆူဟီၣ်ခိၣ်အကတၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.37.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.4" osisID="Job.37.4"/>
                    လၢအလီၢ်ခံန့ၣ် တၢ်သီၣ်ထီၣ်, ဒုးလီသီၣ်ထီၣ်လၢ အကလုၢ်ကညီၢ်, ဒီးတုၤအသီၣ်ဟူထီၣ်ဒီး,တၢ်တတြီ ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Job.37.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.5" osisID="Job.37.5"/>
                    ယွၤဒုးလီသီၣ်လၢအကလုၢ်လီၤလး, မၤတၢ်အဒိၣ် အထီတဖၣ်လၢပနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.37.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.6" osisID="Job.37.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးလၢမူခိၣ်ဖီ, ဒီးလၢတၢ်စူၤသဖှံ,ဒီး လၢတၢ်စူၤဃဲမုၢ်ဘၣ်ဃးဒီးအဂံၢ်အဘါန့ၣ်, အိၣ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.37.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.7" osisID="Job.37.7"/>
                    စဲဃာ်ပှၤကိးအဂၤဒဲးအစု, ဒ်သိးကယဲၢ်ပှၤလၢအတ့ လီၤဝဲခဲလၢာ်န့ၣ်ကသ့ၣ်ညါတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.37.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.8" osisID="Job.37.8"/>
                    ဒီးဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိ လဲၤနုာ်လၢတၢ်အိပူၤ, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိး ဝဲလၢအလီၢ်ပူၤတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.37.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.9" osisID="Job.37.9"/>
                    ကလံၤသဝံးဟဲထီၣ်လၢကလံၤထံးလၢအဒၢးပူၤ, ဒီး တၢ်ဂိၢ်လၢကလံၤစိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.37.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.10" osisID="Job.37.10"/>
                    ထံကိၢ်လိၣ်ကဲထီၣ် လၢယွၤအသါ, ဒီးထံလဲၢ်ဘၣ် တၢ်မၤအံၣ်လီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.37.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.11" osisID="Job.37.11"/>
                    အဝဲဒၣ်ဒုးစိာ်ထီၣ် တၢ်အၢၣ်တီၣ်လၢတၢ်စီၣ်, ဒီးသ လၣ်ထီၣ်အလီဝၢ်ဒံးအတၢ်အၢၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.37.11"/>
                    <verse sID="Job.37.12" osisID="Job.37.12"/>
                    ဒီးဃၣ်အ သးလၢအတၢ်ကူၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးအကမၤအီၤဖဲဒၣ်အမၤလိာ်အီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.37.12"/>
                    <verse sID="Job.37.13" osisID="Job.37.13"/>
                    လၢနီၣ်တီၢ်အ အဂီၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,လၢဟီၣ်ခိၣ်အဂီၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢတၢ်သးကညီၤ အဂီၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒုးဟဲဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.37.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.14" osisID="Job.37.14"/>
                    ဒိကနၣ်တၢ်အံၤတက့ၢ်, စီၤယိၤဘးဧၢ, ဆၢထၢၣ် ဒီးဆိကမိၣ်ယွၤအမၤလီၤလးတၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.37.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.15" osisID="Job.37.15"/>
                    ယွၤကတဲာ်ကတီၤအီၤ, ဒီးဒုးကပီၤထီၣ်အတၢ်အၢၣ် ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်နသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.37.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.16" osisID="Job.37.16"/>
                    တၢ်အၢၣ်လီၤစဲၤဝ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ပှၤလၢအတၢ်သ့ၣ် ညါလၢပှဲၤတဂၤ အတၢ်မၤလီၤလးန့ၣ်နသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီး ဧါ.
                    <verse eID="Job.37.16"/>
                    <verse sID="Job.37.17" osisID="Job.37.17"/>
                    တုၤအဒုးအိၣ်ဘှံးဟီၣ်ခိၣ်လၢကလံၤထံးအကလံၤ ဒီး,နကူနသိးလၢၤဝဲဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်နသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.37.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.18" osisID="Job.37.18"/>
                    မူကပိာ်လိၤကျၢၤဝဲဒ် မဲာ်ထံကလၤသိအသးအသိး န့ၣ် နသလၣ်ထီၣ်ဃုာ်အီၤဒီးအဝဲဒၣ်န့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.37.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.19" osisID="Job.37.19"/>
                    ပကစံးဘၣ်အီၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်သိၣ်လိပှၤတက့ၢ်. ပ ကတိၤတၢ်တသ့ဘၣ်လၢတၢ်ခံးအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Job.37.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.20" osisID="Job.37.20"/>
                    ပှၤကစံးဘၣ်အီၤလၢ ယကတိၤတၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ပှၤမ့ၢ် ကတိၤတၢ်ဒီး, တၢ်ကမၤဟးဂီၤကွံာ်အီၤသပှၢ်တၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.37.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.21" osisID="Job.37.21"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤပှၤတထံၣ်ဘၣ် တၢ်ကပီၤအကပြုၢ်က ကပြီၤလၢမူကပိာ်လိၤဘၣ်.မ့မ့ၢ်, ကလံၤလဲၤပူၤကွံာ်ဝဲ, ဒီးမၤကဆှီထီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.37.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.22" osisID="Job.37.22"/>
                    တၢ်လီၤဂာ် ထူဧိၤလွဲဧိၤဟဲဝဲလၢကလံၤစိးတခီ,တၢ် ကဟုကညီၢ်လၢအမၤပျံၤတၢ်အိၣ်ဝဲဒီးယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.37.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.37.23" osisID="Job.37.23"/>
                    တၢ်လၢယွၤန့ၣ် ပထံၣ်န့ၢ်အီၤတသ့ဘၣ်. ဒီးအစိဒိၣ် အကမီၤထီ, ဒီးစံၣ်ညီၣ်တီ, ဒီးတီတုာ်လိၤတုာ်,ဒီးတ မၤအၢမၤသီဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.37.23"/>
                    <verse sID="Job.37.24" osisID="Job.37.24"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤကညီပျံၤ အီၤလီၤ. ဒီးယွၤတကွၢ်မဲာ်ဘၣ်ပှၤလၢအသးကူၣ်တၢ် သ့န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.37.24"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.38">
                <title>၃၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.1" osisID="Job.38.1"/>
                    ဒီးယွၤစံးဆၢစီၤယိၤဘးလၢကလံၤသဝံးအပူၤ,ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်,
                    <verse eID="Job.38.1"/>
                    <verse sID="Job.38.2" osisID="Job.38.2"/>
                    ပှၤလၢအမၤခံးလီၤ တၢ်ကူၣ်လၢတၢ်ကတိၤတ အိၣ်ဘၣ်ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါန့ၣ် မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.2"/>
                    <verse sID="Job.38.3" osisID="Job.38.3"/>
                    ကံၢ် တူာ်နယီၢ်ဒ့ဒ်ပှၤပိာ်ခွါအသိးန့ၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤယကသံ ကွၢ်နၤ,ဒီးဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.38.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.4" osisID="Job.38.4"/>
                    ဖဲယပာ်လီၤဟီၣ်ခိၣ်အခီၣ်ထံးန့ၣ်ဒီး, နအိၣ်ဖဲလဲၣ်, နမ့ၢ်သ့ၣ်ညါဒီး,စံးဘၣ်ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.38.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.5" osisID="Job.38.5"/>
                    မ့ၢ်မတၤပာ်နီၣ်ထိၣ်တၢ်တဂၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, န သ့ၣ်ညါလီၤ.ဒီးမ့ၢ်မတၤစၢၢ်ပျံၤလၢအဖီခိၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.5"/>
                    <verse sID="Job.38.6" osisID="Job.38.6"/>
                    အခီၣ်ထံးအိၣ်ဝဲလၢ မနုၤတမံၤအဖီခိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.6"/>
                    <verse sID="Job.38.7" osisID="Job.38.7"/>
                    တုၤ ဆၣ် တူၢ်ဂီၤတဖၣ်သးဝံၣ်တၢ်တပူၤဃီ, ဒီးယွၤအဖိခွါ ခဲလၢာ်ကိးထီၣ်တၢ်လၢအသူၣ်ဖှံအသးညီဒီး, မ့ၢ်မတၤ ပာ်လၢၢ်လၢအနၢၣ်အခီၣ်ထံးတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.8" osisID="Job.38.8"/>
                    ဒီးတုၤပီၣ်လဲၣ် ဘၢၣ်ဖျိတၢ်ဒ်အဟဲလၢဒၢလီၢ်ပူၤအ သိးန့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်မတၤကးတံာ်ဃာ်အီၤလၢ တြဲၤတဂၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.8"/>
                    <verse sID="Job.38.9" osisID="Job.38.9"/>
                    ဖဲယပာ်တၢ်အၢၣ်လၢအကူအသိးအဂီၢ်, ဒီးတၢ် ခံးသူလၢတၢ်ယီၢ်တကိးဘံဃာ်အီၤအဂီၢ်,
                    <verse eID="Job.38.9"/>
                    <verse sID="Job.38.10" osisID="Job.38.10"/>
                    ဖဲယထိၣ် နီၣ်အသရ့ၤ, ဒီးပာ်နီၣ်ဘိဒီးတြဲၤတဖၣ်,
                    <verse eID="Job.38.10"/>
                    <verse sID="Job.38.11" osisID="Job.38.11"/>
                    ဒီးစံး, တုၤ အံၤနကဟဲ, ဒီးလၢန့ၣ်အမဲာ်ညါနတဟဲလၢၤဘၣ်,ဒီး ဖဲအံၤနလပီပာ်ကဖိအသးတဖၣ်ဘၣ်အိၣ်ကတီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.38.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.12" osisID="Job.38.12"/>
                    လၢနမုၢ်နံၤမုၢ်နၤအတီၢ်ပူၤန့ၣ် နမၤလိာ်မုၢ်ဂီၤ,နဒုး သ့ၣ်ညါမုၢ်ဆ့ၣ်အလီၢ်,
                    <verse eID="Job.38.12"/>
                    <verse sID="Job.38.13" osisID="Job.38.13"/>
                    ဒ်သိးအကဟံးဃာ်ဟီၣ်ခိၣ်အ သနၢၣ်တဖၣ်, ဒီးတြူၤကွံာ်ပှၤတတီတလိၤလၢအပူၤစ့ၢ်ကီးဧါ,
                    <verse eID="Job.38.13"/>
                    <verse sID="Job.38.14" osisID="Job.38.14"/>
                    -တလ့ၣ်အသး ဒ်တၢ်စဲဃာ်ပနီၣ်လၢကပံာ် ဆှိၣ်အလိၤအသိးန့ၣ်, ဒီးတၢ်ဖျါကပြုၢ်ဒ်တၢ်အကူအ သိးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.38.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.15" osisID="Job.38.15"/>
                    ဒီးတၢ်တြီကွံာ်တၢ်ကပီၤလၢ ပှၤတတီတလိၤအအိၣ်, ဒီးအစုထီၣ်ထီန့ၣ်ဘၣ်ကၢ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Job.38.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.16" osisID="Job.38.16"/>
                    နလဲၤနုာ်လၢ ပီၣ်လဲၣ်အအိပူၤဧါ. ဒီးနလဲၤတၢ်လၢ တၢ်ယိာ်အခံဒးဧါ.
                    <verse eID="Job.38.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.17" osisID="Job.38.17"/>
                    တၢ်အိးထီၣ်တၢ်သံအတြဲၤလၢနဂီၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးန ထံၣ်ဘၣ်တၢ်သံအကဒုအတြဲၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.38.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.18" osisID="Job.38.18"/>
                    ဟီၣ်ခိၣ်မ့ၢ်ဆံးလဲၢ်လဲၣ်န့ၣ် နသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ,နမ့ၢ် သ့ၣ်ညါဒီးစံးဘၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.38.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.19" osisID="Job.38.19"/>
                    ဒ်သိးနကဆှၢအီၤဆူအလီၢ်, ဒီးဒ်သိးနကသ့ၣ်ညါ ကျဲဆူအဟံၣ်န့ၣ်ဒီး, ကျဲလဲၤပၢၢ်လၢတၢ်ကပီၤအိၣ်ဝဲ ဆိးဝဲအလီၢ်န့ၣ်အိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.19"/>
                    <verse sID="Job.38.20" osisID="Job.38.20"/>
                    ဒီးတၢ်ခံးအလီၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အ အိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.21" osisID="Job.38.21"/>
                    အကတီၢ်ဖဲန့ၣ်မ့ၢ်နအိၣ်ဖျဲၣ်, ဒီးမ့ၢ်နမုၢ်နံၤမုၢ်နၤအိၣ် အါဒီး, နသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.38.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.22" osisID="Job.38.22"/>
                    နလဲၤနုာ်လံလၢမူခိၣ်ဖီအတၢ်ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်,ဒီးနထံၣ် ဘၣ်လံသူၣ်အတၢ်ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်,
                    <verse eID="Job.38.22"/>
                    <verse sID="Job.38.23" osisID="Job.38.23"/>
                    လၢယပာ်ဖှိၣ်လၢ တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤအကတီၢ်အဂီၢ်, လၢတၢ်ဒုးတၢ်ယၤဒီး ဒုးသုးအမုၢ်တနံၤအဂီၢ်န့ၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.38.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.24" osisID="Job.38.24"/>
                    တၢ်ကပီၤဖးဒ့ထီၣ်အသးဒ်လဲၣ်, ကျဲဖဲကလံၤမုၢ်ထီၣ် သလၣ်ထီၣ်အသးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢမ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.25" osisID="Job.38.25"/>
                    ဒ်သိးအကဒုးဟဲစူၤတၢ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢဖဲပှၤကညီတ အိၣ်ဘၣ်, လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢဖဲပှၤကညီတအိၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Job.38.25"/>
                    <verse sID="Job.38.26" osisID="Job.38.26"/>
                    ဒီး ဒ်သိးအကဒုးဘျဲးအီတၢ် အိၣ်သယုၢ်, ဒီးတၢ်သူထီၣ် ဃ့ထီၣ်အလီၢ်, ဒီးဒုးမဲထီၣ်သ့ၣ်ဖိန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Job.38.26"/>
                    <verse sID="Job.38.27" osisID="Job.38.27"/>
                    မ့ၢ်မတၤမၤ ထံကျိလၢထံလုၣ်ဘၢတၢ်အဂီၢ်, ဒီးကျဲလၢလီဝၢ်အဒံး အဂီၢ်န့ၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.27"/>
                    <verse sID="Job.38.28" osisID="Job.38.28"/>
                    တၢ်စူၤန့ၣ်မ့ၢ်အအိၣ်ဒီး အပၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးမ့ၢ်မတၤမၤလိၣ်ထီၣ်ပစီၤထံအတၢ်လီၤစီၤအဖျၢၣ်တဂၤလဲၣ်.-
                    <verse eID="Job.38.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.29" osisID="Job.38.29"/>
                    ထံလီၤသကၤဟဲထီၣ်လၢမတၤအဒၢလီၢ်ပူၤလဲၣ်. နါဝာ် လၢမူခိၣ်န့ၣ်မ့ၢ်မတၤမၤလိၣ်ထီၣ်အီၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.30" osisID="Job.38.30"/>
                    ထံအိၣ်ခူသူၣ်ဒ် တၢ်ကျၢၢ်ဘၢအီၤလၢလၢၢ်အသိး, ဒီးတၢ်ယိာ်အထံဖံးခိၣ်လီၤသကၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.38.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.31" osisID="Job.38.31"/>
                    နစၢထီၣ်ဆၣ်ဒၢမုၢ်အတၢ်ခုၣ်တၢ်မုာ်, ဒီးနဃ့ၣ်လီၤ ဆၣ်ယိးမါအယီၢ်တကိးဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.38.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.32" osisID="Job.38.32"/>
                    နဒုးဟဲထီၣ်နံးခးအဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤလၢ အဆၢတကတီၢ် န့ၣ်ဘၣ်ကသ့ဧါ. နဆှၢဆၣ်ကဆီအိၣ်ဒီးအဖိဘၣ်က သ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.38.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.33" osisID="Job.38.33"/>
                    တၢ်မၤလိာ်တဖၣ်လၢ မူခိၣ်တိၢ်န့ၢ်ဝဲန့ၣ်နသ့ၣ်ညါစ့ၢ် ကီးဧါ. အဝဲသ့ၣ်ပၢတၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအံၤနပာ်ဂၢၢ်ပာ် ကျၢၤသ့စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.38.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.34" osisID="Job.38.34"/>
                    နထုထီၣ် နကလုၢ်ဆူတၢ်အၢၣ် ဒ်သိးထံအါကလုၣ် ဘၢနၤဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.38.34"/>
                    <verse sID="Job.38.35" osisID="Job.38.35"/>
                    နပျၢ်လီဝၢ်အဒံး ဒ်သိးအကလဲၤ တၢ်, ဒီးစံးလၢနၤ, ကွၢ်ကွၢ်ပှၤလီၤန့ၣ်,ဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.38.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.36" osisID="Job.38.36"/>
                    မ့ၢ်မတၤပာ်တၢ်ကူၣ်သ့လၢပသအိပူၤတဂၤလဲၣ်. ဒီး မ့ၢ်မတၤဟ့ၣ်ပသးနၢ်ပၢၢ်တၢ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.37" osisID="Job.38.37"/>
                    မ့ၢ်မတၤဂံၢ် တၢ်အၢၣ်လၢအတၢ်ကူၣ်သ့ကသ့တဂၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.37"/>
                    <verse sID="Job.38.38" osisID="Job.38.38"/>
                    တုၤဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်ကဲထီၣ်ကပံာ်, ဒီးဟီၣ် ခိၣ်တလိၣ်တလိၣ် စဲဘူးလိာ်အသးဒီး, မ့ၢ်မတၤလူ လီၤထံလၢမူခိၣ်အထံဒၢတၢ်ဖံးအပူၤသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.39" osisID="Job.38.39"/>
                    တုၤအကိာ်လီၤလၢအအိပူၤ, ဒီးအိၣ်ခိးတၢ်လၢသ ဃာ်ကျါဒီး,နကလူတၢ်ဂုာ်န့ၢ်လၢခ့ယုၢ်အဂီၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ. နကဒုးအီၣ်ဘျဲးအီၣ်ခ့ယုၢ်ဖိစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.38.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.38.40" osisID="Job.38.40"/>
                    တုၤအဖိကိးထီၣ်ယွၤန့ၣ်, ဒီးဟးဝ့ၤဝီၤတၢ်လၢတၢ် အီၣ်တအိၣ်ဘၣ်အဃိဒီး, မ့ၢ်မတၤကတဲာ်ကတီၤစိး ဝၣ်ဃိးအတၢ်အီၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.38.40"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.39">
                <title>၃၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.39.1" osisID="Job.39.1"/>
                    အဆၢအကတီၢ်ဖဲ လၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤအမဲာ်တဲးလဲးမံၤဖှံ လီၤန့ၣ်နသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးဖဲတၤယုၢ်မိၢ်ဖှံလီၤအဖိ န့ၣ်နတိၢ်န့ၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.39.1"/>
                    <verse sID="Job.39.2" osisID="Job.39.2"/>
                    လါတဖၣ်အတၢ်ဂံၢ်လၢအမၤ လၢမၤပှဲၤန့ၣ်နဂံၢ်ဘၣ်ကသ့ဧါ. ဒီးအဆၢအကတီၢ်လၢ အဖှံလီၤန့ၣ်နသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.39.2"/>
                    <verse sID="Job.39.3" osisID="Job.39.3"/>
                    ကိာ်လီၤဝဲ, ဖှံလီၤအဖိ ညိကွံာ်အတၢ်ဆိးကဲးလီၤ.
                    <verse eID="Job.39.3"/>
                    <verse sID="Job.39.4" osisID="Job.39.4"/>
                    အဖိဘီၣ်ထီၣ်ဝဲ, ဒိၣ်ထီၣ်ဝဲ လၢပှၢ်လၢ်ကျါ,ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးတဟဲက့ၤလၢၤဆူအအိၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.39.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.39.5" osisID="Job.39.5"/>
                    မ့ၢ်မတၤပျၢ်ကသ့ၣ်ယီၤမံၤထူၣ်ဖျဲးတဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မ တၤဃ့ၣ်လီၤကသ့ၣ်မံၤအပျံၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.39.5"/>
                    <verse sID="Job.39.6" osisID="Job.39.6"/>
                    ယပာ်ပှၢ်မုၢ် နၢလၢအဟံၣ်, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ဟီလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲအလီၢ် န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.39.6"/>
                    <verse sID="Job.39.7" osisID="Job.39.7"/>
                    နံၤဘၣ်ဖၣ်လဲဝ့ၢ် အပှၤဂီၢ်မုၢ် အတၢ်သီၣ်တၢ် သဲ,ဒီးတနၢ်ဟူပှၤဟီတၢ်ဖိ အကိးထီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.39.7"/>
                    <verse sID="Job.39.8" osisID="Job.39.8"/>
                    အအီၣ် ဆၣ်အလီၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ကစၢၢ်ကလိ, ဒီးဃုဝဲလၢကယဲၢ်တၢ် သံကစဲာ်တမံၤလၢ်လၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.39.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.39.9" osisID="Job.39.9"/>
                    တၤဖးရံၣ် ကမၤနတၢ်, ဒီးအိၣ်ဝဲသီတနၤကျၢၤလၢ နတၢ်အီၣ် အကျိးဃၢၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.39.9"/>
                    <verse sID="Job.39.10" osisID="Job.39.10"/>
                    နစၢဃာ်တၤဖးရံၣ် လၢအပျံၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အထဲၣ်ကျိၤပူၤဘၣ်ကသ့ဧါ. ဒီး ကကွးကရၢ်လၢတၢ်ပၢၤခိၣ်ပိာ်ထွဲနခံဧါ.
                    <verse eID="Job.39.10"/>
                    <verse sID="Job.39.11" osisID="Job.39.11"/>
                    မ့ၢ်အဂံၢ်ဆူၣ် အဘါဆူၣ်သတးဒီးနကသန့ၤနသးလၢအီၤန့ၣ်ဧါ. ဒီးန ကပာ်လီၤတဲာ်နမၤတၢ်ဒီးအီၤဧါ.
                    <verse eID="Job.39.11"/>
                    <verse sID="Job.39.12" osisID="Job.39.12"/>
                    နကနာ်အီၤလၢအ ကဟဲစိာ်နတၢ်ချံတၢ်သၣ်, ဒီးပာ်ဖှိၣ်အီၤလၢနဖီပူၤစ့ၢ် ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.39.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.39.13" osisID="Job.39.13"/>
                    ထိၣ်ကီၤလၤအူးအဒံးဆ့တပျုာ်ဝဲလၢ အသးခုလီၤ. အဒံးဆ့, ဒီးအဒံးတဖၣ်မ့ၢ်အသးဂ့ၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.39.13"/>
                    <verse sID="Job.39.14" osisID="Job.39.14"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ပာ်လီၤတဲာ်အဒံၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်လိၤ, ဒီးဒုးလၢၤ အီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်,
                    <verse eID="Job.39.14"/>
                    <verse sID="Job.39.15" osisID="Job.39.15"/>
                    ဒီးသးပ့ၤနီၣ်လၢ တၢ်အခီၣ် ကယီၢ်လီၤကလဲဘၣ်ဖုးအီၤ, ဒီးဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအမံၤကမၤ သ့ၣ်ဖးဘၣ်ဖုးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.39.15"/>
                    <verse sID="Job.39.16" osisID="Job.39.16"/>
                    အသးကိၤဒီးမၤအဖိဒ်အတမ့ၢ် ဘၣ်အတၢ်ဒၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်, မၤတၢ်ကလီကလီ,ဘၣ် ဆၣ်ဒီးတဘၣ်ယိၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.39.16"/>
                    <verse sID="Job.39.17" osisID="Job.39.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤတ ဟ့ၣ်ဘၣ်အီၤလၢအတၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးတဟ့ၣ်လီၤဘၣ် အီၤလၢအသူၣ်ဆးအသးဆးဘၣ်.
                    <verse eID="Job.39.17"/>
                    <verse sID="Job.39.18" osisID="Job.39.18"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤအ ဆဲၣ်ထီထီၣ်အသးဒီး, နံၤဘၣ်ဖၣ်လဲကသ့ၣ် ဒီးပှၤ လၢအဒိးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.39.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.39.19" osisID="Job.39.19"/>
                    နဟ့ၣ်လီၤကသ့ၣ်လၢအဂံၢ်အဘါဧါ. နဒုးသိးအကိာ် ဒီးလီသီၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.39.19"/>
                    <verse sID="Job.39.20" osisID="Job.39.20"/>
                    နဒုးစံၣ်အီၤဒ်ဒွဲၣ်ဧိၤတြၤဧိၤအသိး န့ၣ်ဘၣ်ကသ့ဧါ. အနါဒ့အကဟုကညီၢ်မ့ၢ်တၢ်မၤပျံၤ မၤဖုးတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.39.20"/>
                    <verse sID="Job.39.21" osisID="Job.39.21"/>
                    အခီၣ်ဝာ်တၢ်လၢပျီပူၤ, ဒီးအသူၣ်ခုအ သးခုလၢအဂံၢ်အဘါအဃိ, လဲၤသဂၢၢ်တၢ်အစုကဝဲၤ လီၤ.
                    <verse eID="Job.39.21"/>
                    <verse sID="Job.39.22" osisID="Job.39.22"/>
                    နံၤဘၣ်တၢ်ပျံၤ, ဒီးတဘၣ်ယိၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီး တကဒါအသးလၢနးအမဲာ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Job.39.22"/>
                    <verse sID="Job.39.23" osisID="Job.39.23"/>
                    လၢပီၤသီၣ်ထီၣ် လၢအလိၤ, ဘီကပြုၢ်ကပြီၤ,ဒီးဘီဖိလီၤ.
                    <verse eID="Job.39.23"/>
                    <verse sID="Job.39.24" osisID="Job.39.24"/>
                    ယူၢ်လီၤကွံာ် ဟီၣ်ခိၣ်လၢအသးခူတလ့ၢ်, ဒီးအသးထီၣ်ဆူၣ်န့ၣ်, ဒီး တုၤကွဲၤသီၣ်ထီၣ်ဒီး, တအိၣ်ဃိလၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.39.24"/>
                    <verse sID="Job.39.25" osisID="Job.39.25"/>
                    လၢကွဲၤ သီၣ်အကျါန့ၣ်စံးဝဲ, ဟဲး, ဟဲး, ဒီးနၢတၢ်ဒုးသုးလၢအ ယံၤ, ပှၤသုးဖိအခိၣ်အကလုၢ်ဒီးတၢ်ကိးပသူထီၣ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.39.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.39.26" osisID="Job.39.26"/>
                    လံာ်ဧိၤတြၤဧိၤယူၤဝဲ, ဒီးယူာ်ထီၣ်အဒံးဆ့ဆူကလံၤ ထံးလၢနတၢ်ကူၣ်သ့အဃိစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.39.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.39.27" osisID="Job.39.27"/>
                    လံာ်ကြီကြာ်ယူၤထီၣ်ဆူထးခီ, ဒီးမၤအသွံလၢအ လီၢ်ထီၣ်ထီလၢနမၤလိာ်တၢ်အဃိစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.39.27"/>
                    <verse sID="Job.39.28" osisID="Job.39.28"/>
                    အိၣ်ဝဲဆိး ဝဲလၢလၢၢ်ခိၣ်,ဒီးလၢလ့လိၤလၢလၢၢ်အမဲအဖီခိၣ်, ဒီး လၢအလီၢ်ခၢၣ်သနၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.39.28"/>
                    <verse sID="Job.39.29" osisID="Job.39.29"/>
                    ကွၢ်ဟုၣ်အတၢ်ဂုာ်န့ၢ်ဖဲန့ၣ် အမဲာ်ထံၣ်တၢ်လၢအယံၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.39.29"/>
                    <verse sID="Job.39.30" osisID="Job.39.30"/>
                    အဖိစူၢ်ထီၣ်တၢ်သွံၣ်,ဒီး ဖဲပှၤဘၣ်တၢ်မၤသံအလီၢ်န့ၣ်,အဝဲဒၣ်အိၣ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.39.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.40">
                <title>၄၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.1-Job.40.2" osisID="Job.40.1 Job.40.2"/>
                    ယွၤကတိၤဒံးတၢ်ဒီးစီၤယိၤဘးဒီးစံးဝဲဒၣ်,- ပှၤလၢ အလိာ်ကွီၢ်ဒီးတၢ်သ့တၢ်လၢာ်န့ၣ် ကသိၣ်လိအီၤစ့ၢ်ကီး ဧါ. ပှၤလၢအသိၣ်ဃီၣ်ယွၤန့ၣ်ကစံးဆၢဒၣ်ဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.40.1-Job.40.2"/>
                    <verse sID="Job.40.3-Job.40.4" osisID="Job.40.3 Job.40.4"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးစံးဆၢယွၤဒီးစံးဝဲဒၣ်,- ကွၢ်ကွၢ်, ယ မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢလီၤ.ယကစံးဆၢနၤဒ်လဲၣ်.ယကပာ် ယစုလၢယထးခိၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.40.3-Job.40.4"/>
                    <verse sID="Job.40.5" osisID="Job.40.5"/>
                    ယကတိၤတၢ်တဘျီ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,ယတစံးဆၢဘၣ်, ခံဘျီဒၣ်လဲာ်ဘၣ်ဆၣ် ဒီး,ယတကတိၤလၢၤဘၣ်. ဒီးယွၤစံးဆၢစီၤယိၤဘးလၢကလံၤသဝံး,ဒီးစံးဝဲဒၣ်
                    <verse eID="Job.40.5"/>
                    <verse sID="Job.40.6" osisID="Job.40.6"/>
                    <verse eID="Job.40.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.7" osisID="Job.40.7"/>
                    ကံၢ်တူာ်နယီၢ်ဒ့ဒ်ပှၤပိာ်ခွါအသိးန့ၣ်, ယကသံကွၢ်နၤ, ဒီးဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.40.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.8" osisID="Job.40.8"/>
                    နကမၤကဒံကဒါယတၢ်စံၣ်ညီၣ်ဧါ. ဒ်သိးတၢ်ကပာ် တီပာ်လိၤနၤဒီးနကစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်ယၤဧါ.
                    <verse eID="Job.40.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.9" osisID="Job.40.9"/>
                    နအိၣ်ဒီးနစုဒ်ယွၤအသိးန့ၣ်ဧါ. နဒုးသီၣ်လီအကလုၢ် ဒ်အဝဲဒၣ်အသိးန့ၣ်ဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.40.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.10" osisID="Job.40.10"/>
                    ကယၢကယဲနသးလၢတၢ်ကဟုကညီၢ်, ဒီးတၢ်ဒိၣ် တၢ်ထီ, ဒီးသိးထီၣ်တၢ်လၤကပီၤ, ဒီးတၢ်ဃံတၢ်လၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.40.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.11" osisID="Job.40.11"/>
                    ဂၢ်လီၤနသးထီၣ်ဆူၣ်, ဒီးကွၢ်ကယဲၢ်ပှၤလၢအပာ်အ သးထီၣ်ထီ,ဒီးဆီၣ်လီၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.40.11"/>
                    <verse sID="Job.40.12" osisID="Job.40.12"/>
                    ကွၢ်ပှၤလၢအပာ် အသးထီၣ်ထီကိးဂၤဒဲး, ဒီးဆီၣ်လီၤအီၤ, ဒီးယီၢ်လီၤ တံၢ်ပှၤတတီတလိၤလၢအလီၢ်ပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.40.12"/>
                    <verse sID="Job.40.13" osisID="Job.40.13"/>
                    ပာ်ခူသူၣ် အီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်ကျါတပူၤဃီ, စၢဃာ်အီၤလၢ အလီၢ်အိၣ်တဒၢတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.40.13"/>
                    <verse sID="Job.40.14" osisID="Job.40.14"/>
                    တုၤနုၤတစုယကအုၣ်ယသး လၢနဂီၢ်လၢနစုထွဲဒၣ်နဲအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤနၤသ့လီၤ.
                    <verse eID="Job.40.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.15" osisID="Job.40.15"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ကသ့ၣ်ထံလၢယတ့အီၤဒီးနၤန့ၣ်အီၣ်နီၣ် ဧိၤမံၤဧိၤဒ်ဂီၤဖံးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.40.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.16" osisID="Job.40.16"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, အဂံၢ်အဘါအိၣ်ဝဲလၢအယီၢ်ဒ့, ဒီးဆူၣ်ဝဲ လၢအဟၢဖၢအထူၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.40.16"/>
                    <verse sID="Job.40.17" osisID="Job.40.17"/>
                    ဝံးဝးအမဲၢ်ဒ်သ့ၣ်ဆှိအ့ရ့း အသိး, အခံကီၢ်အထူၣ်ဘံပလိာ်အသး,
                    <verse eID="Job.40.17"/>
                    <verse sID="Job.40.18" osisID="Job.40.18"/>
                    အဃံအကွဲ ဆူၣ်ဝဲဒ်တိၢ်တဘိတဘိအသိးန့ၣ်, အဃံမၤအသးဒ် ထးအဘိတဖၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.40.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.19" osisID="Job.40.19"/>
                    အဝဲဒၣ်မ့ၢ်ယွၤအကျဲတဖၣ်အခိၣ်လီၤ. ပှၤလၢအတ့ အီၤန့ၣ်ဟ့ၣ်အီၤလၢအနးဧိၤဘီဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.40.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.20" osisID="Job.40.20"/>
                    မ့ၢ်မးကစၢၢ်ကလိဟဲစိာ်အီၤလၢတၢ်အီၣ်, ဖဲဆၣ်ဖိ ကီၢ်ဖိလၢပှၢ်လၢ်ကျါခဲလၢာ်လိာ်ကွဲအလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.40.20"/>
                    <verse sID="Job.40.21" osisID="Job.40.21"/>
                    မံလီၤ ဝဲလၢမးတီၢ်မံၤအဖီလာ်, လၢတပိၢ်ကျါ, ဒီးလၢက ပၢၤပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.40.21"/>
                    <verse sID="Job.40.22" osisID="Job.40.22"/>
                    မးတီၢ်မံၤကျၢၢ်ဘၢအီၤလၢအကဒု, ထံကျိ အပံၢ်သလိအိၣ်ဝးတရံးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.40.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.23" osisID="Job.40.23"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ထံမိၢ်ပှၢ်မ့ၢ်ဟဲဆူၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အဝဲဒၣ် တမၤချ့ချ့ဘၣ်, ထံယၢ်ဒ့ၣ်မ့ၢ်ဟဲဆူၣ်ဆူအထးခိၣ်ဘၣ် ဆၣ်ဒီး, အိၣ်ဒၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.40.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.40.24" osisID="Job.40.24"/>
                    လၢအမဲာ်ညါန့ၣ် ပှၤမၤအီၤဘၣ်ကသ့ဧါ. ပှၤဆဲးဖျိ အနါဒ့လၢမၢဧိၤပျၢ်ဧိၤဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.40.24"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.41">
                <title>၄၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.1" osisID="Job.41.1"/>
                    နထုးထီၣ်သမၣ်လၢတခွဲ, ဒီးအပျ့ၤလၢပျံၤတဘိလၢ နစဲၤလီၤ,ဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.41.1"/>
                    <verse sID="Job.41.2" osisID="Job.41.2"/>
                    နဒၢနုာ်ပျံၤတဘိလၢအနါဒ့ပူၤ, နပျံာ်အခၣ်လၢနီၣ်ကွးဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.41.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.3" osisID="Job.41.3"/>
                    ကဃ့ကညးတၢ်အါဘျီလၢနၤဧါ. ကကတိၤတၢ်က ပုာ်လုးဒီးနၤဧါ.
                    <verse eID="Job.41.3"/>
                    <verse sID="Job.41.4" osisID="Job.41.4"/>
                    ကအၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ်ဒီးနၤဧါ. နက ဟံးန့ၢ်အီၤလၢနကုၢ်နပှၤလီၤထူလီၤယိာ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Job.41.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.5" osisID="Job.41.5"/>
                    နကလိာ်ကွဲဒီးအီၤဒ်ထိၣ်တဘ့ၣ်အသိးန့ၣ်ဧါ. နက စၢဃာ်အီၤလၢနဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်အဂီၢ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.41.5"/>
                    <verse sID="Job.41.6" osisID="Job.41.6"/>
                    ပှၤဒီတံၤဒီသ ကိးမၤတၢ်အီၣ်လၢအီၤဧါ. နီၤဖးအီၤလၢပှၤကၤတၢ်ဖိ အကျါဧါ.
                    <verse eID="Job.41.6"/>
                    <verse sID="Job.41.7" osisID="Job.41.7"/>
                    နမၤပှဲၤအဖံးဒီးဘီစခဲထး, အခိၣ်လၢနီၣ်ဆဲး ဘၣ်ကသ့ဧါ.
                    <verse eID="Job.41.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.8" osisID="Job.41.8"/>
                    ပာ်နစုလၢအလိၤ,သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်တၢ်ဒုးတၢ်တက့ၢ်. န တမၤလၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.41.8"/>
                    <verse sID="Job.41.9" osisID="Job.41.9"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤမုၢ်လၢ်တၢ်လၢအီၤမ့ၢ်တၢ် ကလီကလီလီၤ. ပှၤကဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢအမဲာ်ညါတ မ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Job.41.9"/>
                    <verse sID="Job.41.10" osisID="Job.41.10"/>
                    ပှၤဒူဝဲလၢအကထိၣ်ဂဲၤအီၤတအိၣ်ဘၣ်,မ့မ့ၢ် ဒ်န့ၣ်ဒီးမ့ၢ်မတၤ ပာ်ဆၢထၢၣ်အသးလၢယမဲာ်ညါသ့ တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.41.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.11" osisID="Job.41.11"/>
                    မ့ၢ်မတၤဟ့ၣ်ဆိလၢယၤ, ဒီးယဘၣ်ဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်လၢ အီၤတဂၤလဲၣ်. တၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်အဖီလာ်ဒီဘ့ၣ်ညါမ့ၢ် ယတၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.41.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.12" osisID="Job.41.12"/>
                    ယတပာ်ခူသူၣ်အက့ၢ်အဂီၤ, ဒီးအစိအကမီၤဒီးအ သဃိးအဃံအလၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.41.12"/>
                    <verse sID="Job.41.13" osisID="Job.41.13"/>
                    မ့ၢ်မတၤဘ့ၣ်ကွံာ်အဆ့သ့တ ဂၤလဲၣ်.မ့ၢ်မတၤလဲၤဘူးဒီးအမဲခံဂ့ၢ်သ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Job.41.13"/>
                    <verse sID="Job.41.14" osisID="Job.41.14"/>
                    မ့ၢ် မတၤအိးထီၣ်အထးခိၣ်အတြဲၤသ့တဂၤလဲၣ်. အမဲအခီ မ့ၢ်တၢ်ပျံၤအလီၢ်အိၣ်ဝးတရံးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.41.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.15" osisID="Job.41.15"/>
                    အသဒံၣ်ကိၤမ့ၢ်အတၢ်ပာ်အသးထီၣ်ထီ, စဲဘူးလိာ် အသး ဒ်တၢ်စဲဃာ်ပနီၣ်လၤစဲဘူးတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.41.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.16" osisID="Job.41.16"/>
                    တဘ့ၣ်ဒီးတဘ့ၣ် စဲဘူးလိာ်အသး, ဒီးကလံၤတဟဲ နုာ်ဘၣ်လၢအဘၢၣ်စၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.41.16"/>
                    <verse sID="Job.41.17" osisID="Job.41.17"/>
                    တဘ့ၣ်ဒီးတဘ့ၣ်စဲဘူး လိာ်အသးလီၤ. စဲဘူးလိာ်အသးဒီး ပှၤမၤလီၤဖးအီၤ တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.41.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.18" osisID="Job.41.18"/>
                    ဆဲဝဲသတးဒီး တၢ်ကပီၤထီၣ်, ဒီးအမဲာ်မၤသးဒ်မုၢ်
                    <verse eID="Job.41.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.19" osisID="Job.41.19"/>
                    ဆ့ၣ်အမဲာ်ဖံးအသိးန့ၣ်လီၤ. မ့ၣ်ကဖးဟးထီၣ်လၢအ ထးခိၣ်,မ့ၣ်အူဖီစံၣ်ထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Job.41.19"/>
                    <verse sID="Job.41.20" osisID="Job.41.20"/>
                    မ့ၢ်အူခုၣ်လဲၤထီၣ်လၢ အနါဒ့ဒ် လၢသပၢၤအကလာ်ထီၣ်အသိး, ဒ်လၢသ ပၢၤတဖျၢၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.41.20"/>
                    <verse sID="Job.41.21" osisID="Job.41.21"/>
                    အသါန့ၣ်ဆိၣ်ကဲၤထီၣ် မ့ၣ် အူကဖးဒီးမ့ၣ်အူလၣ်ဟဲထီၣ်လၢအထးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.41.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.22" osisID="Job.41.22"/>
                    တၢ်အဂံၢ်အဘါအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအကိာ်လိၤ, ဒီးတၢ် မၤပျံၤမၤဖုးတၢ်န့ၣ်ဂဲၤကလံၣ်လၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Job.41.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.23" osisID="Job.41.23"/>
                    အညၣ်အကဘျံး စဲဘူးလိာ်အသး, အိၣ်ဂၢၢ်အိၣ် ကျၢၤဝဲ, ဒီးတၢ်မၤဝးအီၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.41.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.24" osisID="Job.41.24"/>
                    အသးကိၤဝဲ ဒ်လၢၢ်တဖျၢၣ်အသိးန့ၣ်, ဒီးကိၤဝဲဒ် ဆၢၣ်ဂူာ်လၢၢ်အဖီလာ်တဖျၢၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.41.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.25" osisID="Job.41.25"/>
                    တုၤအထိၣ်ဂဲၤအသးဒီးပှၤအဆူၣ်ပျံၤတၢ်, အသးက တုၤဝဲလၢအပျံၤတၢ်ဖုးတၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Job.41.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.26" osisID="Job.41.26"/>
                    ပှၤလၢအဆဲးအီၤအနးန့ၣ်တနုာ်ဘၣ်, ဒီးဘီ, ဒီးဘီ ဖိ, ဒီးဘီစခဲတနုာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.41.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.27" osisID="Job.41.27"/>
                    ပာ်ထးဒ်လီၢ်အသိး, ဒီးတိၢ်ဒ်သ့ၣ်ကျၣ်အသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Job.41.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.28" osisID="Job.41.28"/>
                    ပျၢ်ဧိၤစၤဧိၤဒုးဃ့ၢ်ကွံာ်အီၤတသ့ဘၣ်. နီၣ်ဘျုးအ လၢၢ်တဖၣ်ကဲထီၣ်လီၢ်အကမူၣ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.41.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.29" osisID="Job.41.29"/>
                    ပာ်နီၣ်တီၢ်လၢလီၢ်ဧိၤဒံးဧိၤ, နံၤဘၣ်ဘီလၢအဝးအ သးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.41.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.30" osisID="Job.41.30"/>
                    သပၢၤက့လၢ အကနၣ်အ့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢအဖီလာ်,ဒါ လီၤတၢ်ကနၣ်စူလၢကပံာ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.41.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.31" osisID="Job.41.31"/>
                    ဒုးကလာ်ထီၣ် ထံပူၤယိာ် ဒ်သပၢၤကလၣ်ထီၣ်အ သိး, ဒုးကဲထီၣ်ထံမိၢ်ပှၢ်ဒ်သပၢၤအိၣ်ဒီးကသံၣ်ဖှူတၢ် သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.41.31"/>
                    <verse sID="Job.41.32" osisID="Job.41.32"/>
                    ဒုးကပီၤဘၣ်ကျဲလၢအလီၢ်ခံ, ပှၤဆိက မိၣ်လၢထံယိာ်ပူၤအခိၣ်ဝါလီၤ.
                    <verse eID="Job.41.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.33" osisID="Job.41.33"/>
                    တၢ်ဒ်အဝဲန့ၣ်အသိးတအိၣ်ဘၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢဘၣ်, လၢတၢ်တ့အီၤလၢအတပျံၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.41.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.41.34" osisID="Job.41.34"/>
                    ကွၢ်လီၤဝဲလၢကယဲၢ် တၢ်ထီၣ်ထီအဖီခိၣ်, မ့ၢ်စီၤ ပၤလၢတၢ်ပာ်အသးထီၣ်ထီအဖိခဲလၢာ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.41.34"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Job.42">
                <title>၄၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.1-Job.42.2" osisID="Job.42.1 Job.42.2"/>
                    တုၤနုၤတစုစီၤယိၤဘး စံးဆၢယွၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယ သ့ၣ်ညါလၢနသ့တၢ်လၢာ်, ဒီးတၢ်တြီနတိာ်တၢ်တ သ့ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Job.42.1-Job.42.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.3" osisID="Job.42.3"/>
                    ပှၤလၢအတၢ်သ့ၣ်ညါတအိၣ်ဘၣ်ဒီး မၤဘံၣ်မၤဘၢ တၢ်ကူၣ်တဂၤအံၤ မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး တၢ်လၢယတသ့ၣ်ညါဘၣ်န့ၣ် ယကတိၤတၢ်. တၢ် လီၤလးကဲၣ်ဆိးလၢယဂီၢ်လၢယတသ့ၣ်ညါဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.42.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.4" osisID="Job.42.4"/>
                    ဒိကနၣ်လၢ်တက့ၢ်. ဒီးယကကတိၤတၢ်လီၤ,ယက ဃ့တၢ်လၢနၤ, ဒီးဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Job.42.4"/>
                    <verse sID="Job.42.5" osisID="Job.42.5"/>
                    ယနၢ် ဟူတ့ၢ်လၢနဂ့ၢ်နကျိၤလၢယနၢ်နၢ်ဟူတၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ခဲ ကနံၣ်အံၤယမဲာ်ထံၣ်ဘၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.42.5"/>
                    <verse sID="Job.42.6" osisID="Job.42.6"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယသး ဘၣ်အၢလီၤယသး, ဒီးပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤယသးလၢဟီၣ် ခိၣ်အကမူၣ်ဒီးဖၣ်ဆါအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Job.42.6"/>
                    <verse sID="Job.42.7" osisID="Job.42.7"/>
                    ဒီးလၢယွၤကတိၤတၢ်ကတိၤန့ၣ် စီၤယိၤဘးအလီၢ်ခံဒီး, တၢ်မၤအသးလၢယွၤစံးလၢ ပှၤတ့ၤမၣ်ဖိစီၤအလံဖးစး, ယသးထီၣ်ဘၣ်နၤ, ဒီးနတံၤနသကိးခံဂၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုတကတိၤတၢ်လၢယဂ့ၢ်ယကျိၤလၢအတီအလိၤဒ်ယခ့ယပှၤစီၤယိၤဘးသိးန့ၣ်ဘၣ်.-
                    <verse eID="Job.42.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.8" osisID="Job.42.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, ဟံးန့ၢ်ဂီၤဖံးဖါလၢသုဂီၢ်နွံ ဒု, ဒီးသိဖါနွံဒု, ဒီးလဲၤဆူယခ့ယပှၤ စီၤယိၤဘးအ အိၣ်, ဒီးလုၢ်တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူလၢသုဂီၢ်, ဒီးယခ့ယပှၤ, စီၤယိၤဘးကဘါထုကဖၣ်န့ၢ်သုဂီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကကွၢ်မဲာ်အီၤလီၤ. ယကမၤဘၣ်ဖုးသုဒ်သုတၢ်က တိၤကလီကလီအသိးန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုတက တိၤဘၣ်တၢ်လၢယဂ့ၢ်ယကျိၤလၢအတီအလိၤ ဒ်ယခ့ ယပှၤစီၤယိၤဘးအသိးန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Job.42.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.9" osisID="Job.42.9"/>
                    ဒီးပှၤတ့ၤမၣ်ဖိစီၤအလံဖးစး, ဒီးပှၤရှူဃးဖိစီၤဘံးလ ဒီး, ဒီးပှၤနၤမးဖိစီၤစိဖၢ်န့ၣ်လဲၤဝဲ, ဒီးမၤဝဲဒ်ယွၤမၤ လိာ်အီၤအသိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးယွၤကွၢ်မဲာ်စီၤယိၤဘးလီၤ.
                    <verse eID="Job.42.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.10" osisID="Job.42.10"/>
                    ဒီးတုၤစီၤယိၤဘးဘါထုကဖၣ်န့ၢ် အတံၤအသကိး အဂီၢ်ဒီး, ယွၤမၤကဒါက့ၤအတၢ်ကဲကုၢ်လီၤ. ဒီးယွၤ မၤအါထီၣ်စီၤယိၤဘးအတၢ်ခဲလၢာ်အလီၢ်ခံစးလီၤ.
                    <verse eID="Job.42.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.11" osisID="Job.42.11"/>
                    တုၤနုၤတဘျီအဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါခဲလၢာ်, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ် ခဲလၢာ်, ဒီးအတံၤအသကိးလၢထံးလၢမကိာ်ခဲလၢာ် န့ၣ်ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးအီၣ်တၢ်ဒီးအီၤလၢအဟံၣ်ပူၤ,ဒီး အသးအုးဒီးအီၤဒီးမၤမုာ်ထီၣ်က့ၤအီၤလၢ ကယဲၢ်တၢ် အၢလၢယွၤဒုးဟဲဘၣ်အီၤအဃိလီၤ. ဒီးကယဲၢ်ပှၤဟ့ၣ် လီၤအီၤလၢစ့တဘ့ၣ်, ဒီးပသံးထူတဘိကိးဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Job.42.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.12" osisID="Job.42.12"/>
                    ဒီးယွၤဆိၣ်ဂ့ၤ စီၤယိၤဘးအကတၢၢ်န့ၣ်ဒိၣ်န့ၢ်အခီၣ် ထံးတက့ၢ်လီၤ. ဒီးအိၣ်ဝဲဒီးသိ တကလးလွံၢ်ကထိ, ဒီးကီၤလၤအူးဃုကထိ, ဒီးဂီၤဖံးအဆိတကထိ,ဒီးက သ့ၣ်ယီၤမိၢ်တကထိလီၤ. ဒီးအိၣ်ဝဲဒီး အဖိခွါနွံဂၤ, ဒီးအဖိမုၣ် သၢဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.42.12"/>
                    <verse sID="Job.42.13" osisID="Job.42.13"/>
                    <verse eID="Job.42.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.14" osisID="Job.42.14"/>
                    ဒီးအခီၣ်ထံတဂၤအမံၤမ့ၢ်နီၢ်ယမံမၤ, ခံဂၤတဂၤအမံၤ မ့ၢ်နီၢ်ကစံဧၤ, ဒီးသၢဂၤတဂၤအမံၤမ့ၢ် နီၢ်က့ရၣ်ဟးပူး လီၤ.
                    <verse eID="Job.42.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.15" osisID="Job.42.15"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်လၢအက့ၢ်အဂီၤဂ့ၤ ဒ်စီၤယိၤဘးအဖိမုၣ်အ သိးလၢကီၢ်ဒီဘ့ၣ်ညါအပူၤန့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်. ဒီးအပၢ် ဟ့ၣ်လီၤအတၢ်န့ၢ်သါလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Job.42.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.16" osisID="Job.42.16"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးမူဝဲလၢတၢ်န့ၣ်အလီၢ်ခံန့ၣ် အနံၣ်တက ယၤလွံၢ်ဆံ, ဒီးထံၣ်ဘၣ်အဖိခွါ, ဒီးအဖိခွါအဖိခွါလွံၢ် စိၤလီၤ.
                    <verse eID="Job.42.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Job.42.17" osisID="Job.42.17"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဘးသံဝဲလၢအသးပှၢ်တ့ၢ်, ဒီးပှဲၤဝဲဒီးမုၢ်နံၤ မုၢ်နၤတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Job.42.17"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>