<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Joel</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Joel">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်ယိၤအ့လး.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Joel.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.1" osisID="Joel.1.1"/>
                    ယွၤအကလုၢ်လၢအဘၣ် စီၤပသူၤအ့လးအဖိခွါ စီၤ ယိၤအ့လး.
                    <verse eID="Joel.1.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.2" osisID="Joel.1.2"/>
                    ကနၣ်တၢ်အံၤ, ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ဒီးဒိကနၣ် ကယဲၢ်ပှၤကီၢ်ဖိခဲလၢာ်သ့ၣ်ဧၢ, လၢသုမုၢ်နံၤတဖၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢသုပၢ်တဖၣ်အမုၢ်နံၤတဖၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်ဒ်အံၤမၤအသး စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Joel.1.2"/>
                    <verse sID="Joel.1.3" osisID="Joel.1.3"/>
                    စံၣ်တဲၤတဲလီၤလၢသုဖိသုလံၤ, ဒီးသုဖိသု လံၤန့ၣ်မ်အစံၣ်တဲၤတဲလီၤလၢအဖိအလံၤ, ဒီးအဝဲသ့ၣ် အဖိအလံၤန့ၣ်မ်အစံးပှၤတစိၤဒၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.4" osisID="Joel.1.4"/>
                    တၢ်လၢဒွဲၣ်ကၤစၣ်ပာ်လီၤတဲာ်န့ၣ် ဒွဲၣ်အၢ်ဘၤအီၣ်ဝဲ, ဒီးတၢ်လၢဒွဲၣ်အၢ်ဘၤပာ်လီၤတဲာ်န့ၣ် ဒွဲၣ်ယ့ၤလ့းအီၣ်ဝဲ, ဒီးတၢ်လၢဒွဲၣ်ယ့ၤလ့းပာ်လီၤတဲာ်န့ၣ် ဒွဲၣ်ဃစံၣ်အီၣ်ဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.5" osisID="Joel.1.5"/>
                    ပှၤအီမူၤအသးသ့ၣ်ဧၢ, ဖုသံနီၣ်ထီၣ်ဒီးဟီၣ်တက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအအီစပံးထံခဲလၢာ်သ့ၣ်ဧၢ, ဟီၣ်ပသူထီၣ်လၢ စပံးထံအသီအဃိန့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ် လံအသးလၢသုထးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.6" osisID="Joel.1.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်တကလုာ်ဟဲထီၣ်လၢယကီၢ်ပူၤလၢ အဆူၣ်ဝဲ, ဒီးတၢ်ဂံၢ်အီၤတသ့ဘၣ်. အမဲမ့ၢ်ခ့ယုၢ်အမဲ, ဒီးအိၣ်ဝဲဒီးခ့ယုၢ်မိၢ်အမဲထွံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.7" osisID="Joel.1.7"/>
                    မၤသယုၢ်လံစပံးမုၢ်, မၤဟးဂီၤကွံာ်ယချၢၣ်ဒၢ, ကုၣ် လီၤကွံာ်အဖံး, ဒီးညိကွံာ်ဝဲ, မၤဝါထီၣ်အဒ့တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.8" osisID="Joel.1.8"/>
                    ဟီၣ်ဒ်ပမုၣ်ကနီၤ ကံၢ်တူာ်အယီၢ်ဒ့လၢ ထၢၣ်အတၢ် ကံးညာ်လၢ အမုၣ်ကနီၤထီၣ်အဝၤတအိၣ်ဘၣ်အဃိသိး န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Joel.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.9" osisID="Joel.1.9"/>
                    တၢ်မၤဘူၣ်တၢ်အီၣ်, ဒီးတၢ်လုၢ်တၢ်အီၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဒီၣ် တဲာ်ကွံာ်အသးလၢ ယွၤအဟံၣ်ပူၤလီၤ. ပှၤလုၢ်တၢ်အ ဒိၣ်, ယွၤအခ့အပှၤဟီၣ်ပသူထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.10" osisID="Joel.1.10"/>
                    ပှၢ်လၢ်ကျါအိၣ်သယုၢ်, ဟီၣ်ခိၣ်သူၣ်အုးသးအုးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဘုဟးဂီၤလံ. စပံးထံအသီဃ့ထီကွံာ်လံ. သိဧိၤချါဧိၤလီၤသံးလံ.
                    <verse eID="Joel.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.11" osisID="Joel.1.11"/>
                    ပာ်ဆှးသုမဲာ်, ပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိသ့ၣ်သုဧၢ, ဟီၣ်ပသူ ထီၣ်, ပှၤမၤစပံးမုၢ်သ့ၣ်ဧၢ, လၢဘုကၠူၣ်အဃိ, ဒီးလၢ ဘုမုယီၤအဃိတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံာ်ဧိၤပှဲၤဧိၤအတၢ် ကူးဘုန့ၣ်ဟးဂီၤလံ.
                    <verse eID="Joel.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.12" osisID="Joel.1.12"/>
                    စပံးမုၢ်ဃ့ထီၣ်ကွံာ်လံ, ဒီးချၢၣ်ဒၢအလၣ်လီၤညွံးလံ. သ့ၣ်သလဲ, ဒီးသ့ၣ်စူၣ်ပလိၣ်, ဒီးပြၢးတးပူာ်အလၣ်လီၤ ဘဲလံ.ကယဲၢ်သ့ၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်အတဝီပူၤန့ၣ်ဃ့ထီၣ်ကွံာ် လံခဲလၢာ်လံ. မ့ၢ်မးတၢ်သူၣ်ခုသးခုဟါမၢ်လံဒီးပှၤကညီ ဖိလံလီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.13" osisID="Joel.1.13"/>
                    ကံၢ်တူာ်သုယီၢ်ဒ့, ဒီးဟီၣ်တက့ၢ်, ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် သ့ၣ်ဧၢ, ဟီၣ်ပသူထီၣ်တက့ၢ်, တၢ်လုၢ်လီၢ်အခ့အပှၤ သ့ၣ်ဧၢ, ဟဲနုာ်မံသီတနၤကျၢၤလၢ ထၢၣ်အတၢ်ကံးညာ် အပူၤတက့ၢ်. ယကစၢ်အခ့အပှၤသ့ၣ်ဧၢ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်တမၤဘူၣ်ဘၣ်တၢ်မၤဘူၣ်တၢ်အီၣ်, ဒီးတၢ်လုၢ်တၢ် အီလၢသုကစၢ်အဟံၣ်ပူၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.14" osisID="Joel.1.14"/>
                    ပာ်စီဆှံတၢ်ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တနံၤ, ကိးဖှိၣ်ပှၤသူၣ်က့သး ပှၢ်, ပှၤကီၢ်ဖိခဲလၢာ်, ဆူယွၤသုကစၢ်အဟံၣ်ပူၤ, ဒီးကိး ထီၣ်ဆူယွၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Joel.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.15" osisID="Joel.1.15"/>
                    အၣ်လါ, လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်အဃိ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤ အမုၢ်တနံၤအိၣ်ဘူးထီၣ်လံ, ဒီးဟဲဝဲဒ်တၢ်မၤဟးဂီၤဖးဒိၣ် လၢတၢ်သ့တၢ်လၢာ်အအိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.16" osisID="Joel.1.16"/>
                    တၢ်အီၣ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အသးလၢပမဲာ်ညါ တမ့ၢ်ဘၣ် ဧါ. တၢ်သူၣ်ခုသးခု, ဒီးတၢ်သူၣ်ဖှံသးညီန့ၣ်လၢယွၤအ ဟံၣ်ပူၤတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Joel.1.16"/>
                    <verse sID="Joel.1.17" osisID="Joel.1.17"/>
                    တၢ်အချံအုၣ်လံလၢဟီၣ်ခိၣ်အ ကိၢ်လိၣ်အဖီလာ်လံ. ဘုပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်အိၣ်သယုၢ်လံ, ဖီတဖၣ်လီၤပှီၢ်လံ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဘုဃ့ထီၣ်ကွံာ်လံ.
                    <verse eID="Joel.1.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.18" osisID="Joel.1.18"/>
                    ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိကအုကစွါဒ်လဲၣ်. ဂီၤဘုၣ်ဂီၤဖံးအသူၣ် ကိၢ်အသးဂီၤလၢအတၢ်အီၣ်ဆၣ်တအိၣ်ဘၣ်အဃိ, ဒီး သိဒီးမဲာ်တဲးလဲးဟးဂီၤလံဝဲလံ.
                    <verse eID="Joel.1.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.19" osisID="Joel.1.19"/>
                    ယွၤဧၢ, ယကကိးထီၣ်နၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၣ်အူ အီၣ်ကွံာ်ပှၢ်မုၢ်ကနၢအအီၣ်ဆၣ်အလီၢ်, ဒီးမ့ၣ်လၣ်အီၣ် ကွံာ်ပှၢ်လၢ်ကျါအသ့ၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.1.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.1.20" osisID="Joel.1.20"/>
                    ပှၢ်လၢ်ကျါအဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိဒၣ်လဲာ် မိာ်ထီၣ်အခိၣ်ဆူ နအိၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထံကျိအထံလီၤသံးကွံာ်လံ. ဒီး မ့ၣ်အူအီၣ်ကွံာ်လံပှၢ်မုၢ်ကနၢအတၢ်အီၣ်ဆၣ်အလီၢ်လံ.
                    <verse eID="Joel.1.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Joel.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.1" osisID="Joel.2.1"/>
                    အူကွဲၤလၢစံယိၣ်အလိၤ, ဒီးဒုးသီၣ်ထီၣ်တၢ်မၤပျံၤတၢ် လၢယကစၢၢ်စီဆှံအလိၤတက့ၢ်. မ်ပှၤကီၢ်ဖိခဲလၢာ်ကနိး တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအမုၢ်တနံၤဟဲဝဲ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ်ဘူးထီၣ်လံ.
                    <verse eID="Joel.2.1"/>
                    <verse sID="Joel.2.2" osisID="Joel.2.2"/>
                    မ့ၢ်တၢ်ခံးဒီးတၢ်အုးတကျုာ်အမုၢ်တ နံၤ, တၢ်အၢၣ်ဒီးတၢ်ခံးသူအမုၢ်တနံၤလီၤ. ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒိၣ် ဝဲ, ဒီးဆူၣ်ဝဲ, သလၣ်ထီၣ်အသးလၢကစၢၢ်လိၤဒ်မုၢ်ဆ့ၣ် ထီၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. တၢ်ဒ်န့ၣ်သိးတအိၣ်တ့ၢ်ဘၣ်, ဒီး တၢ်ဒ်န့ၣ်သိးတအိၣ်ဘၣ်လၢၤဘၣ် လၢအစိၤအဃၣ်အါ နံၣ်တဖၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Joel.2.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.3" osisID="Joel.2.3"/>
                    မ့ၣ်အူအီၣ်ကွံာ်တၢ် လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးမ့ၣ်လၣ်ဆူး ကွံာ်တၢ်လၢအလီၢ်ခံလီၤ. ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤန့ၣ်မၤသးဒ်ဧ့ၤဒ့ၣ် အတၤသၣ်အလီၢ်လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်ပှၢ် မုၢ်ကနၢအိၣ်သယုၢ်ဝဲလီၤ. ဒီးတၢ်တပူၤဖျဲးဘၣ်ဒီးအီၤနီ တမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Joel.2.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.4" osisID="Joel.2.4"/>
                    အက့ၢ်အဂီၤမၤသးဒ်ကသ့ၣ်အက့ၢ်အဂီၤသိး, ဒီးဃ့ၢ် သဖှိတၢ် ဒ်ပှၤဒိးကသ့ၣ်အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Joel.2.4"/>
                    <verse sID="Joel.2.5" osisID="Joel.2.5"/>
                    ဒ်လ့ၣ်ကဟၣ်အ သီၣ်အသိးန့ၣ်, စံၣ်ဝဲလၢကစၢၢ်ဒီခိၣ်, ဒ်မ့ၣ်လၣ်အသီၣ် လၢအအီၣ်ကွံာ်လီၢ်အသိးန့ၣ်, ဒ်ပှၤအဆူၣ်အဂီၢ်မုၢ်က တဲာ်ကတီၤအသးလၢဒုးသုးအဂီၢ်အသီၣ်သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.6" osisID="Joel.2.6"/>
                    ပှၤဂီၢ်မုၢ်ကကနိးကစုာ်ဝဲလၢအမဲာ်ညါလီၤ. ပှၤအမဲာ် လီၤသပှၢ်ဝဲခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.7" osisID="Joel.2.7"/>
                    ဃ့ၢ်ဝဲဒ်ပှၤအဆူၣ်အသိး, ထီၣ်တၢ်ခိၣ်ဒူဒ်ပှၤသုးဖိအ သိး, ဒီးလဲၤတၢ်ဖိးဖိးတဂ့ၢ်တဂ့ၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးတမၤဟး ဂီၤဘၣ်အဂ့ၢ်တဖၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Joel.2.7"/>
                    <verse sID="Joel.2.8" osisID="Joel.2.8"/>
                    ဒီးတသနံးလိာ်ဘၣ်အသး ဘၣ်. လဲၤတၢ်ဖိးဖိးတဂၤလၢအကျဲဒၣ်ဝဲ, တဂၤလၢအ ကျဲဒၣ်ဝဲ, ဒီးမ့ၢ်လီၤဘၣ်လၢစုကဝဲၤအကျါဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တဟးဂီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Joel.2.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.9" osisID="Joel.2.9"/>
                    ဃ့ၢ်ဝဲလၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဃ့ၢ်ဝဲလၢဝ့ၢ်ခိၣ်ဒူအလိၤ, လဲၤထီၣ် လၢဟံၣ်ပူၤ, လဲၤနုာ်လၢတၢ်ထူၣ်ဖျိ ဒ်ပှၤဟုၣ်တၢ်အသိး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.10" osisID="Joel.2.10"/>
                    ဟီၣ်ခိၣ်ကဆှဲးကဆှိးဝဲလၢအမဲာ်ညါ, မူခိၣ်ဟူးဝးဝဲ လီၤ. မုၢ်ဒီးလါခံးလီၤဝဲ, ဒီးဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤ တကပီၤလၢၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Joel.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.11" osisID="Joel.2.11"/>
                    ဒီးယွၤဟ့ၣ် အကလုၢ်လၢအသုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ် အမဲာ်ညါ လီၤ. မ့ၢ်မးအသူၣ်ဒဲအလီၢ်န့ၣ်ဒိၣ်နီၢ်မးလီၤ. မ့ၢ်မးအစိ ထီအကမီၤဒိၣ်မၤအကလုၢ်န့ၣ်လီၤ. မ့ၢ်မးယွၤအမုၢ်တနံၤ မ့ၢ်အဒိၣ်, ဒီးတၢ်မၤပျံၤအလီၢ်နးမးလီၤ. ဒီးမ့ၢ်မတၤအိၣ် ဝဲသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Joel.2.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.12" osisID="Joel.2.12"/>
                    မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤဒၣ်လဲာ်ယွၤစံးဝဲဒၣ်, ဃၣ်သုသးဆူ ယအိၣ်လၢသုသးဒီဖျၢၣ်ညါ, ဒီးဒုၣ်တၢ်အီၣ်, ဒီးဟီၣ်, ဒီးသူၣ်အုးသးအုးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Joel.2.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.13" osisID="Joel.2.13"/>
                    ဒီးမၤဖှီသုဆ့တဂ့ၤ, မၤဖှီသုသးဒီး ဃၣ်လိၤသုသးဆူ ယွၤသုကစၢ်အအိၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သူၣ်ကညီၤသး ကညီၤတၢ်, ဒီးသးအိၣ်တၢ်, ဒီးသးထီၣ်ကီ, ဒီးအဘျုး အဖှိၣ်ဒိၣ်မးလီၤ. ဒီးပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးလၢတၢ်အၢအ ဃိလီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.14" osisID="Joel.2.14"/>
                    မ့ၢ်မတၤသ့ၣ်ညါတဂၤလဲၣ်. ဘၣ်တဘၣ် ကဃၣ်အ သး, ဒီးပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသး, ဒီးပာ်လီၤတဲာ်တၢ်ဆိၣ် ဂ့ၤလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်, တၢ်မၤဘူၣ်တၢ်အီၣ်, ဒီးတၢ်လုၢ်တၢ် အီ, လၢယွၤသုကစၢ်အဂီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.15" osisID="Joel.2.15"/>
                    အူကွဲၤလၢစံယိၣ်အလိၤ, ပာ်စီဆှံ တၢ်ဒုၣ်တၢ်အီၣ်, ကိးထီၣ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အမုၢ်တနံၤ,
                    <verse eID="Joel.2.15"/>
                    <verse sID="Joel.2.16" osisID="Joel.2.16"/>
                    ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ပှၤဂီၢ် မုၢ်, ကိးဖှိၣ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်စီဆှံ, ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ပှၤသူၣ်က့သး ပှၢ်, ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ဖိဒံဖိသၣ်, ဒီးပှၤလၢအအီၣ်နုၢ်ထံ, မ်တ လးမူးပိာ်ခွါဟဲထီၣ်လၢအဒၢးပူၤ, ဒီးတလးမူးပိာ်မုၣ်လၢ တၢ်ဘျးတဒၢပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Joel.2.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.17" osisID="Joel.2.17"/>
                    မ်ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, ယွၤအခ့အပှၤဟီၣ်ဝဲလၢတၢ်ခိၣ် ဒုးထီၣ်အသး, ဒီးတၢ်လုၢ်လီၢ်အဘၢၣ်စၢၤတက့ၢ်. ဒီးမ် အစံး, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤနပှၤဂီၢ်မုၢ်တက့ၢ်. ဒီးဟ့ၣ် လီၤနတၢ်န့ၢ်သါန့ၣ်လၢတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်အဂီၢ် ဒ်သိးပှၤကလုာ် တဖၣ်ကပၢအီၤတဂ့ၤ. ပှၤကစံးဝဲလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါ, အ ကစၢ်အိၣ်ဖဲလဲၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Joel.2.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.18" osisID="Joel.2.18"/>
                    တုၤနုၤတဘျီယွၤအသးကဆူၣ်ဝဲလၢ အထံအကီၢ်အ ဂီၢ်, ဒီးကသးလီအပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.18"/>
                    <verse sID="Joel.2.19" osisID="Joel.2.19"/>
                    ဒီးယွၤကစံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးလၢအပှၤဂီၢ်မုၢ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယကဟ့ၣ်လီၤသုလၢဘု ဧိၤဟုဧိၤ, ဒီးစပံးထံ, ဒီးသိဧိၤချါဧိၤ, ဒီးကအါဝဲလၢသုဂီၢ် လီၤ. ယတပာ်လၢၤဘၣ်သုလၢ တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်အလီၢ်လၢ ပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါဘၣ်.
                    <verse eID="Joel.2.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.20" osisID="Joel.2.20"/>
                    ဒီးယကဒုးအိၣ်ယံၤဒီးသုလၢ တၢ်လၢကလံၤစိးတခီ, ဒီးယကဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤဆူကီၢ်အဃ့အိၣ်သယုၢ်တဘ့ၣ် အပူၤ, အိၣ်ဒီးအမဲာ်ဆူပီၣ်လဲၣ်လၢမုၢ်ထီၣ်, ဒီးအချၢဃံ ဆူပီၣ်လဲၣ်လၢမုၢ်နုာ်တခီ, ဒီးအနၢန့ၣ်ကနၢထီၣ်, ဒီး အနၢအုၣ်ကထီၣ်ဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤတၢ်ဖးဒိၣ်တ ဖၣ်လံလီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.21" osisID="Joel.2.21"/>
                    ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤဧၢ, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ. သူၣ်ခုသးခု, ဒီးသူၣ်ဖှံ သးညီတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤမၤတၢ်အဒိၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.22" osisID="Joel.2.22"/>
                    ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိလၢပှၢ်လၢ်ကျါသ့ၣ်ဧၢ, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၢ်မုၢ်ကနၢအတၢ်အီၣ်ဆၣ်အလီၢ်န့ၣ် မဲထီၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်န့ၣ်သၣ်ထီၣ်, ချၢၣ်ဒၢ, ဒီးစပံးမုၢ်သၣ် ထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.23" osisID="Joel.2.23"/>
                    စံယိၣ်အဖိသ့ၣ်ဧၢ, သူၣ်ခုသးခုတက့ၢ်, ဒီးသူၣ်ဖှံသး ညီလၢယွၤသုကစၢ်အပူၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဟ့ၣ်လီၤ သုလၢတၢ်စူၤအခီၣ်ထံးတတီၤဖဲအကြၢး, ဒီးဒုးဟဲတၢ် စူၤဖးဒိၣ်လၢသုဂီၢ်, တၢ်စူၤလၢအခီၣ်ထံးတတီၤ, ဒီးတၢ် စူၤလၢအလီၢ်ခံတတီၤဒ်လၢထံးလၢသီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.24" osisID="Joel.2.24"/>
                    ဒီးယီၢ်ဘုအလီၢ်န့ၣ်ကပှဲၤဒီးဘုဧိၤဟုဧိၤ, ဒီးနီၣ်စံၢ်တၢ် တဖၣ်ကပှဲၤလုာ်ကွံာ်ဒီးစပံးထံဒီးသိဧိၤချါဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.25" osisID="Joel.2.25"/>
                    ဒီးယကဟ့ၣ်ပှဲၤထီၣ်သု လၢနံၣ်တဖၣ်အဂီၢ် လၢဒွဲၣ် အၢ်ဘၤ, ဒွဲၣ်ယ့ၤလ့း, ဒီးဒွဲၣ်ဃစံၣ်, ဒီးဒွဲၣ်ကၤစၣ်, ယတၢ် သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်လၢယမၢလီၤဆူသုကျါန့ၣ်အီၣ်တၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.26" osisID="Joel.2.26"/>
                    ဒီးသုကအီၣ်ကုးအီပှဲၤ, ဒီးဘျဲးအီၣ်, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤ ယွၤသုကစၢ်အမံၤလၢအမၤတၢ်လီၤလးဒီးသု, ဒီးယပှၤ ဂီၢ်မုၢ်အမဲာ်တဆှးဘၣ်လီၤစိၤလီၤထီလီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.27" osisID="Joel.2.27"/>
                    တုၤနုၤတဘျီ သုကသ့ၣ်ညါလၢယအိၣ်လၢပှၤအံၣ်စ ရ့လးဖိအကျါ, ဒီးလၢယၤ, ယွၤအံၤ, ယမ့ၢ်သုကစၢ်, ဒီးတမ့ၢ်တၢ်ဂၤဘၣ်. ဒီးယပှၤဂီၢ်မုၢ်အမဲာ်တဆှးဘၣ်လီၤ ထူလီၤယိာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Joel.2.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.2.28" osisID="Joel.2.28"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်, ယွၤစံးဝဲဒၣ်, ယ ကလူလီၤဂၢ်လီၤယသးလၢ ကယဲၢ်တၢ်ညၣ်ခဲလၢာ်အ လိၤ, ဒီးသုဖိမုၣ်ဒီးသုဖိခွါသ့ၣ်တဖၣ်ကကတိၤတၢ်လၢ ဝံကျိာ်, ဒီးသုသးပှၢ်တဖၣ်ကမံမီၢ်တၢ်မံမီၢ်လီၤ. ဒီးသု ဖိခွါတဖၣ်ကထံၣ်တၢ်လၢညါခီ,
                    <verse eID="Joel.2.28"/>
                    <verse sID="Joel.2.29" osisID="Joel.2.29"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် ယကလူလီၤဂာ်လီၤယသးလၢ သုကုၢ်ပိာ်မုၣ်ဒီးသုကုၢ် ပိာ်ခွါအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.29"/>
                    <verse sID="Joel.2.30" osisID="Joel.2.30"/>
                    ဒီးယကဟ့ၣ် တၢ်လီၤလိၢ်လီၤလး, လၢမူခိၣ်ထး, ဒီးလၢဟီၣ်ခိၣ်လာ်, တၢ်သွံၣ်, ဒီးမ့ၣ်အူ, မ့ၣ်အူခုၣ်အသဝံလီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.30"/>
                    <verse sID="Joel.2.31" osisID="Joel.2.31"/>
                    တချုးကစၢ်အမုၢ်နံၤဖးဒိၣ်မၤပျံၤ တၢ်တနံၤဟဲဒီး, မုၢ်ကကဲထီၣ်တၢ်ခံး, ဒီးလါကကဲထီၣ် တၢ်သွံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.31"/>
                    <verse sID="Joel.2.32" osisID="Joel.2.32"/>
                    ဒီးတၢ်ကမၤအသးလၢဖဲဒၣ်ပှၤလၢအကိး ထီၣ်ကစၢ်အမံၤတဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်ကပူၤဖျဲးဝဲလီၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ပှၤပူၤဖျဲးတၢ်တဖၣ်ကအိၣ်ဝဲလၢကစၢၢ်စံယိၣ်, ဒီး လၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤ, ဒ်ယွၤစံးဝဲအသိး, လၢပှၤလၢအ အိၣ်လီၤတဲာ်အကျါ, လၢယွၤကကိးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Joel.2.32"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Joel.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.1" osisID="Joel.3.1"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်, ဒီးတၢ် လၢအကတီၢ်န့ၣ် တုၤယဒုးဟဲက့ၤယူဒၤဒီးယရူၤၡလ့ၣ် လၢအလဲၤကဲကုၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Joel.3.1"/>
                    <verse sID="Joel.3.2" osisID="Joel.3.2"/>
                    ယကဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ပှၤကိးက လုာ်ဒဲး, ဒီးယကဒုးဟဲလီၤအီၤဆူကစၢၢ်ကဆူးယဟိၡၤ ဖး, ဒီးယကစံၣ်ညီၣ်အီၤဖဲန့ၣ်လၢယပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒီး ယတၢ် န့ၢ်သါအံၣ်စရ့လး, လၢအဝဲသ့ၣ်မၤလီၤပြံလီၤပြါအီၤလၢ ပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါအဃိ, ဒီးနီၤဖးယထံယကီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.3.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.3" osisID="Joel.3.3"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဖးဝဲလၢ ယပှၤဂီၢ်မုၢ်အဂီၢ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤဖိ သၣ်ပိာ်ခွါတဂၤလၢပှၤဃဲသဲမုၣ်တဂၤအဂီၢ်, ဒီးဆါကွံာ် ဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်တဂၤလၢစပံးထံအဂီၢ်, ဒ်သိးအကအီတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Joel.3.3"/>
                    <verse sID="Joel.3.4" osisID="Joel.3.4"/>
                    သုဒီးယၤမ့ၢ်ဒ်လဲၣ်, စိၢ်, ဒီးစံဒိၣ်, ဒီးဖလ့ၡသးအ ကီၢ်ဃၢၤခဲလၢာ်သ့ၣ်ဧၢ, သုကမၤဆၢတၢ်လၢယၤဧါ. ဒီး သုမ့ၢ်မၤဆၢတၢ်လၢယၤဒီး, ယကဟ့ၣ်လီၤသုမၤဆၢတၢ် လၢသုခိၣ်ဒၣ်သုဝဲ ချ့မးဒီးချ့သဒံးလီၤ.
                    <verse eID="Joel.3.4"/>
                    <verse sID="Joel.3.5" osisID="Joel.3.5"/>
                    မ့ၢ်သုစိာ်ထီၣ် ကွံာ်ယစ့ဒီးယထူ, ဒီးစိာ်ယတၢ်ဂ့ၤဒီးတၢ်ဘၣ်တၢ်အသး တဖၣ်ဆူသုတၢ်ဂီၤအနူၢ်ပူၤ,
                    <verse eID="Joel.3.5"/>
                    <verse sID="Joel.3.6" osisID="Joel.3.6"/>
                    ဒီးသုဆါကွံာ်ပှၤယူဒၤဖိ, ပှၤယရူၤၡလ့ၣ်ဖိဆူပှၤယၤဝၣ်ဖိအစုပူၤ, ဒ်သိးအကအိၣ် ယံၤဒီးအကီၢ်ဃၢၤဒၣ်ဝဲဒီး,
                    <verse eID="Joel.3.6"/>
                    <verse sID="Joel.3.7" osisID="Joel.3.7"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယကထိၣ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်အီၤလၢအလီၢ်ဖဲသုဆါကွံာ်အီၤ, ဒီးယကဟ့ၣ်က ဒါက့ၤသုမၤဆၢတၢ်လၢသုခိၣ်ဒၣ်သုဝဲအဖီခိၣ်,
                    <verse eID="Joel.3.7"/>
                    <verse sID="Joel.3.8" osisID="Joel.3.8"/>
                    ဒီးအဝဲ သ့ၣ်ကဆါကွံာ်အီၤဆူ ပှၤစဘၤဖိ, ပှၤတကလုာ်အိၣ်ဝဲ လၢအယံၤအစုပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယွၤကတိၤလံတၢ်လံ.
                    <verse eID="Joel.3.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.9" osisID="Joel.3.9"/>
                    ကိးထီၣ်တၢ်အံၤလၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါ, ကတဲာ် ကတီၤတၢ်ဒုးသုး, ထိၣ်ဂဲၤပှၤအဆူၣ်, ဒုးဟဲဘူးပှၤသုးဖိ ခဲလၢာ်, ဒုးဟဲထီၣ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Joel.3.9"/>
                    <verse sID="Joel.3.10" osisID="Joel.3.10"/>
                    ပိာ်က့ၤသုထဲၣ်အက နၣ်လၢနး, ဒီးသုဒီပဲာ်သ့ၣ်လၢဘီတက့ၢ်. မ်ပှၤအဂံၢ်စၢ် အဘါစၢ်စံး, ယမ့ၢ်ပှၤအဆူၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Joel.3.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.11" osisID="Joel.3.11"/>
                    ပှၤကလုာ်အိၣ်ဝးတရံးခဲလၢာ်သ့ၣ်ဧၢ, မၤချ့ချ့, ဒီးဟဲ, ဒီးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်တက့ၢ်. ယွၤဧၢ, ဒုးဟဲလီၤနပှၤအဆူၣ် တဖၣ်ဖဲန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Joel.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.12" osisID="Joel.3.12"/>
                    မ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်ဖုသံနီၣ်, ဒီးဟဲထီၣ်ဆူ ကစၢၢ်က ဆူးယဟိၡၤဖးအပူၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကဆ့ၣ်နီၤ စံၣ်ညီၣ်ပှၤကလုာ်အိၣ်ဝးတရံးခဲလၢာ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.13" osisID="Joel.3.13"/>
                    ဒၢနုာ်ထါဂဲာ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဘုဂီၤလံ. ဟဲ, ယီၢ် တၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နီၣ်စံၢ်စပံးသၣ်ပှဲၤလံ, အစပံးထံ ပှဲၤလုၣ်ကွံာ်အတၢ်ပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အတၢ်ဒဲးဘးဒိၣ် မးလီၤ.
                    <verse eID="Joel.3.13"/>
                    <verse sID="Joel.3.14" osisID="Joel.3.14"/>
                    ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်တဲာ်အက စၢၢ်ကဆူးအပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအမုၢ်တနံၤအိၣ် ဘူးထီၣ်လံလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်တဲာ်အကစၢၢ်ကဆူးပူၤလံ. မုၢ်ဒီးလါကခံးလီၤဝဲ, ဒီးဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤတကပီၤဘၣ်,
                    <verse eID="Joel.3.14"/>
                    <verse sID="Joel.3.15" osisID="Joel.3.15"/>
                    <verse eID="Joel.3.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.16" osisID="Joel.3.16"/>
                    ယွၤကကိးပသူထီၣ်လၢစံယိၣ်, ဒီးထုထီၣ်အကလုၢ်လၢ ယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤ, ဒီးမူခိၣ်, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ကဟူးဝးဝဲလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤမ့ၢ်တၢ်အိၣ်တဒၢအလီၢ်လၢ အပှၤဂီၢ်မုၢ် အဂီၢ်, ဒီးတိာ်ဧိၤတာ်ဧိၤလၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.3.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.17" osisID="Joel.3.17"/>
                    ဒီးသုကသ့ၣ်ညါလၢယၤယွၤအံၤ, ယမ့ၢ်သုကစၢ်လၢ အအိၣ်အဆိးလၢယကစၢၢ်စီဆှံစံယိၣ်အလိၤလီၤ. ဒီးယ ရူၤၡလ့ၣ်ကစီဆှံဝဲ, ဒီးပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိတခီဂာ်လၢၤဘၣ် အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Joel.3.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.18" osisID="Joel.3.18"/>
                    လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် တၢ်ကမၤအသးလၢကစၢၢ်ကလိက လီၤစီၤလၢစပံးထံအသီ, ဒီးတၢ်နုၢ်ထံကယွၤလီၤလၢတၢ် စိခိၣ်, ဒီးထံကယွၤလီၤလၢယူဒၤအထံကျိခဲလၢာ်, ဒီး ထံထီၣ်ပၢၢ်ကပၢၢ်ထီၣ်လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးကယွၤလီၤ လၢကစၢၢ်ကဆူးၡံးတံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Joel.3.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.19" osisID="Joel.3.19"/>
                    အဲၤကူပတူးကအိၣ်သယုၢ်, ဒီးအဒိၣ်ကကဲထီၣ်ပှၢ်မုၢ် ကနၢအိၣ်သယုၢ်လၢတၢ်မၤန့ၢ်ဆူၣ်ပှၤယူဒၤဖိအဃိ, လၢ အလူလီၤတၢ်သွံၣ် လၢတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်လၢအကီၢ် ပူၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Joel.3.19"/>
                    <verse sID="Joel.3.20" osisID="Joel.3.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ယူဒၤန့ၣ် ပှၤကအိၣ်ကဆိးလၢအပူၤလီၤထူလီၤယိာ်, ဒီးလၢယရူၤၡလ့ၣ်န့ၣ်အစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Joel.3.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Joel.3.21" osisID="Joel.3.21"/>
                    ဒီးအသွံၣ်လၢယတပာ်တ့ၢ်ဘၣ်လၢအတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ် ဘၣ်န့ၣ်ယကပာ်လၢအတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်, ဒီးယွၤ ကအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢစံယိၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Joel.3.21"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>