<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Judg</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Judg">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်ပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်</title>
            </div>
            <chapter osisID="Judg.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.1" osisID="Judg.1.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ စီၤယိၤရှူသံဝဲအလီၢ်ခံန့ၣ်, ပှၤ အံၣ်စရ့လးဖိသံကွၢ်ယွၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်မတၤကလဲၤ ထီၣ်ဆိထီဒါပှၤကနၤဧၣ်ဖိလၢပဂီၢ် ဒ်သိးအကဒုးတၢ် ဒီးအီၤန့ၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.1.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.2" osisID="Judg.1.2"/>
                    ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်, ယူဒၤကလဲၤထီၣ်လီၤ. ကွၢ်ကွၢ်,ယ ဟ့ၣ်လီၤလံထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢအစုပူၤလံ.
                    <verse eID="Judg.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.3" osisID="Judg.1.3"/>
                    ဒီးယူဒၤစံးဘၣ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်စူၤမ့းအိၣ်,ဟဲထီၣ်ဒီးယၤဆူ ယတၢ်အဂီၢ်အပူၤ ဒ်သိးပကဒုးသုးဒီး ပှၤကနၤဧၣ်ဖိ န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးယဲဒၣ်အံၤယကလဲၤစ့ၢ်ကီးဒီးနၤဆူနတၢ် အဂီၢ်ဒၣ်နဲအပူၤလီၤ. ဒီးစူၤမ့းအိၣ်လဲၤထီၣ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.4" osisID="Judg.1.4"/>
                    ဒီးယူဒၤလဲၤထီၣ်, ဒီးယွၤဟ့ၣ်လီၤပှၤကနၤဧၣ်ဖိ,ဒီး ပှၤပရးစၤဖိလၢအစုပူၤ, ဒီးကျီသံကွံာ်အီၤလၢဘ့အစ့း ပူၤ, ပှၤကညီတကလးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.5" osisID="Judg.1.5"/>
                    ဒီးထံၣ်န့ၢ်အဒိနံၤဘ့စ့းလၢဘ့စ့းအပူၤ, ဒီးဒုးသုးဒီး အီၤ, ဒီးကျီကွံာ်ပှၤကနၤဧၣ်ဖိ, ဒီးပှၤပရးစၤဖိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.6" osisID="Judg.1.6"/>
                    ဒီးအဒိနံၤဘ့စ့းန့ၣ်ဃ့ၢ်ဝဲ,ဒီးအဝဲသ့ၣ်လူၤ, ဒီးချုးန့ၢ် အီၤ,ဒီးဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အစုမုၢ်ဒိၣ်,ဒီးအခီၣ်မုၢ်ဒိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.7" osisID="Judg.1.7"/>
                    ဒီးအဒိနံၤဘ့စ့းန့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, စီၤပၤနွံဆံလၢအစုမုၢ် ဒိၣ်ဒီးအခီၣ်မုၢ်ဒိၣ်ဘၣ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်န့ၣ် ထၢန့ၢ်တၢ်လၢ ယစီၢ်နီၤခိၣ်အဖီလာ်လီၤ. ဒ်ယမၤတ့ၢ်အသိးန့ၣ် က စၢ်ဟ့ၣ်ကၣ်ယၤ ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ. ဒီးပှၤဟဲစိာ်အီၤဆူ ယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးသံဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.8" osisID="Judg.1.8"/>
                    ဒီးပှၤယူဒၤဖိဒုးတၢ်ဒီးယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးမၤန့ၢ်အီၤ, ဒီး ကျီကွံာ်အီၤလၢနးအကနၣ်, ဒီးဆူးထီၣ်ကွံာ်ဝ့ၢ်န့ၣ်လၢ မ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.9" osisID="Judg.1.9"/>
                    လၢခံက့ၤဒီးပှၤယူဒၤဖိ လဲၤလီၤဒုးတၢ်ဒီးပှၤကနၤဧၣ် ဖိလၢအအိၣ်လၢကစၢၢ်ကလိ, ဒီးလၢကလံၤထံးတခီ, ဒီးလၢတၢ်ပျီပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.10" osisID="Judg.1.10"/>
                    ဒီးယူဒၤလဲၤထီဒါပှၤကနၤဧၣ်ဖိလၢ အအိၣ်လၢဃ့ ဘြိၣ်အပူၤ, (ဒီးလၢသီန့ၣ်ဃ့ဘြိၣ်အမံၤမ့ၢ်ကံးရယးအၢ် ဘၤ), ဒီးကျီသံကွံာ်စီၤရှ့ၤၡဲ,ဒီးစီၤအဃံမ့ၣ်,ဒီးစီၤတးလ မဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.11" osisID="Judg.1.11"/>
                    ဒီးလဲၤထီၣ်ဖဲန့ၣ်ထီဒါပှၤဒဘံၢ်ဖိ, ဒီးလၢသီန့ၣ်ဒဘံၢ် အမံၤမ့ၢ်ကံးရယးစ့ဖ့ၢ်လီၤ,
                    <verse eID="Judg.1.11"/>
                    <verse sID="Judg.1.12" osisID="Judg.1.12"/>
                    ဒီးစီၤကၤလ့းစံးဝဲဒၣ်, ပှၤ လၢအကျီကွံာ်ကံးရယးစ့ဖ့ၢ်, ဒီးမၤန့ၢ်အီၤတဂၤန့ၣ်ယ ကဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢ ယဖိမုၣ်နီၢ်ဧၤကစ့ၤလၢအမါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.13" osisID="Judg.1.13"/>
                    ဒီးစီၤကၤလ့းအပုၢ်စီၤကနးစးအဖိခွါ, စီၤဧီၤသန့လး န့ၣ်မၤန့ၢ်ဝဲ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢအဖိမုၣ် နီၢ်ဧၤ ကစ့ၤလၢအမါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.13"/>
                    <verse sID="Judg.1.14" osisID="Judg.1.14"/>
                    ဒီးတုၤအဟဲဆူအအိၣ်ဒီးတၢ် မၤအသးလၢအထိၣ်ဂဲၤအီၤ ဒ်သိးအကဃ့ဟီၣ်ခိၣ်အက ဝီၤတပူၤလၢအပၢ်လီၤ. ဒီးယုၢ်လီၤဝဲလၢအကသ့ၣ်ယီၤ အလိၤ, ဒီးစီၤကၤလ့းစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်နသးလၢမနုၤ တမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.15" osisID="Judg.1.15"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဟ့ၣ်လီၤယၤလၢတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤ တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဟ့ၣ်လီၤလံယၤလၢဟီၣ်ခိၣ်လၢ ကလံၤထံးတခီလံ. ဟ့ၣ်လီၤစ့ၢ်ကီးယၤလၢထံထီၣ်ပၢၢ် တဖၣ်တက့ၢ်. ဒီးစီၤကၤလ့းဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢထံထီၣ်ပၢၢ် လၢထးခီ, ဒီးထံထီၣ်ပၢၢ်လၢလာ်ခီတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.16" osisID="Judg.1.16"/>
                    ဒီးပှၤက့ၣ်ဖိ, စီၤမိၤရှ့အမံၤပှၢ်တဂၤအဖိတဖၣ်, လဲၤ ထီၣ်လၢသ့ၣ်စူၣ်ပလူၣ်အဝ့ၢ်အိၣ်ဒီး ပှၤယူဒၤဖိဆူယူဒၤ အပှၢ်မုၢ်ကနၢ လၢအအိၣ်လၢဧရးလၢကလံၤထံးတခီ, ဒီးလဲၤဝဲ, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.17" osisID="Judg.1.17"/>
                    ဒီးယူဒၤလဲၤဝဲဒီး အဒီပုၢ်ဝဲၢ်စူၤမ့းအိၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ် တဖၣ်န့ၣ် ကျီကွံာ်ပှၤကနၤဧၣ်ဖိလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ စ့ဖးအပူၤ, ဒီးမၤဟးဂီၤကွံာ်အီၤလီၤ. ဒီးဝ့ၢ်အမံၤမ့ၢ် ဃိၢ်မါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.18" osisID="Judg.1.18"/>
                    ဒီးယူဒၤ မၤန့ၢ်ဂါစၤဒီး အကီၢ်အဃၢၤ, ဒီးအၤၡ ကလိၣ်ဒီးအကီၢ်အဃၢၤဒီးဧ့ဘြိၣ်, ဒီးအကီၢ်အဃၢၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.19" osisID="Judg.1.19"/>
                    ဒီးယွၤဆိၣ်ဝဲဒီးယူဒၤ, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤကစၢၢ်ခိၣ် ဖိလီၤ. မ့မ့ၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်ပၢၤခိၣ်ဖိန့ၣ်တသ့ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ်ဝဲဒီးလ့ၣ်ကဟၣ်ထးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.20" osisID="Judg.1.20"/>
                    ဒီးဟ့ၣ်လီၤဃ့ဘြိၣ်လၢစီၤကၤလ့း, ဒ်စီၤမိၤရှ့စံးဝဲအ သိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်စီၤဧနးအဖိခွါသၢဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.21" osisID="Judg.1.21"/>
                    ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိ တဟီထီၣ်ကွံာ်ဘၣ်ပှၤယဘူၣ် ဖိလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤ ယဘူၣ်ဖိအိၣ်ဝဲဆိးဝဲဒီး ပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိလၢ ယရူၤၡ လ့ၣ်အပူၤတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.22" osisID="Judg.1.22"/>
                    ဒီးစီၤယိၤသးအပှၤဟံၣ်ဖိ လဲၤထီဒါစ့ၢ်ကီး ဘ့ၤသ့ လး, ဒီးယွၤအိၣ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.22"/>
                    <verse sID="Judg.1.23" osisID="Judg.1.23"/>
                    ဒီးစီၤယိၤသးအပှၤဟံၣ် ဖိမၢလီၤပှၤလဲၤတရံးဘ့ၤသ့လးလီၤ. ဒီးလၢသီန့ၣ်ဝ့ၢ် အမံၤမ့ၢ်လူးစးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.23"/>
                    <verse sID="Judg.1.24" osisID="Judg.1.24"/>
                    ဒီးပှၤခိးတၢ်တဖၣ်န့ၣ်ထံၣ်ဘၣ် ပှၤတဂၤဟဲထီၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဒုးနဲၣ်လၢ် ပှၤလၢတၢ်လဲၤနုာ်လၢဝ့ၢ်ပူၤန့ၣ်တက့ၢ်, ဒီးပကမၤနၤ လၢတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.25" osisID="Judg.1.25"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဒုးနဲၣ်အီၤလၢတၢ်လဲၤနုာ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးအ ဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကျီကွံာ်ဝ့ၢ်န့ၣ်လၢနးအကနၣ်လီၤ.မ့မ့ၢ် ပှၤတဂၤ, ဒီးအပှၤဟံၣ်ဖိခဲလၢာ်န့ၣ် ပျၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.25"/>
                    <verse sID="Judg.1.26" osisID="Judg.1.26"/>
                    ဒီးပှၤ တဂၤန့ၣ်လဲၤဝဲဆူပှၤဃ့ၤသးဖိအကီၢ်ပူၤ, ဒီးတ့ဝ့ၢ်တ ဝ့ၢ်,ဒီးယုၢ်ဝဲအမံၤလၢလူးစးလီၤ.အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်အမံၤတုၤမုၢ် မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.27" osisID="Judg.1.27"/>
                    ဒီးမနၤရှ့ၤတဟီထီၣ်ကွံာ်ဘၣ် ပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢဘ့ၤ သၡၣ်ဒီးအတဝီတဖၣ်, ဒီးပှၤအိၣ်လၢတၤနးဒီးအတဝီ တဖၣ်, ဒီးပှၤအိၣ်လၢဒိၢ်ဒီးအတဝီတဖၣ်,ဒီးပှၤအိၣ်လၢ ယံးဘျၣ်ဒီးအတဝီတဖၣ်, ဒီးပှၤအိၣ်လၢမကံးဒိၤဒီးအ တဝီတဖၣ်ဘၣ်. ဒီးပှၤကနၤဧၣ်ဖိအိၣ်ဒၣ် တၢ်လၢထံ ဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.28" osisID="Judg.1.28"/>
                    ဒီးတုၤအံၣ်စရ့လးဆူၣ်ထီၣ်ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢအ ဒုးဟ့ၣ်ပှၤကနၤဧၣ်ဖိလၢသွဲ, ဒီးတဟီထီၣ်ကွံာ်ဘၣ်အီၤ သပှၢ်တၢၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.1.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.29" osisID="Judg.1.29"/>
                    ဒီးအ့ဖရဲၣ်တဟီထီၣ်ကွံာ်ဘၣ် ပှၤကနၤဧၣ်ဖိလၢအ အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢက့စ့ၢ်အပူၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤကနၤဧၣ်ဖိအိၣ် ဝဲလၢက့စ့ၢ်အပူၤလၢအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.30" osisID="Judg.1.30"/>
                    ဒီးစဘူလိၣ်တဟီထီၣ်ကွံာ်ဘၣ် ပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ကံတြိၣ်အပူၤ, ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲလၢနၤဟလိလးအပူၤဘၣ်. ဒီးပှၤကနၤဧၣ်ဖိအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအကျါ, ဒီးကဲထီၣ်ပှၤ ဟ့ၣ်သွဲဖိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.31" osisID="Judg.1.31"/>
                    ဒီးအၤရှ့ၢ်တဟီထီၣ်ကွံာ်ဘၣ် ပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ဧး ကိၤအပူၤ, ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲလၢစံဒိၣ်အပူၤ, ဒီးလၢအၤဃလာ် အပူၤ, ဒီးလၢအၤကစံာ်အပူၤ, ဒီးလၢဃ့လဘၤအပူၤ, ဒီးလၢအဖံးအပူၤ, ဒီးလၢရဃိာ်အပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.1.31"/>
                    <verse sID="Judg.1.32" osisID="Judg.1.32"/>
                    ဒီးပှၤအၤ ရှ့ၢ်ဖိအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢပှၤကနၤဧၣ်ဖိ, ပှၤကီၢ်ဖိ, အကျါန့ၣ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တဟီထီၣ်ကွံာ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.1.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.33" osisID="Judg.1.33"/>
                    ဒီးနးသၤလံ တဟီထီၣ်ကွံာ်ဘၣ် ပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ဘ့ၤသရှ့မ့ၣ်အပူၤ, ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ဘ့ၤသၤနးအ ပူၤဘၣ်. ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢပှၤကနၤဧၣ်ဖိ, ပှၤကီၢ်ဖိ, အ ကျါန့ၣ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲလၢ ဘ့ၤသရှ့မ့ၣ်အ ပူၤ, ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲလၢဘ့ၤသၤနးအပူၤတဖၣ်န့ၣ် ကဲထီၣ် ပှၤဟ့ၣ်သွဲလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.34" osisID="Judg.1.34"/>
                    ဒီးပှၤအမိၢ်ဖိ မၢဆူၣ်ပှၤဒၣ်ဖိ လဲၤထီၣ်ဆူ ကစၢၢ် အလိၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တဟ့ၣ်အဟဲလီၤဆူ တၢ် ပၢၤခိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.1.34"/>
                    <verse sID="Judg.1.35" osisID="Judg.1.35"/>
                    ဒီးပှၤအမိၢ်ဖိအိၣ်ဒၣ်တၢ်လၢကစၢၢ်ဃ့ ရ့း, လၢအးယၤလိၣ်အပူၤ, ဒီးလၢၡးလဘံၣ်အပူၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး စီၤယိၤသး အပှၤဟံၣ်ဖိအစုမၤနၢၤတၢ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကဲထီၣ်ပှၤဟ့ၣ်သွဲဖိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.1.36" osisID="Judg.1.36"/>
                    ဒီးပှၤအမိၢ်ဖိ အကီၢ်ဃၢၤန့ၣ် အိၣ်ဝဲလၢတၢ်ဟဲထီၣ် လၢဧးကရးဘံၣ်, လၢစ့လၤ, ဒီးဆူထးခီန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.1.36"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.1" osisID="Judg.2.1"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးတဂၤန့ၣ်ဟဲထီၣ်လၢ ကံးလကၤ လးဆူဘိးကံၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယဒုးဟဲထီၣ်ကွံာ်သုလၢ အဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒီးယဒုးဟဲနုာ်သုဆူ ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤ အပူၤလၢယဆိၣ်တၢ်ဒီးသုပၢ်တဖၣ် လၢအဂ့ၢ်အကျိၤ, ဒီးယစံး, စိၤရီၤယတမၤဟးဂီၤဘၣ် ယတၢ်အၢၣ်လီၤ အီလီၤဒီးသုဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.2.1"/>
                    <verse sID="Judg.2.2" osisID="Judg.2.2"/>
                    ဒီးသုတဘၣ်မၤ တၢ်အၢၣ်လီၤအီ လီၤ ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢကီၢ်ပူၤအံၤဘၣ်. သုဘၣ်မၤ လီၤပှီၢ်ကွံာ်အတၢ်လုၢ်လီၢ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသုတဒိ ကနၣ်ဘၣ် ယကလုၢ်ဘၣ်, သုမၤတၢ်အံၤမ့ၢ်အဘၣ် မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.2.2"/>
                    <verse sID="Judg.2.3" osisID="Judg.2.3"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ယစံးစ့ၢ်ကီးယတဟီထီၣ် ကွံာ်ဘၣ်အီၤလၢသုမဲာ်ညါဘၣ်. မ့ၢ်အကကဲထီၣ်တၤ ဆှုၣ်တၤမဲလၢသုကပၤပူၤ, ဒီးအကစၢ်တဖၣ်န့ၣ်ကကဲ ထီၣ်တၢ်ပျံၤသကွီၤလၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.4" osisID="Judg.2.4"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးကတိၤတၢ်ကတိၤန့ၣ်ဒီး ပှၤအံၣ်စရ့ လးဖိခဲလၢာ်ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်ထုထီၣ်အက လုၢ်, ဒီးဟီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.4"/>
                    <verse sID="Judg.2.5" osisID="Judg.2.5"/>
                    ဒီးယုၢ်ဝဲတၢ်အလီၢ်အမံၤလၢဘိး ကံၣ်, ဒီးလုၢ်တၢ်လၢယွၤဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.6" osisID="Judg.2.6"/>
                    ဒီးလၢစီၤယိၤရှူပျၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ် ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလဲၤ တဂၤဆူအတၢ်န့ၢ်သါ, တဂၤဆူအတၢ်န့ၢ်သါ, ဒ်သိး အကမၤန့ၢ် ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.6"/>
                    <verse sID="Judg.2.7" osisID="Judg.2.7"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်မၤယွၤ အတၢ်လၢ စီၤယိၤရှူအမုၢ်နံၤအပူၤခဲလၢာ်, ဒီးလၢပှၤ သူၣ်က့သးပှၢ်လၢအမူဒံးလၢစီၤယိၤရှူအလီၢ်ခံ, ဒီးထံၣ် ဘၣ်ယွၤအတၢ်မၤဖးဒိၣ် လၢအမၤလၢအံၣ်စရ့လးအဂီၢ် တဖၣ်အမုၢ်နံၤခဲလၢာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.8" osisID="Judg.2.8"/>
                    ဒီးယွၤအခ့အပှၤ စီၤနိၣ်အဖိခွါစီၤယိၤရှူအသးပှၢ်အ နံၣ်တကယၤတဆံ, ဒီးသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.8"/>
                    <verse sID="Judg.2.9" osisID="Judg.2.9"/>
                    ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤလၢအတၢ်န့ၢ်သါအကီၢ်အဃၢၤ လၢတံမနးဃ့ရ့း လၢအအိၣ်လၢ ကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ်အလိၤ လၢကစၢၢ်ကၤ ဧၣ် လၢကလံၤစိးတခီလီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.9"/>
                    <verse sID="Judg.2.10" osisID="Judg.2.10"/>
                    ဒီးပှၤတစိၤခဲလၢာ်န့ၣ် ဘၣ်တၢ်ပာ်ဖှိၣ်အီၤစ့ၢ်ကီးဒီးအပၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤအဂၤ တစိၤအိၣ်ထီၣ်လၢအလီၢ်ခံလၢအတသ့ၣ်ညါဘၣ်ယွၤ, ဒီးအတၢ်မၤလၢအမၤဝဲလၢအံၣ်စရ့လးအဂီၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.11" osisID="Judg.2.11"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ မၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးမၤ ဘဧၤလးအတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.11"/>
                    <verse sID="Judg.2.12" osisID="Judg.2.12"/>
                    ဒီးလဲၤသဒၣ်ယွၤ, အပၢ်အက စၢ် လၢအဒုးဟးထီၣ်ကွံာ်အီၤ လၢအဲၤကူပတူးအပူၤ, ဒီးပိာ်ကစၢ်အဂၤတဖၣ်အခံ, ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်ဝးတ ရံးအီၤအကစၢ်တဖၣ်, ဒီးဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤ, ဒီးမၤ သးထီၣ်ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.12"/>
                    <verse sID="Judg.2.13" osisID="Judg.2.13"/>
                    ဒီးလဲၤသဒၣ်ယွၤ, ဒီးမၤဘဧၤလး ဒီးဧၤၡတြိးအတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.14" osisID="Judg.2.14"/>
                    ဒီးယွၤအသးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ဘၣ်အံၣ်စရ့လး, ဒီးဟ့ၣ် လီၤကွံာ်အီၤလၢပှၤဂုာ်န့ၢ်ဖိလၢအဂုာ်န့ၢ်အတၢ်, ဒီးဆါ ကွံာ်အီၤလၢ အဒုၣ်အဒါအိၣ်ဝးတရံးအီၤတဖၣ်အစုပူၤ, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢအဒုၣ်အဒါအမဲာ်ညါတသ့လၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.2.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.15" osisID="Judg.2.15"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်အလဲၤတၢ်အပူၤလၢ်လၢ်န့ၣ် ယွၤအစုအိၣ်ဝဲ လၢအလိၤ လၢတၢ်အၢအဂီၢ်, ဒ်ယွၤစံးတ့ၢ်တၢ်အသိး န့ၣ်, ဒီးဒ်ယွၤဆိၣ်တ့ၢ်တၢ်ဒီးအီၤအသိးန့ၣ်, ဒီးအသူၣ် ကိၢ်အသးဂီၤဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.16" osisID="Judg.2.16"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယွၤဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ် ပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်တ ဖၣ်လၢအမၤပူၤဖျဲးအီၤဒီး ပှၤလၢအဂုာ်န့ၢ်အတၢ်တဖၣ် အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.16"/>
                    <verse sID="Judg.2.17" osisID="Judg.2.17"/>
                    ဒီးတဒိကနၣ်ဘၣ်စ့ၢ်ကီးပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ် အကလုၢ်ဘၣ်. ဒီးလဲၤမၤကမၣ်ထွဲကစၢ်အဂၤတဖၣ် အခံ, ဒီးဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤ, ဒီးဃၣ်ကွံာ်ချ့သဒံး လၢကျဲပူၤလၢအပၢ်တဖၣ် ဒိကနၣ်ယွၤအတၢ်မၤလိာ် ဒီးပိာ်ဝဲလီၤ. တမၤဘၣ်တၢ်ဒ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.2.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.18" osisID="Judg.2.18"/>
                    ဒီးယွၤဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ်န့ၢ်ပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်လၢအဂီၢ်, ဒီး ယွၤအိၣ်ဒီးပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်, ဒီးမၤပူၤမၤဖျဲးအီၤဒီးအဒုၣ် အဒါအစုပူၤ, လၢပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ် အမုၢ်နံၤခဲလၢာ်အ တီၢ်ပူၤန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသး လၢအဝဲသ့ၣ်တဖၣ် အတၢ်ကအုကစွါအဃိလၢအအိၣ် လၢပှၤမၤအၢမၤသီ, ဒီးမၤကိၢ်မၤဂီၤအီၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.19" osisID="Judg.2.19"/>
                    ဒီးတုၤပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်တဂၤသံဒီး, တၢ်မၤအသးလၢ အဝဲသ့ၣ်က့ၤကဒါက့ၤ, ဒီးမၤဘၣ်အၢလီၤအသးနးန့ၢ် အပၢ်တဖၣ်လၢအပိာ်ကစၢ်အဂၤတဖၣ်အခံ ဒ်သိးအက မၤအတၢ်, ဒီးဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤ, ဒီးတဆိတ့ၢ်ဘၣ် လၢအတၢ်မၤတဖၣ်,ဒီးလၢကျဲကီန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.2.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.20" osisID="Judg.2.20"/>
                    ဒီးယွၤအသးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ဘၣ် အံၣ်စရ့လး, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, မ့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤလုၣ်သ့ၣ်ခါပတာ် ယတၢ်အၢၣ် လီၤအီလီၤလၢ ယမၤလိာ်အပၢ်တဖၣ်, ဒီးတဒိကနၣ် ယကလုၢ်ဘၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Judg.2.20"/>
                    <verse sID="Judg.2.21" osisID="Judg.2.21"/>
                    ယတဟီထီၣ်ကွံာ်စ့ၢ်ကီးလၢၤဘၣ် ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢစီၤယိၤရှူလၢအသံန့ၣ် ပာ်လီၤတဲာ် တဖၣ်လၢအမဲာ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.2.21"/>
                    <verse sID="Judg.2.22" osisID="Judg.2.22"/>
                    ဒ်သိးယကမၤကွၢ်အံၣ်စရ့ လးလၢအီၤ, ကတိၢ်န့ၢ်ယွၤအကျဲလၢအကပိာ်ဝဲဒ်အပၢ် မၤဝဲအသိးန့ၣ်ဧါ, တတိၢ်ဘၣ်လဲၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.2.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.2.23" osisID="Judg.2.23"/>
                    ဒီးယွၤပာ်လီၤတဲာ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်, ဒီးတဟီထီၣ် ကွံာ်ဘၣ်အီၤချ့သဒံးဘၣ်. ဒီးတဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢ စီၤယိၤရှူအစုပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.2.23"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.1" osisID="Judg.3.1"/>
                    ဒီးအဝဲအံၤမ့ၢ်ပှၤကလုာ်တဖၣ် လၢယွၤပာ်လီၤတဲာ်ဒ် သိးအကမၤကွၢ်အံၣ်စရ့လးလၢအီၤ, ကယဲၢ်ပှၤလၢအ တသ့ၣ်ညါဘၣ် ကနၤဧၣ်အတၢ်ဒုးသုးခဲလၢာ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Judg.3.1"/>
                    <verse sID="Judg.3.2" osisID="Judg.3.2"/>
                    ဒ် သိးပှၤအံၣ်စရ့လးအစိၤတဖၣ် ကသ့ၣ်ညါမၤလိတၢ်ဒုး သုး, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲလၢသီန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Judg.3.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.3" osisID="Judg.3.3"/>
                    ပှၤဖလ့ၡသးဖိအပဒိၣ်ယဲၢ်ဂၤ, ဒီးပှၤကနၤဧၣ်ဖိခဲလၢာ်, ဒီးပှၤစံဒိၣ်ဖိ, ဒီးပှၤဃံၤဝံဖိလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢကစၢၢ် လဘၤနိၣ်အလိၤ, လၢဘဧၤလးဃ့ရမိၣ် ပၢၢ်လၢတၢ် လဲၤနုာ်လၢဃမါသးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.4" osisID="Judg.3.4"/>
                    ဒီးအိၣ်ဝဲဒ်သိးဒီးအကမၤကွၢ်အံၣ်စရ့လးလၢအီၤ, က ဒိကနၣ်ယွၤအတၢ်မၤလိာ်လၢ အမၤလိာ်အပၢ်တဖၣ် လၢစီၤမိၤရှ့အစုပူၤဧါ, တဒိကနၣ်ဘၣ်လဲၣ်န့ၣ် ဒ်သိး အကသ့ၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.5" osisID="Judg.3.5"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢပှၤကနၤဧၣ်ဖိ, ပှၤ ဃ့ၤသးဖိ, ဒီးပှၤအမိၢ်ဖိ, ဒီးပှၤပရးစၤဖိ, ဒီးပှၤဃံၤဝံ ဖိ, ဒီးပှၤယဘူၣ်ဖိအကျါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.5"/>
                    <verse sID="Judg.3.6" osisID="Judg.3.6"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်အဖိမုၣ် တဖၣ်လၢအမါ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအဖိမုၣ်တဖၣ်လၢအဝဲသ့ၣ် အဖိခွါတဖၣ်န့ၣ်, ဒီးမၤအကစၢ်တဖၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.7" osisID="Judg.3.7"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ မၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးသး ပ့ၤနီၣ်ယွၤ, အကစၢ်, ဒီးမၤဘဧၤလးဒီးအရှ့ရၤအတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.8" osisID="Judg.3.8"/>
                    ဒီးယွၤအသးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ဘၣ်အံၣ်စရ့လး, ဒီးဆါ ကွံာ်အီၤလၢမ့းစပတၤမံ အစီၤပၤကူၡၣ်ရံးၡၤသဲၣ်အစု ပူၤ, ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိမၤ စီၤကူၡၣ်ရံးၡၤသဲၣ်အတၢ် န့ၣ်ဃိးနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.9" osisID="Judg.3.9"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ကိးထီၣ်ယွၤ, ဒီးယွၤဒုးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလၢ ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအဂီၢ်, လၢအအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤ, စီၤကၤလ့းအပုၢ် စီၤက နးစးအဖိခွါစီၤဧီၤသန့လးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.10" osisID="Judg.3.10"/>
                    ဒီးယွၤအသးအိၣ်ထီၣ်လၢအလိၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်စံၣ်ညီၣ် အံၣ်စရ့လး, ဒီးလဲၤထီၣ်ဒုးသုး, ဒီးယွၤဟ့ၣ်လီၤကွံာ် မ့းစပတၤမံ အစီၤပၤကူၡၣ်ရံးၡၤသဲၣ်လၢအစုပူၤဒီးအစု မၤနၢၤစီၤကူၡၣ်ရံးၡၣ်သဲၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.11" osisID="Judg.3.11"/>
                    ဒီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤန့ၣ် အိၣ်ဘှံးအနံၣ်လွံၢ်ဆံ, ဒီးစီၤက နးစးအဖိခွါစီၤဧီၤသန့လးန့ၣ်သံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.12" osisID="Judg.3.12"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ မၤကဒီးတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်ညါ ဒီးယွၤဒုးဆူၣ်ထီၣ် မိၤအးအစီၤပၤဧ့းကလိၣ် ထီဒါအံၣ် စရ့လးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.13" osisID="Judg.3.13"/>
                    ဒီးဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိ, ဒီးပှၤဧမၤလ့းဖိ, ဒီးလဲၤ ကျီကွံာ်အံၣ်စရ့လး, ဒီးမၤန့ၢ်သ့ၣ်စူၣ်ပလူၣ်အဝ့ၢ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.13"/>
                    <verse sID="Judg.3.14" osisID="Judg.3.14"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိမၤ မိၤအးအစီၤပၤဧ့းကလိၣ် အတၢ်တဆံဃိးနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.15" osisID="Judg.3.15"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိကိးထီၣ်ဆူယွၤ, ဒီးယွၤဒုးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤ, ပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိ, ပှၤမၤတစ့ၣ်စု, စီၤက့ရၤအဖိခွါစီၤအ့ဟူာ်လီၤ. ဒီးပှၤ အံၣ်စရ့လးဖိ ဟ့ၣ်ယုၢ်ခိၣ်ဖးလၢ အစုပူၤဆူမိၤအးအစီၤ ပၤဧ့းကလိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.15"/>
                    <verse sID="Judg.3.16" osisID="Judg.3.16"/>
                    ဒီးစီၤအ့ဟူာ်မၤဘီဒီဘ့ၣ်တၢ်ခံခီလၢာ် တဘ့ၣ်အထီတပျၢ်လၢအဂီၢ်, ဒီးစၢဃာ်လၢအကံၣ်ဒုၣ်ထွဲအ လိၤလၢအကူအသိးအဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.16"/>
                    <verse sID="Judg.3.17" osisID="Judg.3.17"/>
                    ဒီးလဲၤစိာ်ခိၣ်ဖးန့ၣ်ဆူမိၤ အးအစီၤပၤ ဧ့းကလိၣ်အအိၣ်လီၤ. ဒီးစီၤဧ့းကလိၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤအဘီၣ်ဒိၣ်မးလီၤ.-
                    <verse eID="Judg.3.17"/>
                    <verse sID="Judg.3.18" osisID="Judg.3.18"/>
                    ဒီးတုၤအဟ့ၣ်လီၤခိၣ်ဖးဝံၤဒီး, ပျၢ်ပှၤလၢအစိာ်ခိၣ်ဖးတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.18"/>
                    <verse sID="Judg.3.19" osisID="Judg.3.19"/>
                    မ့မ့ၢ်အကစၢ်ဒၣ် ဝဲန့ၣ် ဃၣ်အသးလၢတၢ်ခူၣ်လၢၢ်အလီၢ်လၢကံးလကၤ လးအဃၢၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယအိၣ်ဒီးတၢ်ကတိၤခူသူၣ်တ ထံၣ်လၢနဂီၢ်, စီၤပၤဧၢ, ဒီးအဝဲဒၣ်စံး, အိၣ်ဘှီၣ်က လာ် တက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအဆၢထၢၣ်လၢအဃၢၤန့ၣ်ဟးထီၣ် ကွံာ်လၢအအိၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.20" osisID="Judg.3.20"/>
                    ဒီးစီၤအ့ဟူာ်ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ် ဆ့ၣ်နီၤလၢ ဒၢးခုၣ်ထီၣ်ထီအပူၤ ထဲအဝဲတဂၤဧိၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးစီၤအ့ ဟူာ်စံးဝဲဒၣ်, ယအိၣ်ဒီးယွၤအတၢ်ကတိၤလၢနဂီၢ်လီၤ. ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ် လၢအလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.20"/>
                    <verse sID="Judg.3.21" osisID="Judg.3.21"/>
                    ဒီးစီၤအ့ဟူာ် ယူာ်ထီၣ်အစုစ့ၣ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ဘီဒီန့ၣ်လၢအကံၣ်ဒုၣ်ထွဲ အလိၤ, ဒီးဆဲးဖှိးအီၤလၢအဟၢဖၢပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.21"/>
                    <verse sID="Judg.3.22" osisID="Judg.3.22"/>
                    ဒီးအတိၢ် လဲၤနုာ်ထွဲအကနၣ်အခံ, ဒီးတၢ်ညၣ်အသိစဲဘူးဒီးအ ကနၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တထုးထီၣ်ကွံာ်ဘီဒီန့ၣ်လၢအဟၢ ဖၢပူၤဘၣ်. ဒီးဟဲထီၣ်ဝဲလၢအချၢဃံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.23" osisID="Judg.3.23"/>
                    ဒီးစီၤအ့ဟူာ် ဟးထီၣ်ဝဲလၢတၢ်ခိၣ်ဒုးထီၣ်အပူၤ, ဒီး ကးတံာ်ဃာ်ဒၢးအတြဲၤ, ဒီးဝံာ်ဃာ်ဝဲလၢနီၣ်ဝံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.24" osisID="Judg.3.24"/>
                    ဒီးတုၤအဟးထီၣ်ဒီး, တၢ်အခ့အပှၤဟဲဝဲ, ဒီးထံၣ် ဘၣ်ဝဲ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ဒၢးအတြဲၤဝံာ်ဃာ်အသးလၢနီၣ် ဝံာ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်န့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်အလုးဘၢအခီၣ်လၢ ဒၢးခုၣ်ထီၣ်ထီအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.25" osisID="Judg.3.25"/>
                    ဒီးအိၣ်ခိးတုၤအမဲာ်ဆှး, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, အဝဲဒၣ်တအိး ထီၣ်ဘၣ်ဒၢးအတြဲၤဘၣ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ဝဲလၢနီၣ်ဝံာ်, ဒီး အိးထီၣ်ဝဲ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, အကစၢ်လီၤဃံၤသံလံလၢဟီၣ် ခိၣ်အဖီခိၣ်လံ.
                    <verse eID="Judg.3.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.26" osisID="Judg.3.26"/>
                    ဒီးလၢအဝဲသ့ၣ်အိၣ်ခိးအဖၢမုၢ်ဒီး, စီၤအ့ဟူာ်ပူၤဖျဲး ဝဲ, ဒီးလဲၤပူၤကွံာ်တၢ်ခူၣ်လၢၢ်အလီၢ်, ဒီးပူၤဖျဲးဝဲဆူစ့ ဧ့ၢ်သၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.26"/>
                    <verse sID="Judg.3.27" osisID="Judg.3.27"/>
                    ဒီးတုၤအတုၤဒီး, တၢ်မၤအသးလၢ အအူကွဲၤလၢကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ်အလိၤ, ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လး ဖိ ဟဲလီၤဒီးအီၤလၢ ကစၢၢ်အလိၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်အိၣ် လၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.27"/>
                    <verse sID="Judg.3.28" osisID="Judg.3.28"/>
                    - ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပိာ်ယခံတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤယွၤဟ့ၣ်လီၤလံ သုဒုၣ်သုဒါပှၤမိၤအးဖိလၢ သုစုပူၤလံ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟဲလီၤပိာ်အခံ, ဒီးမၤန့ၢ်ယၢ် ဒ့ၣ်အတၢ်ခီဂာ်အလီၢ်ဆူမိၤအးတခီ, ဒီးတဟ့ၣ်ပှၤခီဂာ် နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.3.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.29" osisID="Judg.3.29"/>
                    ဒီးအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ကျီကွံာ်ပှၤမိၤအးဖိတကလးဃၣ် ဃၣ်, ပှၤအဘီၣ်, ဒီးပှၤသုးဖိခဲလၢာ်, ဒီးတပူၤဖျဲးဘၣ် နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.3.29"/>
                    <verse sID="Judg.3.30" osisID="Judg.3.30"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် မိၤအးဃၣ်ဝဲ လၢအံၣ်စရ့လးအစုပူၤ, ဒီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤန့ၣ် အိၣ်ဘှံးဝဲ အနံၣ်ဃိးဆံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.3.31" osisID="Judg.3.31"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်အလီၢ်ခံန့ၣ် စီၤဧးနးအဖိခွါ စီၤၡးမကၢ် အိၣ်ထီၣ် လၢအကျီသံကွံာ် ပှၤဖလ့ၡသးဖိဃုကယၤ လၢနီၣ်ဆဲးဂီၤဖံး, ဒီးအဝဲဒၣ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤစ့ၢ်ကီး အံၣ်စရ့လးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.3.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.1" osisID="Judg.4.1"/>
                    ဒီးတုၤစီၤအ့ဟူာ်သံဝဲဒီး, ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ မၤကဒီး တၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.1"/>
                    <verse sID="Judg.4.2" osisID="Judg.4.2"/>
                    ဒီးယွၤဆါကွံာ်အီၤလၢ ကနၤဧၣ်အစီၤပၤယၤဘံၣ်လၢအပၢတၢ်လၢဃါစိၢ်အပူၤ ဒီးအသုးမုၢ်အခိၣ်မ့ၢ်စီၤစံစရၤလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢဃ ရိရှ့းဘၣ်ဃးဒီးပှၤကလုာ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.3" osisID="Judg.4.3"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိကိးထီၣ်ဆူယွၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ်ဝဲဒီးလ့ၣ်ကဟၣ်ထးခွံကယၤ, ဒီးမၤအၢမၤသီပှၤ အံၣ်စရ့လးဖိအနံၣ်ခံဆံနးမးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.4" osisID="Judg.4.4"/>
                    ဒီးအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် စီၤလံးပံအမါဝံပိာ်မုၣ် နီၢ်ဒဘိ ရၤစံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.4"/>
                    <verse sID="Judg.4.5" osisID="Judg.4.5"/>
                    ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢနီၢ်ဒ ဘိရၤအသ့ၣ်စူၣ်ပလူၣ်အဖီလာ်လၢရၤမါ, ဒီးဘ့ၤသ့ လးအဘၢၣ်စၢၤ, လၢကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ်အလိၤ, ဒီးပှၤ အံၣ်စရ့လးဖိလဲၤဆူအအိၣ်လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.6" osisID="Judg.4.6"/>
                    ဒီးမၢလီၤတၢ်, ဒီးကိးန့ၢ်စီၤအဘံနိၣ်အဖိခွါစီၤဘါရး လၢက့ဒ့ၣ်နးသၤလံအပူၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤအံၣ်စ ရ့လးအကစၢ်မၤလိာ်ဝဲ, လဲၤတၢ်, သုဘူးနသးဆူက စၢၢ်တၤဘိၢ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ဒီးနၤလၢ ပှၤနးသၤလံဖိ, ဒီးပှၤ စဘူလိၣ်ဖိတကလး,
                    <verse eID="Judg.4.6"/>
                    <verse sID="Judg.4.7" osisID="Judg.4.7"/>
                    ဒီးယကဒုးဟဲ စီၤယၤဘံၣ်အ သုးမုၢ်အခိၣ်စီၤစံစရၤဆူနအိၣ်, ဆူထံကျိကံၡိၣ်,အိၣ် ဒီးအလ့ၣ်ကဟၣ်တဖၣ်,ဒီးအပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးယကဟ့ၣ် လီၤကွံာ်အီၤလၢနစုပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Judg.4.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.8" osisID="Judg.4.8"/>
                    ဒီးစီၤဘါရးစံးဘၣ်အီၤ, နမ့ၢ်လဲၤဒီးယၤဒီး, ယကလဲၤ လီၤ.မ့မ့ၢ်နမ့ၢ်တလဲၤဘၣ်ဒီးယၤဘၣ်ဒီး,ယတလဲၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.4.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.9" osisID="Judg.4.9"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယကလဲၤဒီးနၤသပှၢ်တၢၢ်လီၤ.ဘၣ်ဆၣ် ဒီးနကျဲလၢ နလဲၤတၢ်တကဲထီၣ်ဘၣ်လၢ နလၤက ပီၤအဂီၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤကဆါကွံာ်စီၤစံစရၤ လၢပိာ်မုၣ်တဂၤအစုပူၤလီၤ. ဒီးနီၢ်ဒဘိရၤဂဲၤဆၢထၢၣ် ဒီးလဲၤဃုာ်ဒီးစီၤဘါရးဆူက့ဒ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.10" osisID="Judg.4.10"/>
                    ဒီးစီၤဘါရးကိးန့ၢ်စဘူလိၣ် ဒီးနးသၤလံဆူက့ဒ့ၣ်, ဒီးလဲၤထီၣ်ဒီးပှၤတကလးလၢအခီၣ်ထံး, ဒီးနီၢ်ဒဘိ ရၤလဲၤဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.10"/>
                    <verse sID="Judg.4.11" osisID="Judg.4.11"/>
                    (ဒီးစီၤမိၤရှ့ အမံၤပှၢ်စီၤဃိတာ်အဖိ, စီၤဃ့ဘ့ၢ်,ပှၤက့ၣ်ဖိမၤလီၤဖးအသးဒီးပှၤက့ၣ်ဖိဒီးသူၣ်အဒဲလၢတၢ်ပျီပူၤစၤဧနဲၣ်လၢအအိၣ်လၢက့ဒ့ၣ်အဃၢၤန့ၣ်လီၤ).-
                    <verse eID="Judg.4.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.12" osisID="Judg.4.12"/>
                    ဒီးပှၤဒုးနဲၣ်စီၤစံစရၤလၢ စီၤအဘံနိၣ်အဖိခွါ စီၤဘါရး လဲၤထီၣ်တ့ၢ်ဆူကစၢၢ်တၤဘိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.13" osisID="Judg.4.13"/>
                    ဒီးစီၤစံစရၤ ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်အလ့ၣ်ကဟၣ်ခဲလၢာ်, လ့ၣ် ကဟၣ်ထးခွံကယၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်လၢအအိၣ်ဒီး အီၤလၢဃရိရှ့းဘၣ်ဃးဒီး ပှၤကလုာ်တဖၣ်ပၢၢ်လၢထံ ကျိကံၡိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.14" osisID="Judg.4.14"/>
                    ဒီးနီၢ်ဒဘိရၤစံးဘၣ်စီၤဘါရး, ဂဲၤဆၢထၢၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အအံၤမ့ၢ်မုၢ်တနံၤလၢယွၤဟ့ၣ်လီၤစီၤစံစရၤ လၢနစုပူၤလီၤ.ယွၤလဲၤထီၣ်လံလၢနမဲာ်ညါ, တမ့ၢ်ဘၣ် ဧါ. ဒီးစီၤဘါရးလဲၤလီၤလၢ ကစၢၢ်တၤဘိၢ်ဒီးပှၤတက လးပိာ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.15" osisID="Judg.4.15"/>
                    ဒီးယွၤမၤဃၣ် စီၤစံစရၤ, ဒီးအလ့ၣ်ကဟၣ်ခဲလၢာ် ဒီးအသုးမုၢ်ခဲလၢာ်လၢနးအကနၣ် လၢစီၤဘါရးအမဲာ် ညါလီၤ. ဒီးစီၤစံစရၤယုၢ်လီၤလၢအလ့ၣ်ကဟၣ်, ဒီး ဃ့ၢ်ကွံာ်ဝဲလၢအခီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.16" osisID="Judg.4.16"/>
                    ဒီးစီၤဘါရးလူၤလ့ၣ်ကဟၣ်တဖၣ် ဒီးသုးမုၢ်ပၢၢ်လၢ ဃရိရှ့းဘၣ်ဃးဒီးပှၤကလုာ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးစီၤစံစ ရၤအသုးမုၢ်ခဲလၢာ်လီၤဃံၤဝဲလၢနးအကနၣ်လီၤ. ပှၤ တအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.4.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.17" osisID="Judg.4.17"/>
                    ဒီးစီၤစံစရၤဃ့ၢ်ဝဲလၢအခီၣ်ဆူ ပှၤက့ၣ်ဖိစီၤဃ့ဘ့ၢ်အ မါနီၢ်ယဧ့လးအဒဲအအိၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဃါစိၢ်အစီၤ ပၤယၤဘံၣ်ဃူဝဲဖိးဝဲဒီးပှၤက့ၣ်ဖိစီၤဃ့ဘ့ၢ် အပှၤဟံၣ်ဖိ လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.18" osisID="Judg.4.18"/>
                    ဒီးနီၢ်ယဧ့လးလဲၤထီၣ်သဂၢၢ် စီၤစံစရၤဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဃ့ၢ်နုာ်, ယကစၢ်ဧၢ, ဃ့ၢ်နုာ်ဆူယအိၣ်တက့ၢ်. ဘၣ် ယိၣ်တၢ်တဂ့ၤ, ဒီးဃ့ၢ်နုာ်ဝဲဆူအအိၣ်, လၢအဒဲပူၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်လုးဘၢအီၤလၢယၣ်တဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.19" osisID="Judg.4.19"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဟ့ၣ်လီၤယၤလၢထံတစဲးတက့ၢ်. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သူယသးလၢထံလီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ်အိး ထီၣ်တၢ်နုၢ်ထံအဒၢတၢ်ဖံး, ဒီးဒုးအီဝဲ, ဒီးလုးဘၢက့ၤ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.20" osisID="Judg.4.20"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ် စံးဘၣ်အီၤ, ဆၢထၢၣ်လၢဒဲအကျဲစၢၤ န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးတုၤပှၤတဂၤဂၤဟဲသံကွၢ်နၤ, ဒီးစံး, ပှၤ ကညီအိၣ်ဖဲအံၤဧါန့ၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢ နဘၣ် စံး , တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.21" osisID="Judg.4.21"/>
                    ဒီးစီၤဃ့ဘ့ၢ်အမါနီၢ်ယဧ့လးဟံးန့ၢ်ဝဲအနီၣ်ပျၤတဘိ, ဒီးဟံးန့ၢ်နီၣ်ဒိတဖျၢၣ်လၢအစုပူၤ, ဒီးလဲၤကစုကစုဆူ အအိၣ်, ဒီးပျၤနုာ်နီၣ်ပျၤလၢအနၢ်သက့ၤထံး, ဒီးမၤ ဃာ်ဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ်အပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မံသပ့ၤဝဲ, ဒီးတၢ်ဘှံးအသးလီၤ. ဒီးသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.22" osisID="Judg.4.22"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, စီၤဘါရးလူၤစီၤစံစရၤ, ဒီးနီၢ်ယဧ့လး ဟဲထီၣ်သဂၢၢ်အီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဟဲက့ၤ, ဒီးယကဒုး နဲၣ်နၤလၢ ပှၤလၢနဃုအီၤတဂၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲ ဆူအအိၣ်ဒီးကွၢ်ကွၢ်, စီၤစံစရၤမံလီၤသံ, ဒီးနီၣ်ပျၤ အိၣ်ဝဲလၢအနၢ်သက့ၤထံးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.23" osisID="Judg.4.23"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် ယွၤမၤဃၣ်ကနၤဧၣ် အစီၤပၤ ယၤဘံၣ်လၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.4.24" osisID="Judg.4.24"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအစုမၤနၢၤကနၤဧၣ် အစီၤပၤယၤ ဘံၣ်အါထီၣ်အါထီၣ်, တုၤအမၤဟးဂီၤကနၤဧၣ်အစီၤ ပၤယၤဘံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.4.24"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.1" osisID="Judg.5.1"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် နီၢ်ဒဘိရၤ, ဒီးစီၤအဘံနိၣ် အဖိခွါစီၤဘါရးသးဝံၣ်တၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Judg.5.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.2" osisID="Judg.5.2"/>
                    မ့ၢ်အံၣ်စရ့လးထူၣ်ဖျဲးဝဲဒီး,ပှၤဂီၢ်မုၢ်ပာ်လီၤအသးတီနံဒၣ်တၢ်ဒီး,စံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.5.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.3" osisID="Judg.5.3"/>
                    ကနၣ်စီၤပၤသ့ၣ်ဧၢ, ဒိကနၣ်ပဒိၣ်သ့ၣ်ဧၢ,ယဲယကစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤဒၣ်ယဲ,ယကသးဝံၣ်ထီၣ်ယွၤ, အံၣ်စရ့လးအကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.4" osisID="Judg.5.4"/>
                    ယွၤဧၢ, လၢနဟးထီၣ်လၢစ့ဧၢ်,လၢနလဲၤထီၣ်လၢအဒိၣ်အတၢ်ပျီပူၤန့ၣ်,ဟီၣ်ခိၣ်ဟူးဝးဝဲ, ဒီးမူခိၣ်ဒုးလီၤစီၤတၢ်,တၢ်အၢၣ်ဒုးလီၤစီၤစ့ၢ်ကီးထံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.5" osisID="Judg.5.5"/>
                    ကစၢၢ်ကလိပှံၢ်လီၤကွံာ်လၢယွၤအမဲာ်ညါ,စံၤနါန့ၣ်လၢယွၤအံၣ်စရ့လးအကစၢ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.6" osisID="Judg.5.6"/>
                    လၢစီၤဧးနးအဖိခွါ, စီၤၡးမကၢ်အမုၢ်နံၤ,လၢနီၢ်ယဧ့လးအမုၢ်နံၤန့ၣ်ကျဲမုၢ်တဖၣ်အိၣ်ကလီ,ဒီး ပှၤလဲၤတၢ်ဖိပိာ်ကျဲဒၢက့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.7" osisID="Judg.5.7"/>
                    တဝီတဖၣ်အိၣ်သယုၢ်, အိၣ်သယုၢ်လၢအံၣ်စရ့လး အပူၤ, တုၤလၢယၤ, နီၢ်ဒဘိရၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်,တုၤယဂဲၤဆၢထၢၣ်မိၢ်တဂၤလၢအံၣ်စရ့လးအပူၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.8" osisID="Judg.5.8"/>
                    ပှၤဃုထၢအကစၢ်အသီတဖၣ်လီၤ.တုၤနုၤတစုတၢ်ဒုးသုးအိၣ်ဝဲလၢပဲတရီအထံး,ကတီၤတဘ့ၣ်ဂ့ၤ, ဘီတဘ့ၣ်ဂ့ၤ, အိၣ်ဖျါ,လၢအံၣ်စရ့လးလွံၢ်ကလးတဖၣ်အကျါဧါ.
                    <verse eID="Judg.5.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.9" osisID="Judg.5.9"/>
                    ယသးအိၣ်အံၣ်စရ့လးအပဒိၣ်တဖၣ်လၢအဟ့ၣ်လီၤ ဒၣ်အသးလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါလီၤ.စံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.5.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.10" osisID="Judg.5.10"/>
                    ပှၤလၢအဒိးကသ့ၣ်ယီၤဝါသ့ၣ်ဧၢ,ပှၤလၢအဆ့ၣ်နီၤစံၣ်ညီၣ်တၢ်သ့ၣ်ဧၢ,ဒီးပှၤပိာ်ကျဲမုၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ပိၣ်ဃဲၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.5.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.11" osisID="Judg.5.11"/>
                    ပူၤဖျဲးဒီးပှၤခးတၢ်ဖိအသီၣ်ဖဲကျိးဧိၤကျးဧိၤအထံး,ဖဲန့ၣ်ပှၤကစံၣ်တဲၤတဲလီၤယွၤအမၤတၢ်တီတၢ်လိၤ,အမၤတၢ်တီတၢ်လိၤ ဘၣ်ဃးဒီးတဝီတဖၣ်လၢအံၣ်စ ရ့လးအကျါလီၤ.ဒီးယွၤအပှၤဂီၢ်မုၢ်ကလဲၤလီၤဆူပဲတရီတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.12" osisID="Judg.5.12"/>
                    ဖုသံနီၣ်, ဖုသံနီၣ်, ဒဘိရၤဧၢ,ဖုသံနီၣ်, ဖုသံနီၣ်, အုၣ်တၢ်တက့ၢ်.ဂဲၤဆၢထၢၣ်, စီၤဘါရးဧၢ,ဒီးဆှၢကဲကုၢ်တၢ်လၢအမၢကဲကုၢ်နၤ,စီၤအဘံနိၣ်အဖိခွါဧၢ.
                    <verse eID="Judg.5.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.13" osisID="Judg.5.13"/>
                    တုၤနုၤတစု ဒုးပၢပှၤလၢ အအိၣ်လီၤတဲာ်တဖၣ် လၢပဒိၣ်ဖးဒိၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်အကျါအဖီခိၣ်,ယွၤဒုးပၢယၤလၢပှၤအဆူၣ်တဖၣ်န့ၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.14" osisID="Judg.5.14"/>
                    လၢအ့ဖရဲၣ်န့ၣ်ပှၤလၢအဂံၢ်အိၣ်လၢဧမၤလ့းအပူၤဟဲ ဝဲလီၤ. လၢနလီၢ်ခံဘံၣ်ယၤမံၣ်အိၣ်လၢ နပှၤဂီၢ်မုၢ်အ ကျါ, လၢမၤကံၢ်န့ၣ်ပဒိၣ်တဖၣ်ဟဲလီၤ,လၢစဘူလိၣ်န့ၣ်ပှၤကွဲးနီၣ်တၢ်အနီၣ်ထိး,
                    <verse eID="Judg.5.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.15" osisID="Judg.5.15"/>
                    ဒီးယပဒိၣ်လၢယံးစၣ်ကၢ်အပူၤအိၣ်ဝဲဒီးနီၢ်ဒဘိရၤ, ဒီးယံးစၣ်ကၢ်ဒီးစီၤဘါရးစ့ၢ်ကီးန့ၣ်လီၤ.တၢ်မၢအလဲၤတၢ်လၢအခိၣ်ဆူတၢ်ပၢၤခိၣ်လီၤ.လၢရူၤဘ့ၣ်အဆၢတဖၣ်န့ၣ် တိာ်တၢ်လၢအသးကံၢ် ပူၤန့ၣ်ဒိၣ်မးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.16" osisID="Judg.5.16"/>
                    နအိၣ်လၢအကရၢအကျါဒ်သိးနကနၢ်ဟူသိကိးတၢ်န့ၣ်ဘၣ်မနုၤလဲၣ်.လၢရူၤဘ့ၣ်အဆၢတဖၣ်န့ၣ် ကူၣ်တၢ်ဖးတၢ်လၢအ သးကံၢ်ပူၤန့ၣ်ဒိၣ်မးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.17" osisID="Judg.5.17"/>
                    ကံးလဧးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီ,ဒီးဒၣ်အိၣ်ဝဲလၢကဘီပူၤန့ၣ်ဘၣ်မနုၤလဲၣ်.အၤရှ့ၢ်အိၣ်ဝဲလၢပီၣ်လဲၣ်နံၤ,ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအထံကျိဖိအဃၢၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.18" osisID="Judg.5.18"/>
                    စဘူလိၣ်မ့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအတပးကဲဘၣ်အသးပၢၢ် လၢတၢ်သံ,ဒီးနးသၤလံန့ၣ်လၢတၢ်ပျီပူၤအလီၢ်ထီၣ်ထီအဖီခိၣ်.
                    <verse eID="Judg.5.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.19" osisID="Judg.5.19"/>
                    စီၤပၤတဖၣ်ဟဲဒုးသုး,တုၤနုၤတစုကနၤဧၣ်အစီၤပၤတဖၣ်ဒုးတၢ်,လၢတၤနးလၢထံမကံးဒိၤအနံၤ,တဟံးန့ၢ်ဘၣ်စ့နီတစဲးဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.5.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.20" osisID="Judg.5.20"/>
                    တၢ်ဒုးတၢ်လၢမူခိၣ်ဆၣ်ဧီၤဖီဧိၤလၢအကျိၤတဖၣ်အပူၤန့ၣ်ဒုးသုးတၢ်ဒီးစီၤစံ စရၤ,
                    <verse eID="Judg.5.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.21" osisID="Judg.5.21"/>
                    ထံကျိကံၡိၣ်မၤလီၤထွံကွံာ်အီၤ,ထံကျိလၢပျၢၤထံကျိကံၡိၣ်လီၤ.နယီၢ်လီၤတၢ်အဂံၢ်အဘါ, ယသးဧၢ.
                    <verse eID="Judg.5.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.22" osisID="Judg.5.22"/>
                    ဒီးကသ့ၣ်အခီၣ်မ့ၣ် သ့ၣ်ဖးလၢ အဃ့ၢ်ပတီၤတၢ် အဃိ, အကသ့ၣ်အဆူၣ်တဖၣ်လၢအဃ့ၢ်ပတီၤတၢ် အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.23" osisID="Judg.5.23"/>
                    ဆိၣ်အၢမ့ရိးတက့ၢ်န့ၣ်, ယွၤအကလူးစံးဝဲဒၣ်,ဆိၣ်အၢလၢတၢ်ဆိၣ်အၢအပှၤဝ့ၢ်ဖိန့ၣ်တက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တဟဲမၤစၢၤဘၣ်ယွၤဘၣ်,တမၤစၢၤဘၣ်ယွၤထီဒါပှၤအဆူၣ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.5.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.24" osisID="Judg.5.24"/>
                    ပှၤက့ၣ်ဖိစီၤဃ့ဘ့ၢ်အမါနီၢ်ယဧ့လးန့ၣ်,မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢပိာ်မုၣ်တဖၣ်အဖီခိၣ်တက့ၢ်.မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤအါန့ၢ် ပိာ်မုၣ်တဖၣ်လၢဒဲပူၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.5.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.25" osisID="Judg.5.25"/>
                    ဃ့ထံ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဟ့ၣ်အီၤလၢတၢ်နုၢ်ထံ,ဟဲစိာ်တၢ်နုၢ်ထံလီၤသကၤလၢပဒိၣ်အလီခီအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.26" osisID="Judg.5.26"/>
                    ပာ်အစုလၢနီၣ်ပျၤအလိၤ,ဒီးအစုထွဲလၢပှၤမၤတၢ်သ့အနီၣ်ဒိအလိၤ,ဒီးတီၢ်စီၤစံစရၤလၢနီၣ်ဒိ, တီၢ်အခိၣ်,ဒီးဆဲးဖျိအနၢ်သက့ၤထံးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.27" osisID="Judg.5.27"/>
                    အဝဲဒၣ်ကိာ်လီၤလၢအခီၣ်ထံး, လီၤဃံၤဝဲ, မံလီၤဝဲ ဖဲအခီၣ်ထံးန့ၣ်ကိာ်လီၤဝဲ, လီၤဃံၤဝဲလီၤ.ဖဲအကိာ်လီၤဝဲန့ၣ်လီၤဃံၤသံဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.28" osisID="Judg.5.28"/>
                    စီၤစံစရၤအမိၢ်ကွၢ်တၢ်လၢတၢ်ထူၣ်ဖျိ,ဒီးကိးထီၣ်လၢတၢ်ထူၣ်ဖျိ,အလ့ၣ်ကဟၣ်ဟဲန့ၣ်မၤယံာ်မၤနီၢ်အသးဘၣ်မနုၤလဲၣ်. အလ့ၣ်ကဟၣ်အပၣ်ဃၢထဲထဲအံၤဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.5.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.29" osisID="Judg.5.29"/>
                    အပဒိၣ်မုၣ်လၢအကူၣ်တၢ်သ့တဖၣ်စံးဆၢအီၤ,မ့ၢ်မး, စံးဆၢလီၤအသးဒၣ်ဝဲ,
                    <verse eID="Judg.5.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.30" osisID="Judg.5.30"/>
                    တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဧါ,နီၤဖးလံတၢ်ဂုာ်န့ၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ,ပှၤတဂၤအဂီၢ်န့ၣ်ပမုၣ်ကနီၤတဂၤခံဂၤစုာ်စုာ်,လၢစီၤစံစရၤအဂီၢ်န့ၣ်တၢ်ဂုာ်န့ၢ်အတၢ်ကံၣ်ဃ့,တၢ်ဂုာ်န့ၢ်အတၢ်ကံၣ်ဃ့, လၢပှၤဆးအီၤခံခီလိာ်လၢ ပှၤဘၣ်ဂုာ်န့ၢ်အကိာ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.5.31" osisID="Judg.5.31"/>
                    မ်နဒုၣ်နဒါခဲလၢာ်ဟးဂီၤဒ်န့ၣ်, ယွၤဧၢ,မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအအဲၣ်အီၤတဖၣ်န့ၣ်မ်အအိၣ်ဒ်မုၢ်လၢအလဲၤထီၣ်လၢအဂံၢ်ဆူၣ်အဘါဆူၣ် အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.ဒီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအိၣ်ဘှံးဝဲအနံၣ်လွံၢ်ဆံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.5.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.1" osisID="Judg.6.1"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိမၤတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီးယွၤ ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤဆူမံးဒယၣ်အစုပူၤနွံနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.2" osisID="Judg.6.2"/>
                    ဒီးမံးဒယၣ်အစုမၤနၢၤအံၣ်စရ့လးလီၤ. ဒီးလၢပှၤမံး ဒယၣ်ဖိအဃိန့ၣ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ မၤန့ၣ်ဝဲလၢတၢ်က ဆူးတဖၣ်လၢကစၢၢ်ကလိအကျါ, ဒီးတၢ်အိပူၤ, ဒီး တိာ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.3" osisID="Judg.6.3"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးဖှံတၢ်ဝံၤဒီး တၢ်မၤအသးလၢပှၤမံးဒ ယၣ်ဖိဟဲဝဲ, ဒီးပှၤဧမၤလ့းဖိ, ဒီးပှၤမုၢ်ထီၣ်ဖိန့ၣ်ဟဲ ထီဒါအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.3"/>
                    <verse sID="Judg.6.4" osisID="Judg.6.4"/>
                    ဒီးသူၣ်ဒဲထီဒါအီၤ, ဒီးမၤဟးဂီၤက ယဲၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အတၢ်အါထီၣ်ပၢၢ်လၢ နလဲၤနုာ်ဆူဂါစၤ, ဒီးသိဂ့ၤ, ဂီၤဖံးဂ့ၤ, ကသ့ၣ်ယီၤဂ့ၤ, တပာ်လီၤတဲာ်ဘၣ် လၢအံၣ်စရ့လးအဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.6.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.5" osisID="Judg.6.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ် ဟဲထီၣ်ဒီး အဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိ အဒၢ,ဒီးအဒဲတဖၣ်, ဒီးဟဲအါဝဲ ဒ်ဒွဲၣ်ဧိၤသကံၤဧိၤ အသိးန့ၣ်လီၤ. အဝဲသ့ၣ်ဒီးအကီၤလၤအူးသ့ၣ်တဖၣ် န့ၣ်ပှၤဂံၢ်အီၤတသ့ဘၣ်,ဒီးဟဲနုာ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ ဒ် သိးအကမၤဟးဂီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.5"/>
                    <verse sID="Judg.6.6" osisID="Judg.6.6"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဘၣ် ဖှီၣ်နးနးကလဲာ်လၢပှၤမံးဒယၣ်ဖိအဃိလီၤ. ဒီးပှၤအံၣ် စရ့လးဖိကိးထီၣ်ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.7" osisID="Judg.6.7"/>
                    ဒီးတုၤပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ကိးထီၣ်ယွၤလၢပှၤမံးဒယၣ် ဖိအဃိဒီး,
                    <verse eID="Judg.6.7"/>
                    <verse sID="Judg.6.8" osisID="Judg.6.8"/>
                    တၢ်မၤအသးလၢ ယွၤမၢလီၤဝံတဂၤဆူပှၤ အံၣ်စရ့လးဖိအအိၣ်လၢအစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤအံၣ်စရ့လး အကစၢ်စံးတၢ်ဒ်အံၤ, ယဒုးဟဲထီၣ်သုလၢအဲၤကူပတူး, ဒီးယဒုးဟဲထီၣ်သုလၢ ပှၤကုၢ်ဖိအဟံၣ်ပူၤ,
                    <verse eID="Judg.6.8"/>
                    <verse sID="Judg.6.9" osisID="Judg.6.9"/>
                    ဒီးယမၤပူၤ မၤဖျဲးသုလၢ ပှၤအဲၤကူပတူးဖိအစုပူၤ, ဒီးလၢကယဲၢ် ပှၤလၢအမၤနးမၤဖှီၣ်သုအစုပူၤခဲလၢာ်, ဒီးယဟီထီၣ် ကွံာ်အီၤလၢသုမဲာ်ညါ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤသုလၢအထံအကီၢ်,-
                    <verse eID="Judg.6.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.10" osisID="Judg.6.10"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်သု, ယဲဒၣ်အံၤယမ့ၢ်ယွၤသုကစၢ်လီၤ, ပျံၤ ပှၤအမိၢ်ဖိအကစၢ်တဖၣ် လၢသုအိၣ်လၢအကီၢ်ပူၤတ ဂ့ၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသုတဒိကနၣ်ဘၣ်ယကလုၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.6.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.11" osisID="Judg.6.11"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးန့ၣ် ဟဲဆ့ၣ်နီၤလၢ သ့ထိးဖၣ်တ ထံးအဖီလာ် လၢအအိၣ်ဝဲလၢဧိၤဖြၤ ဘၣ်ဃးဒီးပှၤအ ဘံၤဧ့စ့ၢ်ဖိ စီၤယိၤအၣ်လီၤ. ဒီးအဖိခွါစီၤကံးဒဧိၣ်တီၢ် ဘူကၠူၣ်လၢ နီၣ်စံၢ်စပံးသၣ်အပူၤ, ဒ်သိးအကပာ်ခူ သူၣ်အီၤဒီးပှၤမံးဒယၣ်ဖိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.12" osisID="Judg.6.12"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးန့ၣ် လီၣ်ဖျါထီၣ်အသး လၢအမဲာ် ညါ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤအိၣ်ဒီးနၤ, ပှၤသုးဖိအဆူၣ် တဂၤဧၢ.
                    <verse eID="Judg.6.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.13" osisID="Judg.6.13"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယကစၢ်ဧၢ, ယွၤမ့ၢ်အိၣ် ဒီးပှၤဒီး, တၢ်ခဲလၢာ်အံၤ ဘၣ်ပှၤမ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်. ဒီးအတၢ်လီၤလးခဲလၢာ်လၢ ပပၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤပှၤ, ဒီး စံးဝဲ, ယွၤဒုးဟဲထီၣ်ပှၤလၢအဲၤကူပတူးအပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ် ဧါန့ၣ်, မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်. မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤယွၤလဲၤသဒၣ် လံပှၤလံ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ်လံပှၤလၢပှၤမံးဒယၣ်ဖိအစု ပူၤလံ.
                    <verse eID="Judg.6.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.14" osisID="Judg.6.14"/>
                    ဒီးယွၤကွၢ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,လဲၤတၢ်လၢ နဂံၢ်ဆူၣ် နဘါဆူၣ်အံၤတက့ၢ်. ဒီးနကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ အံၣ်စရ့ လးလၢ ပှၤမံးဒယၣ်ဖိအစုပူၤလီၤ. ယမၢလီၤနၤတမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Judg.6.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.15" osisID="Judg.6.15"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယကစၢ်ဧၢ, ယကအုၣ်က့ၤ ခီၣ်က့ၤအံၣ်စရ့လးလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်. ကွၢ်ကွၢ်, ယမ့ၢ် ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလၢမနၤရှ့ၤအပူၤ, ဒီးယဲဒၣ်အံၤ ယမ့ၢ်ပှၤ အဆံးကတၢၢ်လၢယပၢ်အပှၤဟံၣ်ဖိအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.16" osisID="Judg.6.16"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်မးယကအိၣ်ဒီးနၤ, ဒီးနက ကျီကွံာ်ပှၤမံးဒယၣ်ဖိဒ်ပှၤတဂၤဧိၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.16"/>
                    <verse sID="Judg.6.17" osisID="Judg.6.17"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယမ့ၢ်ဘၣ်ဘျုးဘၣ်ဖှိၣ်လၢနမဲာ်ညါဒီး, ဒုးနဲၣ်လၢ်ယၤလၢတၢ်အပနီၣ်လီၤလးတ မံၤ,လၢနကတိၤတၢ်ဒီးယၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.6.17"/>
                    <verse sID="Judg.6.18" osisID="Judg.6.18"/>
                    သုတဟးထီၣ် လၢ်ဖဲန့ၣ်တုၤယဟဲက့ၤဆူနအိၣ်, ဒီးဟဲစိာ်ယခိၣ်ဖး,ဒီး ပာ်လီၤလၢနမဲာ်ညါန့ၣ်တဂ့ၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယကအိၣ် တုၤနဟဲက့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.19" osisID="Judg.6.19"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်လဲၤနုာ်, ဒီးကတဲာ်ကတီၤမဲာ်တဲးလဲး ဖိတဒု, ဒီးကိၣ်ဘ့ၣ်ဘၣ်တအိၣ်ဒီး ကိၣ်မံၣ်လၢကိၣ် ကမူၣ်တအ့ဖးလီၤ. တၢ်ညၣ်န့ၣ်ပာ်ဝဲလၢနာ်တဖျၢၣ်အ ပူၤဒီးတၢ်ညၣ်အထံန့ၣ် ပာ်ဝဲလၢသပၢၤပူၤ, ဒီးဟဲစိာ် ဝဲဆူအအိၣ်လၢသ့ထိးဖၣ်အဖီလာ်, ဒီးပာ်လီၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.20" osisID="Judg.6.20"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးန့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဟံးန့ၢ်တၢ်ညၣ်, ဒီး ကိၣ်ဘ့ၣ်ဘၣ် တအိၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်, ဒီးပာ်အီၤလၢလၢၢ် တဖျၢၣ်အံၤအဖီခိၣ်, ဒီးလူလီၤတၢ်ညၣ်အထံန့ၣ်တက့ၢ် ဒီးမၤဝဲဒ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.21" osisID="Judg.6.21"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးန့ၣ် ယူာ်ထီၣ်နီၣ်ထိးဘိအနါစ့ၤလၢ အအိၣ်လၢအစုပူၤ, ဒီးထိးတၢ်ညၣ်ဒီးကိၣ်ဘ့ၣ်ဘၣ်တ အိၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်တဖၣ်န့ၣ် ဒီးမ့ၣ်အူဟဲထီၣ်လၢလၢၢ်ပူၤ, ဒီးအီၣ်ကွံာ်တၢ်ညၣ်, ဒီးကိၣ်ဘ့ၣ်ဘၣ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး ကိၣ်မံၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးယွၤအကလူးန့ၣ် ဟးထီၣ် ကွံာ်လၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.22" osisID="Judg.6.22"/>
                    ဒီးတုၤစီၤကံးဒဧိၣ် ထံၣ်ဘၣ်ဝဲလၢအမ့ၢ်ယွၤအကလူး ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်စံးဝဲဒၣ်, အၣ်လါ, ကစၢ်ယွၤဧၢ, မ့ၢ်ယ ကွၢ်ဆၢညါဒီးယွၤအကလူးန့ၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.22"/>
                    <verse sID="Judg.6.23" osisID="Judg.6.23"/>
                    ဒီးယွၤစံး ဘၣ်အီၤ, မ်နဘၣ်တၢ်အမုာ်တက့ၢ်. ဘၣ်ယိၣ်တၢ်တ ဂ့ၤ, နတသံဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.6.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.24" osisID="Judg.6.24"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်မၤတၢ်လုၢ်လီၢ်ဖဲန့ၣ်လၢယွၤအဂီၢ်, ဒီး ယုၢ်ဝဲအမံၤလၢ ယွၤၡၤလိၣ်လီၤ. အိၣ်ဒံးတုၤမုၢ်မဆါ တနံၤအံၤလၢဧိးဖြၤလၢပှၤအဘံၤဧ့စ့ၢ်ဖိအကျါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.24"/>
                    <verse sID="Judg.6.25" osisID="Judg.6.25"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢမုၢ်တနၤန့ၣ်လၢယွၤစံးဘၣ်အီၤ,ဟံးန့ၢ်နပၢ် အဂီၤဖံးလၢအသးပှၢ်နွံနံၣ်, ခံဒုတဒု,ဒီးမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်ဘဧၤလးအတၢ်လုၢ်လီၢ်လၢအအိၣ်ဒီးန ပၢ်, ဒီးကူာ်လီၤကွံာ်အရှ့ရၤအိၣ်လၢအဃၢၤ,
                    <verse eID="Judg.6.25"/>
                    <verse sID="Judg.6.26" osisID="Judg.6.26"/>
                    ဒီးမၤ ထီၣ်တၢ်လုၢ်လီၢ်လၢ ယွၤနကစၢ်အဂီၢ်လၢ တိာ်တ ဖျၢၣ်အံၤအဖီခိၣ်, ကတဲာ်ကတီၤတၢ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ဂီးဖံး ခံဒုတဒု, ဒီးလုၢ်တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူလၢအရှ့ရၤအသ့ၣ်လၢ နကူာ်လီၤကွံာ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.6.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.27" osisID="Judg.6.27"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ် ဟံးန့ၢ်ပှၤကညီဆံဆဲၣ်ဂၤလၢအခ့အ ပှၤအကျါ,ဒီးမၤဝဲဒ်ယွၤကတိၤတၢ်ဒီးအီၤအသိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးမ့ၢ်အပျံၤအပၢ်အပှၤဟံၣ်ဖိ, ဒီးပှၤဝ့ၢ်ဖိဒီး, မၤဝဲလၢ မုၢ်ဆါခီတသ့ဘၣ်. ဒီးမၤဝဲလၢမုၢ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.28" osisID="Judg.6.28"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်ပှၤဝ့ၢ်ဖိဂဲၤဆၢထၢၣ်ဂီၤဂီၤ, ဒီးကွၢ် ကွၢ်, ဘဧၤလးအတၢ်လုၢ်လီၢ်လီၤပှီၢ်ကွံာ်လံ. ဒီးအရှ့ ရၤအိၣ်လၢအဃၢၤန့ၣ် ဘၣ်တၢ်ကူာ်လီၤကွံာ်လံအီၤ လံ. ဒီးဂီၤဖံးခံဒုတဒုဘၣ်တၢ်လုၢ်လံအီၤလၢ တၢ်လုၢ် လီၢ်လၢတၢ်မၤအီၤအဖီခိၣ်လံ.
                    <verse eID="Judg.6.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.29" osisID="Judg.6.29"/>
                    ဒီးကတိၤလိာ်အသးတဂၤဒီးတဂၤ, မ့ၢ်မတၤမၤတၢ် အံၤတဂၤလဲၣ်.ဒီးဃုတၢ်, ဒီးသံကွၢ်တၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤယိၤအၣ်အဖိခွါစီၤကံးဒဧိၣ်မၤတၢ်အံၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.30" osisID="Judg.6.30"/>
                    ဒီးပှၤဝ့ၢ်ဖိစံးဘၣ်စီၤယိၤအၣ်, ဟဲစိာ်နဖိခွါဒ်သိးအ ကသံန့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်လံဘဧၤလးအတၢ်လုၢ်လီၢ်လံ. ဒီးအဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ကူာ်လီၤကွံာ်လံ အရှ့ရၤလၢအအိၣ်လၢအဃၢၤလံ.
                    <verse eID="Judg.6.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.31" osisID="Judg.6.31"/>
                    ဒီးစီၤယိၤအၣ်စံးဘၣ် ကယဲၢ်ပှၤလၢအဆၢထၢၣ်ထီဒါ အီၤခဲလၢာ်န့ၣ်, သုကကတိၤကွီၢ်လၢဘဧၤလးအဂီၢ်စ့ၢ် ကီးဧါ, သုကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤစ့ၢ်ကီးဧါ. ပှၤလၢ အကကတိၤကွီၢ်လၢအဂီၢ်န့ၣ်, မ်အသံလၢမုၢ်ဂီၤဒံးအ ဖၢမုၢ်အံၤတက့ၢ်. မ့မ့ၢ်ကစၢ်တဂၤဒီး, ကကတိၤကွီၢ် လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်အ တၢ်လုၢ်လီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.32" osisID="Judg.6.32"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်, ပှၤယုၢ်ဝဲအမံၤလၢစီၤယရူ ဘဧၤလး, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, မ်ဘဧၤလးကတိၤကွီၢ် ဒီးအီၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်လံအတၢ် လုၢ်လီၢ်လံ.
                    <verse eID="Judg.6.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.33" osisID="Judg.6.33"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤမံးဒယၣ်ဖိ, ဒီးပှၤဧမၤလ့းဖိဒီးပှၤမုၢ် ထီၣ်ဖိအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်, ဒီးလဲၤခီဂာ်တၢ်, ဒီးသူၣ်ဒဲလၢ တၢ်ပျီပူၤယံးစရ့လးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.34" osisID="Judg.6.34"/>
                    ဒီးတၢ်ဒုးသိး စီၤကံဒဧိၣ်လၢယွၤအသး, ဒီးအဝဲဒၣ် အူကွဲၤ, ဒီးပှၤအဘံၤဧ့စ့ၢ်ဖိအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ထွဲအခံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.35" osisID="Judg.6.35"/>
                    ဒီးမၢလီၤကလူးတဖၣ် လဲၤလၢပှၤမနၤရှ့ၤဖိခဲလၢာ်အ ကျါဒီးအဝဲသ့ၣ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်စ့ၢ်ကီးထွဲအခံ, ဒီးမၢလီၤ ကလူးတဖၣ်လၢပှၤအၤရှ့ၢ်ဖိအကျါ, ဒီးလၢပှၤစဘူလိၣ် ဖိအကျါ, ဒီးလၢနးသၤလံဖိအကျါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟဲသ ဂၢၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.36" osisID="Judg.6.36"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်စံးဘၣ်ယွၤ, နမ့ၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအံၣ် စရ့လးလၢယစုပူၤဒ်နစံးတ့ၢ်အသိးန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Judg.6.36"/>
                    <verse sID="Judg.6.37" osisID="Judg.6.37"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်,ယ ကပာ်လီၤသိအဆူၣ်တလိၣ်လၢကြဲၢ်ပူၤလီၤ. ပစီၤထံ မ့ၢ်အိၣ်ထဲလၢသိအဆူၣ်တလိၣ်အလိၤဧိၤ, ဒီးဃ့ဝဲလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ခဲလၢာ်အဖီခိၣ်ဒီး, ယကသ့ၣ်ညါလၢ နက အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ အံၣ်စရ့လးလၢယစုပူၤ, ဒ်နစံးတ့ၢ်အ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.38" osisID="Judg.6.38"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဒ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်ဂီၤဂီၤ ဒီးစံၢ်သိအဆူၣ်တလိၣ် ဒီးဝံာ်လီၤကွံာ်ပ စီၤထံလၢသိအဆူၣ်တလိၣ်အပူၤန့ၣ် ပှဲၤသလၢတဖျၢၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.39" osisID="Judg.6.39"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်စံးဘၣ်ယွၤ, မ်နသးထီၣ်အသုတကဲၤ ထီၣ်ဘၣ်ယၤတဂ့ၤ, ယကကတိၤတၢ်ထဲတဘီအံၤ, ဒုး မၤကွၢ်ယၤလၢနၤထဲတဘျီအံၤလၢ သိအဆူၣ်တလိၣ် န့ၣ်တက့ၢ်. မ်တၢ်ဃ့ထဲလၢသိအဆူၣ်တလိၣ်အလိၤဧိၤ န့ၣ်ဒီး ပစီၤထံအိၣ်ဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.6.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.6.40" osisID="Judg.6.40"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်ယွၤမၤဝဲဒ်န့ၣ်, ဒီးတၢ်ဃ့ထဲလၢ သိအဆူၣ်တလိၣ်အလိၤဧိၤ, ဒီးပစီၤထံအိၣ်ဝဲလၢဟီၣ် ခိၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.6.40"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.1" osisID="Judg.7.1"/>
                    ဒီးစီၤယရူဘဧၤလး (အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်စီၤကံးဒဧိၣ်), ဒီးပှၤ ဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်လၢ အအိၣ်ဒီးအီၤန့ၣ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢ မုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်ဂီၤဂီၤ, ဒီးသူၣ်ဒဲလၢ ထံဃရိးအဃၢၤလီၤ ဒီးပှၤမံးဒယၣ်ဖိအသူၣ်ဒဲအလီၢ် အိၣ်ဝဲလၢကလံၤစိးတ ခီလၢတၢ်စိခိၣ်မိၤရံအခီၣ်ထံးလၢတၢ်ပျီပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.2" osisID="Judg.7.2"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်စီၤကံးဒဧိၣ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်ဒီးနၤ န့ၣ်အါကဲၣ်ဆိးလၢယကဟ့ၣ်လီၤ ပှၤမံးဒယၣ်ဖိလၢ အစုပူၤအဂီၢ်န့ၣ်လီၤ. အံၣ်စရ့လးကပာ်ကဖိဘၣ်ဖုးအ သးလၢယဖီခိၣ်ဒီးစံး, ယစုဒၣ်ယဲအံၤ အုၣ်က့ၤခီၣ် က့ၤယၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.2"/>
                    <verse sID="Judg.7.3" osisID="Judg.7.3"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤလဲၤကိးထီၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ် အနၢ်ပူၤ, ဒီးစံး ပှၤလၢအပျံၤတၢ်ဒီးဘၣ်ယိၣ်တၢ်န့ၣ် မ်အက့ၤကဒါက့ၤ, ဒီးဟးထီၣ်လၢကစၢၢ်ကံးလဧးဂီၤ ဂီၤတက့ၢ်.ဒီးပှၤက့ၤကဒါက့ၤလၢ ပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါန့ၣ် ပှၤခံကလးခံကထိ,ဒီးအိၣ်လီၤတဲာ်ပှၤတကလးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.4" osisID="Judg.7.4"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်စီၤကံးဒဧိၣ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ်အါကဲၣ်ဆိး ဒံးလီၤ. ဒုးဟဲလီၤအီၤဆူထံနံၤ, ဒီးယကမၤကွၢ်အီၤဖဲ န့ၣ်လၢနဂီၢ်လီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢယကစံးဘၣ်နၤ, အဝဲ ဒၣ်တဂၤအံၤကလဲၤဒီးနၤ, တၢ်ကမၤအသးလၢ အဝဲ န့ၣ်ကလဲၤဒီးနၤလီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢယစံးဘၣ်နၤ, အဝဲ ဒၣ်တဂၤအံၤ တဘၣ်လဲၤဒီးနၤဘၣ်တဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်အ ဝဲဒၣ်န့ၣ်တဘၣ်လဲၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.5" osisID="Judg.7.5"/>
                    ဒီးဒုးလဲၤလီၤပှၤဆူထံနံၤ, ဒီးယွၤစံးဘၣ်စီၤကံးဒဧိၣ် ကယဲၢ်ပှၤလၢ အလ့ၣ်ထံလၢအပျ့ၤ ဒ်ထွံၣ်လ့ၣ်တၢ်အ သိးန့ၣ်အဝဲဒၣ် နဘၣ်ပာ်လၢအလီၢ်တပူၤဒၣ် ကိးဂၤ ဒဲး, ဒီးတခီကယဲၢ်ပှၤလၢအကိာ်လီၤချံးခီၣ်ဒ်သိးအက အီတၢ်ကိးဂၤဒဲးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.6" osisID="Judg.7.6"/>
                    ဒီးပှၤလၢအလ့ၣ်တၢ်လၢ အစုဆူအထးခိၣ်န့ၣ် ဂံၢ်ဝဲ သၢကယၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအိၣ်လီၤတဲာ်တဖၣ် ခဲလၢာ် ကိာ်လီၤလၢအခီၣ်လ့ၢ်ခိၣ်ဒ်သိးအကအီထံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.7" osisID="Judg.7.7"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်စီၤကံးဒဧိၣ်, ယကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသု လၢပှၤသၢကယၤလၢအလ့ၣ်တၢ်န့ၣ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ် ပှၤမံးဒယၣ်ဖိလၢနစုပူၤ, ဒီးမ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်က့ၤက ဒါက့ၤတဂၤဆူအလီၢ်ဒၣ်ဝဲ, တဂၤဆူအလီၢ်ဒၣ်ဝဲစုာ် စုာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.7.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.8" osisID="Judg.7.8"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဟံးန့ၢ် တၢ်အီၣ်တၢ်အီလၢအစုပူၤ, ဒီးအ ကွဲၤ, ဒီးတၢ်ပျၢ်အံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်တဂၤဆူအဒဲဒၣ်ဝဲ, တဂၤဆူအဒဲဒၣ်ဝဲစုာ်စုာ်, ဒီးဟံးဃာ်ပှၤသၢကယၤ န့ၣ်လီၤ. ဒီးပှၤမံးဒယၣ်ဖိသူၣ်ဒဲအလီၢ်န့ၣ် အိၣ်ဝဲလၢ အဖီလာ်လၢတၢ်ပျီပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.9" osisID="Judg.7.9"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်တနၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢယွၤစံးဘၣ်အီၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်, လဲၤလီၤဆူ ပှၤသူၣ်ဒဲအလီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဟ့ၣ်လီၤလံအီၤလၢနစုပူၤလံ,
                    <verse eID="Judg.7.9"/>
                    <verse sID="Judg.7.10" osisID="Judg.7.10"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီးလဲၤလီၤန့ၣ်နမ့ၢ်ပျံၤတၢ်ဒီး, လဲၤဒီးနခ့နပှၤ စီၤ ဖူရါဆူပှၤသုးမုၢ်အလီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.7.10"/>
                    <verse sID="Judg.7.11" osisID="Judg.7.11"/>
                    ဒီးနကနၢ်ဟူတၢ် လၢအကတိၤဝဲ, ဒီးနစုကဆူၣ်ထီၣ်လၢခံဒ်သိးနကလဲၤ လီၤဆူပှၤသုးမုၢ်အအိၣ်လီၤ. ဒီးလဲၤလီၤဒီးအခ့အပှၤစီၤ ဖူရါဆူပှၤသုးဖိလၢသူၣ်ဒဲအလီၢ်ပူၤအအိၣ်လၢခိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.12" osisID="Judg.7.12"/>
                    ဒီးပှၤမံးဒယၣ်ဖိ, ဒီးပှၤဧမၤလ့းဖိ, ဒီးပှၤမုၢ်ထီၣ်ဖိ ခဲလၢာ်, မံလီၤလၢပျီပူၤအါဝဲ ဒ်ဒွဲၣ်ဧိၤသကံၤဧိၤအသိး န့ၣ်, ဒီးအကီၤလၤအူးတဖၣ်န့ၣ် ပှၤဂံၢ်အီၤတသ့ဘၣ်, အါဝဲဒ်မဲးဧိၤဟီၣ်ဧိၤလၢပီၣ်လဲၣ်နံၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.13" osisID="Judg.7.13"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်ဟဲတုၤဝဲ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤတဂၤစံၣ်တဲၤ တဲလီၤအဂိၤမီၣ်လၢအတၢ်မံမီၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယမံမီၢ်တၢ်မံမီၢ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ဘုမုယီၤအကိၣ်ဘ့ၣ်ဘၣ် တဘ့ၣ်လီၤတဲာ်တလ့ၣ်အသးလၢ မံးဒယၣ်သူၣ်ဒဲအ လီၢ်ပူၤ, ဒီးလဲၤဝဲဆူဒဲအအိၣ်, ဒီးဘၣ်အီၤ, ဒီးမၤလီၤပှီၢ်, ဒီးမၤကဒါဝဲ, ဒီးဒဲအိၣ်ဒါလီၤအသးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.14" osisID="Judg.7.14"/>
                    ဒီးအဂိၤမီၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ် တၢ်ဂၤဘၣ်. မ့ၢ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ စီၤယိၤအၣ်အဖိခွါ စီၤကံးဒဧိၣ်အနးတဘ့ၣ်န့ၣ်လီၤ. ပကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤလံပှၤ မံးဒယၣ်ဖိ, ဒီးသုးမုၢ်ခဲလၢာ်လၢအစုပူၤလံ.
                    <verse eID="Judg.7.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.15" osisID="Judg.7.15"/>
                    ဒီးတုၤစီၤကံးဒဧိၣ်နၢ်ဟူ ပှၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်မံမီၢ်, ဒီးအဒိၣ်အယိာ်ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢ အဘူၣ်ထီၣ် ဘါထီၣ်တၢ်ဒီးက့ၤကဒါက့ၤဆူ အံၣ်စရ့လးသူၣ်ဒဲအ လီၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤဟ့ၣ်လီၤကွံာ်လံမံးဒယၣ်အသုးမုၢ်လၢသုစုပူၤလံ.
                    <verse eID="Judg.7.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.16" osisID="Judg.7.16"/>
                    ဒီးနီၤဖးပှၤသၢကယၤလၢပှၤသၢဖု, ဒီးဟ့ၣ်ကွဲၤတ ဖျၢၣ်လၢပှၤအစုပူၤ တဂၤလၢ်လၢ်, ဒီးသပၢၤအိၣ်က လီတဖျၢၣ်, ဒီးဆှီလၢသပၢၤပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.17" osisID="Judg.7.17"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်လိယၤ, ဒီးမၤဒ်န့ၣ်သိးတက့ၢ်. ဒီး ကွၢ်ကွၢ်, တုၤယတုၤလၢသူၣ်ဒဲအလီၢ်လၢခိဒီး, တၢ်က မၤအသးလၢဒ်လၢယမၤအသိးန့ၣ် သုဘၣ်မၤဒ်န့ၣ်သိး လီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.17"/>
                    <verse sID="Judg.7.18" osisID="Judg.7.18"/>
                    တုၤယအူကွဲၤ, ယဲဒၣ်ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢအအိၣ်ဒီး ယၤဒီး, အူကွဲၤစ့ၢ်ကီးလၢသူၣ်ဒဲအလီၢ်ကိးခီဒဲး ဒီးစံး, ယွၤဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်အနးတဘ့ၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.7.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.19" osisID="Judg.7.19"/>
                    ဒီးလၢပှၤဆိးသီတၢ်အကတီၢ် အခၢၣ်သးတတီၤအ ခီၣ်ထံး ဖဲပှၤပာ်သီပှၤခိးတၢ်န့ၣ်ဒီး, စီၤကံးဒဧိၣ်ဒီးပှၤ တကယၤအိၣ်ဒီးအီၤ, လဲၤတုၤလၢပှၤသူၣ်ဒဲအလီၢ်လၢ ခိ,ဒီးအူကွဲၤ,ဒီးမၤသ့ၣ်ဖးသပၢၤလၢအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.20" osisID="Judg.7.20"/>
                    ဒီးပှၤသၢဖုန့ၣ်အူကွဲၤ, ဒီးမၤသ့ၣ်ဖးသပၢၤ, ဒီးဟံးန့ၢ် ဆှီလၢအစုစ့ၣ်, ဒီးကွဲၤန့ၣ်လၢအစုထွဲလၢအကအူတၢ် ဒီးကိးထီၣ်,ယွၤဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်အနးတဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.21" osisID="Judg.7.21"/>
                    ဒီးပှၤဆၢထၢၣ်တဂၤလၢအလီၢ်ဒၣ်ဝဲ, တဂၤလၢအ လီၢ်ဒၣ်ဝဲ, အိၣ်ဝတရံးပှၤသူၣ်ဒဲအလီၢ်န့ၣ်, ဒီးပှၤသုး မုၢ်ခဲလၢာ်ဃ့ၢ်, ဒီးကိးပသူ, ဒီးဟးဃ့ၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.22" osisID="Judg.7.22"/>
                    ဒီးပှၤသၢကယၤအူကွဲၤ, ဒီးယွၤပာ်ပှၤအနးထီဒါအ ဂိၤမီၣ်ကိးဂၤဒဲး, လၢပှၤသူၣ်ဒဲအလီၢ်ဒီပူၤညါ, ဒီးပှၤ သုးမုၢ်ဃ့ၢ်ဆူ ဘ့ၤသၡံးတၤလၢစ့ၤရ့းအပူၤဆူ အၤဘ့ လးမဃိလၤအဃၢၤ, ဆူတးဘးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.23" osisID="Judg.7.23"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်လၢနးသၤလံ, ဒီးလၢအၤရှ့ၢ်, ဒီးလၢမနၤရှ့ၤခဲလၢာ်အကျါ,ဒီးလူၤပှၤမံး ဒယၣ်ဖိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.24" osisID="Judg.7.24"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်မၢလီၤကလူးတဖၣ်ဆူ ကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ်ဒီ ဖျၢၣ်ညါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟဲက့ၤလီၤဒုးတၢ်ဒီးပှၤမံးဒယၣ်ဖိ, ဒီးမၤန့ၢ်ထံတဖၣ် ပၢၢ်လၢဘ့ၤသဘါရၤဒီးယၢ်ဒ့ၣ်လၢအ မဲာ်ညါတက့ၢ်. ဒီးအ့ဖရဲၣ်အပှၤကညီခဲလၢာ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိ ဖှိၣ်,ဒီးမၤန့ၢ်ထံတဖၣ်ပၢၢ်လၢဘ့ၤသဘါရၤဒီးယၢ်ဒ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.7.25" osisID="Judg.7.25"/>
                    ဒီးမၤန့ၢ်ပှၤမံးဒယၣ်ဖိအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်ခံဂၤ, စီၤဧိရ့ာ်ဒီး စီၤစအ့ာ်, ဒီးမၤသံစီၤဧိရ့ာ်လၢလၢၢ်ဧိရ့ာ်အလိၤ, ဒီးမၤ သံစီၤစအ့ာ်လၢနီၣ်စံၢ်စပံးသၣ်စအ့ာ်, ဒီးလူၤမံးဒယၣ်, ဒီး ဟဲစိာ်စီၤဧိရ့ာ်, ဒီးစီၤစအ့ာ် အခိၣ်တဖၣ်ဆူ စီၤ ကံးဒဧိၣ်အအိၣ်လၢယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.7.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.1" osisID="Judg.8.1"/>
                    ဒီးအ့ဖရဲၣ်အပှၤကညီစံးဘၣ်အီၤ, တုၤနလဲၤဒုးတၢ် ဒီးပှၤမံးဒယၣ်ဖိဒီး နတကိး ပှၤဘၣ်ဒီး, နမၤပှၤဒ် အံၤဘၣ်မနုၤလဲၣ်. ဒီးဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒီးအီၤဆူၣ်ဆူၣ်က လဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.2" osisID="Judg.8.2"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယမၤသတြီၤတၢ်ဒီးသု မနုၤ တမံၤလဲၣ်. စပံးသၣ်အိၣ်လီၤတဲာ်လၢအ့ဖရဲၣ်အထၢ ဖှိၣ်စပံးသၣ်န့ၣ် ဂ့ၤန့ၢ်အဘံၤဧ့ၢ်စ့အစပံးသၣ်ခဲလၢာ်တ က့ၢ်န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Judg.8.2"/>
                    <verse sID="Judg.8.3" osisID="Judg.8.3"/>
                    ယွၤဟ့ၣ်လီၤမံးဒယၣ်အပဒိၣ်ဖး ဒိၣ်ခံဂၤ, စီၤဧိရ့ာ်ဒီးစီၤစအ့ာ်လၢသုစုပူၤလီၤ. ဒီးယ မၤသတြီၤတၢ်ဒီးသုသ့မနုၤလဲၣ် ဒီးတုၤအစံးတၢ်န့ၣ်ဒီး, အတၢ်သးထီၣ်အီၤန့ၣ်စၢ်လီၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.4" osisID="Judg.8.4"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်လဲၤခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်, အဝဲဒၣ်ဒီးပှၤသၢက ယၤအိၣ်ဒီးအီၤလီၤ. တၢ်ဘှံးအသးဘၣ်ဆၣ်ဒီးလူၤဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.4"/>
                    <verse sID="Judg.8.5" osisID="Judg.8.5"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်စူးကိၤသးအပှၤကညီ, ဟ့ၣ်လီၤစာ် ကိၣ်အဖျၢၣ်တဖၣ်လၢ ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအပိာ်ယခံတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အသးလီၤဘှါ, ဒီးယလူၤစီၤစ့ဘၤ, ဒီးစီၤစး လမူနၤ,မံးဒယၣ်အစီၤပၤတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.6" osisID="Judg.8.6"/>
                    ဒီးစူးကိၤသးအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်စံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်စီၤစ့ဘၤ ဒီးစီၤစးလမူနၤအစုတဖၣ် အိၣ်လၢနစုပူၤလၢပကဟ့ၣ် ကိၣ်လၢနပှၤသုးမုၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Judg.8.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.7" osisID="Judg.8.7"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်စံးဝဲဒၣ်, မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး တုၤယွၤဟ့ၣ် လီၤစီၤစ့ဘၤဒီး စီၤစးလမူနၤလၢယစုပူၤဒီး, ယကကွး ကွံာ်သုညၣ်လၢပှၢ်လၢ်ကျါအတၤဆှုၣ်ဒီးတၤဆှုၣ်တၤမဲ တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.8" osisID="Judg.8.8"/>
                    ဒီးလဲၤထီၣ်ဖဲန့ၣ်ဆူပနံၤအ့လး, ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးပှၤ ဒ်န့ၣ်အသိးဒီး ပနံၤအ့လးအပှၤကညီစံးဆၢအီၤ ဒ်စူး ကိၤသးအပှၤကညီစံးဆၢတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.9" osisID="Judg.8.9"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်စ့ၢ်ကီးပနံၤအ့လးအပှၤကညီ, တုၤယဟဲက ဒါက့ၤမုာ်မုာ်ဒီး, ယကမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်တၢးထီတဖျၢၣ် အံၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.10" osisID="Judg.8.10"/>
                    ဒီးစီၤစ့ဘၤဒီးစီၤစးလမူနၤအိၣ်လၢကၢ်ကိၢ်, ဒီးအသုး မုၢ်အိၣ်ဒီးအီၤ,ပှၤတကလးယဲၢ်ကထိဃၣ်ဃၣ်, ပှၤလၢ အအိၣ်လီၤတဲာ်လၢပှၤမုၢ်ထီၣ်ဖိအသုးမုၢ်ခဲလၢာ်အကျါ လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတကလီၤခံကလး လၢအဘီၣ် ထီၣ်နးန့ၣ်လီၤဃံၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.11" osisID="Judg.8.11"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်လဲၤထီၣ်လၢ ပှၤလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ဒဲပူၤတဖၣ်အကျဲလၢနိဘၤဒီး ယၤကဘၤအမုၢ်ထီၣ်တခီ ဒီးကျီကွံာ်ပှၤသုးမုၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤသုးမုၢ်န့ၣ်တပ လီၢ်ဘၣ်အသးဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.12" osisID="Judg.8.12"/>
                    ဒီးစီၤစ့ဘၤ, ဒီးစီၤစးလမူနၤဃ့ၢ်ဝဲ, ဒီးအဝဲဒၣ်လူၤ အီၤ, ဒီးမၤန့ၢ်မံးဒယၣ်အစီၤပၤခံဂၤ, စီၤစ့ဘၤဒီးစီၤစးလ မူနၤ, ဒီးမၤနၢၤပှၤသုးမုၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.13" osisID="Judg.8.13"/>
                    ဒီးစီၤယိၤအၣ်အဖိခွါ စီၤကံးဒဧိၣ်ဟဲက့ၤကဒါက့ၤလၢ တၢ်ဒုးသုးလၢတၢ်ထီၣ်ထီဃ့ရ့းအလိၤန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Judg.8.13"/>
                    <verse sID="Judg.8.14" osisID="Judg.8.14"/>
                    ဒီးဖီၣ် န့ၢ်ဖိၣ်သၣ်ခွါတဂၤလၢစူးကိၤသးအပှၤကညီတဖၣ်ကျါ, ဒီးသံကွၢ်အီၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ကွဲးန့ၢ်အီၤလၢစူးကိၤသးအပ ဒိၣ်တဖၣ်ဒီးအပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်အမံၤ,ပှၤနွံဆံနွံဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.15" osisID="Judg.8.15"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤဆူစူးကိၤသးအပှၤကညီ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ် ကွၢ်, စီၤစ့ဘၤဒီးစီၤစးလမူနၤ လၢသုဒုၣ်ဒွဲၣ်ယၤလၢအ ဃိန့ၣ်, ဒီးသုစံး, စီၤစ့ဘၤဒီးစီၤစးလမူနၤ အစုတဖၣ် အိၣ်လၢနစုပူၤခဲကနံၣ်အံၤ, ဒ်သိးပကဟ့ၣ်ကိၣ်လၢန ခ့နပှၤလၢ တၢ်ဘှံးအသးန့ၣ်စ့ၢ်ကီၤဧါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.16" osisID="Judg.8.16"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ် ဝ့ၢ်အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးပှၢ်လၢ်ကျါ, အတၤဆှုၣ်ဒီး တၤဆှုၣ်တၤမဲတဖၣ်, ဒီးသိၣ်ဃီၣ်စူး ကိၤသးအပှၤကညီလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.17" osisID="Judg.8.17"/>
                    ဒီးမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်ပနံၤအ့လးအတၢးထီတဖျၢၣ်န့ၣ်,ဒီး မၤသံဝ့ၢ်အပှၤကညီလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.18" osisID="Judg.8.18"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်စီၤစ့ဘၤဒီးစီၤစးလမူနၤ, ပှၤလၢသုမၤသံ အီၤဖဲတၤဘိၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤဒ်လဲၣ်. ဒီးစံးဆၢဝဲဒၣ်, ဒ်နၤအ သိးအဝဲသ့ၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်အသိး, တဂၤလီၤဂာ်စီၤပၤအဖိ အသိးစုာ်စုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.18"/>
                    <verse sID="Judg.8.19" osisID="Judg.8.19"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲသ့ၣ်န့ၣ် မ့ၢ်ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ယမိၢ်အဖိခွါလီၤ. ယွၤမူဝဲ, သုမ့ၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤတ့ၢ်အီၤမူဒံ ဒီး,ယတမၤသံဘၣ်သုဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.8.19"/>
                    <verse sID="Judg.8.20" osisID="Judg.8.20"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အဖိဝဲၢ်ကိစီၤ ယ့သ့ၢ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ်မၤသံအီၤတက့ၢ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဖိၣ် သၣ်ခွါတဂၤန့ၣ် တဘီၣ်ထီၣ်ဘၣ်အနးဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပျံၤဝဲလီၤ. မ့ၢ်အဖိၣ်သၣ်ခွါဒံးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.21" osisID="Judg.8.21"/>
                    ဒီးစီၤစ့ဘၤ, ဒီၤစီၤစးလမူနၤစံးဝဲဒၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ် နဲ,ဒီးကျီကွံာ်ပှၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်ပှၤကညီအသိး န့ၣ်အဂံၢ်အဘါအိၣ်ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ. ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်ဂဲၤ ဆၢထၢၣ်, ဒီးမၤသံစီၤစ့ဘၤဒီးစီၤစးလမူနၤ, ဒီးဟံးန့ၢ် လါအဂီၤတဖၣ် လၢအအိၣ်လၢအကီၤလၤအူးအကိာ် တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.22" osisID="Judg.8.22"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီစံးဘၣ်စီၤကံးဒဧိၣ်, ပၢပှၤနဲ ဒၣ်, ဒီးနဖိခွါအဖိန့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမၤပူၤမၤ ဖျဲးပှၤလၢမံးဒယၣ်အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.22"/>
                    <verse sID="Judg.8.23" osisID="Judg.8.23"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒ ဧိၣ်စံးဝဲဒၣ်, ယတပၢဘၣ်သုဘၣ်,ဒီးယ ဖိခွါတပၢဘၣ်သုဘၣ်, ယွၤကပၢသုလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.23"/>
                    <verse sID="Judg.8.24" osisID="Judg.8.24"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒ ဧိၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယကဃ့တၢ်တမံၤလၢသု, လၢသုက ဟ့ၣ်ယၤလၢသုတၢ်ဂုာ်န့ၢ်အပသံးကိးဂၤဒဲးလီၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, အိၣ်ဝဲဒီးအပသံးထူလီၤ. မ့ၢ်ဝဲလၢ ပှၤယံးၡ မၤဧ့လးဖိအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.25" osisID="Judg.8.25"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပကဟ့ၣ်တီနံဒၣ်တၢ်လီၤ. ဒီးဒါလီၤ ယၢ်တဘ့ၣ်, ဒီးပှၤတ့ၢ်လီၤအတၢ်ဂုာ်န့ၢ်အပသံးလၢအ ပူၤကိးဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.26" osisID="Judg.8.26"/>
                    ဒီးပသံးထူလၢအဃ့ဝဲန့ၣ် လီၤတယၢၢ်ထူၡက့လးတ ကထိနွံကယၤလီၤ. လၢန့ၣ်အမဲာ်ညါလၢတၢ်ဂီၤတဖၣ် ဒီးနၢ်စဲၤနၢ်ဖီတဖၣ်, ဒီးတၢ်အကူအသိးလုးတကုာ်လၢ မံးဒယၣ်အစီၤပၤကူဝဲသိးဝဲ, ဒီးလၢန့ၣ်အမဲာ်ညါအကီၤ လၤအူးအသွဲတဖၣ်လၢအအိၣ်လၢအကိာ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.27" osisID="Judg.8.27"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ်တ့ဝဲလၢအ့ဖိးတဘ့ၣ်လၢအီၤ, ဒီးပာ်ဝဲ လၢအဝ့ၢ်ပူၤ, လၢဧိးဖြၤအပူၤ,ဒီးအံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်လဲၤ မၤကမၣ်ဘၣ်ထွဲအခံဖဲန့ၣ်လီၤ. ဒီးတၢ်န့ၣ်တမံၤ ကဲ ထီၣ်တၢ်အပျံၤသကွီၢ်လၢ စီၤကံးဒဧိၣ်, ဒီးအပှၤဟံၣ်ဖိ အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.28" osisID="Judg.8.28"/>
                    ဒီးမံးဒယၣ် ဃၣ်ဝဲလၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအမဲာ်ညါ, ဒီး တမိာ်ထီၣ်လၢၤဘၣ် အခိၣ်ဘၣ်, ဒီးထံဧိၤကီၢ်ဧိၤန့ၣ် အိၣ်ဘှံးဝဲအနံၣ်လွံၢ်ဆံလၢ ကံးဒဧိၣ်အမုၢ်နံၤတဖၣ်အ ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.29" osisID="Judg.8.29"/>
                    ဒီးစီၤယိၤအၣ်အဖိခွါ စီၤယရူဘဧၤလးက့ၤက့ၤ, ဒီး အိၣ်ဝဲလၢအဟံၣ်ဒၣ်ဝဲအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.30" osisID="Judg.8.30"/>
                    ဒီးစီၤကံးဒဧိၣ် အိၣ်ဒီးအဖိခွါနွံဆံလၢ အဟဲထီၣ် လၢအကံၣ်ဒုၣ်ပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ်ဒီးအမါအါ ဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.30"/>
                    <verse sID="Judg.8.31" osisID="Judg.8.31"/>
                    ဒီးအသံၣ်မါလၢ အအိၣ်ဝဲလၢၡက့ၣ်တဂၤ ဆံးစၢ်န့ၢ်အီၤလၢအဖိခွါတဂၤ, ဒီးယုၢ်ဝဲအမံၤလၢစီၤ အဘံၤမ့လ့းလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.32" osisID="Judg.8.32"/>
                    ဒီးစီၤယိၤအၣ်အဖိခွါ စီၤကံးဒဧိၣ်သံဝဲ, အခိၣ်ဝါဂ့ၤ လီၤ. ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢအပၢ်စီၤယိၤအၣ်အသွၣ် ခိၣ်ပူၤလၢဧိးဖြၤအပူၤ, လၢပှၤအဘံၤဧ့စ့ၢ်ဖိအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.33" osisID="Judg.8.33"/>
                    ဒီးတုၤစီၤကံးဒဧိၣ်သံဝဲဒီး, တၢ်မၤအသးလၢပှၤအံၣ် စရ့လးဖိဃၣ်ကဒီးအသး, ဒီးလဲၤမၤကမၣ်ထွဲဘဧၤလး တဖၣ်အခံ, ဒီးပာ်ဘဧၤလးဘရံး လၢအကစၢ်,
                    <verse eID="Judg.8.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.8.34" osisID="Judg.8.34"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိတသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤဘၣ်ယွၤအကစၢ်, လၢ အမၤပူၤဖျဲးအီၤလၢ အဒုၣ်အဒါခဲလၢာ်အစုပူၤ လၢအ အိၣ်ဝးတရံးအီၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.8.34"/>
                    <verse sID="Judg.8.35" osisID="Judg.8.35"/>
                    ဒီးတမၤဘျုးမၤဖှိၣ်ဘၣ်စီၤ ယရူဘဧၤလး, စီၤကံးဒဧိၣ်အပှၤဟံၣ်ဖိ, ဒ်ကယဲၢ်တၢ် လၢအဝဲဒၣ်မၤဂ့ၤ ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအသိးန့ၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.8.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.1" osisID="Judg.9.1"/>
                    ဒီးစီၤယရူဘဧၤလးအဖိခွါ စီၤအဘံၤမ့လ့း လဲၤဝဲ ဆူၡက့ၣ်အပူၤ, ဆူအမိၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အအိၣ်, ဒီးကတိၤ လိာ်အသးဒီးအီၤ, ဒီးအမိၢ်အပၢ်အပှၤဟံၣ်ဖိခဲလၢာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Judg.9.1"/>
                    <verse sID="Judg.9.2" osisID="Judg.9.2"/>
                    ကတိၤတၢ်လၢပှၤၡက့ၣ်ဖိခဲလၢာ်အနၢ်ပူၤ, စီၤယရူဘဧၤလးအဖိခွါ ပှၤနွံဆံခဲလၢာ်ပၢသုဂ့ၤတက့ၢ် ဧါ, ပှၤတဂၤဃီပၢသုဂ့ၤတက့ၢ်လဲၣ်. ဒီးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ် က့ၤလၢယမ့ၢ်သုဃံဒီးသုညၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.3" osisID="Judg.9.3"/>
                    ဒီးအမိၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ် ကတိၤတၢ်ကတိၤခဲလၢာ် န့ၣ်လၢအဂ့ၢ်အကျိၤလၢ ပှၤၡက့ၣ်ဖိတဖၣ်အနၢ်ပူၤ, ဒီး အသးအိၣ်လၢအကပိာ် စီၤအဘံၤမ့လ့းအခံလီၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, စံးဝဲ, အဝဲဒၣ်မ့ၢ်ပဒီပုၢ်ဝဲၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.4" osisID="Judg.9.4"/>
                    ဒီးဟ့ၣ်လီၤဝဲလၢအီၤလၢ စ့အဘ့ၣ်နွံဆံလၢဘဧၤလး ဘရံးအဟံၣ်ပူၤလီၤ. ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့း ငါဝဲလၢစ့န့ၣ် လၢပှၤကလီကလီဒီး ပှၤမၤတရီတပါတၢ်တဖၣ်လၢအ ပိာ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.5" osisID="Judg.9.5"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲဆူအပၢ်အဟံၣ်လၢဧိးဖြၤ, ဒီးမၤသံအဒီပုၢ် ဝဲၢ်စီၤယရူဘဧၤလးအဖိခွါ, ပှၤနွံဆံလၢလၢၢ်တဖျၢၣ် ဃီအဖီခိၣ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး စီၤယရူဘဧၤလးအဖိသ ဒါစီၤယိၤသၣ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပာ်ခူ သူၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.6" osisID="Judg.9.6"/>
                    ဒီးပှၤၡက့ၣ်ဖိခဲလၢာ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်, ဒီးကယဲၢ်မံးလိၤ အဟံၣ်ဖိ, ဒီးလဲၤဝဲ, ဒီးပာ်စီၤအဘံၤမ့လ့းလၢ စီၤပၤ လၢတၢ်ထူၣ်အသ့ထိးဖၣ်အခီၣ်ထံးလၢ အအိၣ်ဝဲလၢ ၡက့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.7" osisID="Judg.9.7"/>
                    ဒီးပှၤစံးဘၣ် စီၤယိၤသၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်လဲၤတၢ်ဒီးဆၢ ထၢၣ်လၢ ကစၢၢ်ကရံးစံၣ်အဒီခိၣ်, ဒီးထုထီၣ်အက လုၢ်,ဒီးကိးထီၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကနၣ်ယကလုၢ်တ က့ၢ်, ၡက့ၣ်အပှၤကညီသ့ၣ်ဧၢ, ဒ်သိးယွၤကကနၣ် သုကလုၢ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.8" osisID="Judg.9.8"/>
                    သ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤလဲၤဒီးလဲၤတၢ်, ဒ်သိးအကဖှူစီၤပၤတ ဂၤလၢအဖီခိၣ်, ဒီးစံးသ့ၣ်စၤယံး, ပၢပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.8"/>
                    <verse sID="Judg.9.9" osisID="Judg.9.9"/>
                    ဒီး သ့ၣ်စၤယံးန့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယကလဲၤသဒၣ်ယသိလၢ ပှၤမၤလၤကပီၤယွၤဒီး ပှၤကညီလၢအီၤ, ဒီးလဲၤဟူးဝး လၢသ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤအဖီခိၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Judg.9.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.10" osisID="Judg.9.10"/>
                    ဒီးသ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤန့ၣ် စံးဘၣ် ချၢၣ်ဒၢ, ဟဲနဲ, ပၢပှၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.10"/>
                    <verse sID="Judg.9.11" osisID="Judg.9.11"/>
                    ဒီးချၢၣ်ဒၢန့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယကလဲၤသဒၣ် ယတၢ်အဆၢ, ဒီးယသၣ်အဂ့ၤ, ဒီးလဲၤဟူးဝးလၢသ့ၣ် ဧိၤဝၣ်ဧိၤအဖီခိၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Judg.9.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.12" osisID="Judg.9.12"/>
                    ဒီးသ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤန့ၣ်စံးဘၣ် စပံးမုၢ်, ဟဲနဲ, ပၢပှၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.12"/>
                    <verse sID="Judg.9.13" osisID="Judg.9.13"/>
                    ဒီးစပံးမုၢ်န့ၣ် စံးဘၣ်အီၤ, ယကလဲၤသ ဒၣ်ယစပံးထံ လၢအဒုးသးခုယွၤဒီးပှၤကညီ, ဒီးလဲၤ ဟူးဝးလၢ သ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤအဖီခိၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Judg.9.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.14" osisID="Judg.9.14"/>
                    ဒီးသ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤခဲလၢာ်န့ၣ် စံးဘၣ်မးတီၢ်အၤတၤ, ဟဲနဲ, ပၢပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.14"/>
                    <verse sID="Judg.9.15" osisID="Judg.9.15"/>
                    ဒီးမးတီၢ်အၤတၤန့ၣ်စံးဘၣ်သ့ၣ် ဧိၤဝၣ်ဧိၤ, သုမ့ၢ်ဖှူယၤလၢစီၤပၤလၢ သုဖီခိၣ်နီၢ်နီၢ်ဒီး, ဟဲသန့ၤသုသးလၢယကဒုပူၤတက့ၢ်. ဒီးမ့တမ့ၢ်ဘၣ် ဒီး, မ်မ့ၣ်အူဟဲထီၣ်လၢ မးတီၢ်အၤတၤအပူၤ, ဒီး အီၣ်ကွံာ်လဘၤနိၣ်အသ့ၣ်ဆှိအ့ရ့းန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.16" osisID="Judg.9.16"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤလၢ သုပာ်စီၤအဘံၤမ့လ့းစီၤပၤန့ၣ် လၢသုမ့ၢ်မၤဒီးတၢ်အမ့ၢ်အတီဒီးတၢ်အလၢအပှဲၤဒီး, သု မ့ၢ်မၤဂ့ၤစီၤယရူဘဧၤလး, ဒီးအပှၤဟံၣ်ဖိ, ဒီးမၤအီၤ, ဒ်အစုကြၢးဝဲအသိးန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Judg.9.16"/>
                    <verse sID="Judg.9.17" osisID="Judg.9.17"/>
                    (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယပၢ်ဒုးတၢ် လၢသုဂီၢ်, ဒီးညိကွံာ်အသးလၢသုဂီၢ်, ဒီးမၤပူၤမၤဖျဲး သုဒီးမံးဒယၣ်အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.17"/>
                    <verse sID="Judg.9.18" osisID="Judg.9.18"/>
                    ဒီးသုဂဲၤဆၢထၢၣ်ထီဒါယ ပၢ်အပှၤဟံၣ်ဖိ လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, ဒီးမၤသံလံအ ဖိခွါပှၤနွံဆံ လၢလၢၢ်တဖျၢၣ်ဃီအဖီခိၣ်, ဒီးပာ်လံအ ကုၢ်ပိာ်မုၣ်အဖိခွါစီၤအဘံၤမ့လ့း လၢပှၤၡက့ၣ်ဖိတဖၣ် အစီၤပၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်သုဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဂၤလီၤ).-
                    <verse eID="Judg.9.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.19" osisID="Judg.9.19"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်မၤစီၤယရူဘဧၤလးဒီးအပှၤဟံၣ်ဖိဒီးတၢ်မ့ၢ်တၢ် တီ, ဒီးတၢ်အလၢအပှဲၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤဒီး, သးခု လၢစီၤအဘံၤမ့လ့းအပူၤ, ဒီးမ်အဝဲဒၣ်သးခုလၢသုပူၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.19"/>
                    <verse sID="Judg.9.20" osisID="Judg.9.20"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, မ်မ့ၣ်အူဟဲထီၣ်လၢစီၤ အဘံမ့လ့းအပူၤဒီးအီၣ်ကွံာ်ပှၤၡက့ၣ်ဖိတဖၣ်, ဒီးမံးလိၤ အပှၤဟံၣ်ဖိ, ဒီးမ်မ့ၣ်အူဟဲထီၣ်လၢပှၤၡက့ၣ်ဖိအပူၤ, ဒီး လၢမံးလိၤအပှၤဟံၣ်ဖိအပူၤ, ဒီးအီၣ်ကွံာ်စီၤအဘံၤမ့လ့း န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.21" osisID="Judg.9.21"/>
                    ဒီးစီၤယိၤသၣ်န့ၣ် ဟးထီၣ်ကွံာ်, ဒီးဃ့ၢ်တၢ်, ဒီး လဲၤဝဲဆူဘ့ၢ်, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲဖဲန့ၣ်လၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤအ ဘံၤမ့လ့းအဃိန့ၣ်လီၤ.ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့းပၢအံၣ်စရ့လးသၢနံၣ်,
                    <verse eID="Judg.9.21"/>
                    <verse sID="Judg.9.22" osisID="Judg.9.22"/>
                    -
                    <verse eID="Judg.9.22"/>
                    <verse sID="Judg.9.23" osisID="Judg.9.23"/>
                    ဒီးယွၤမၢ လီၤသးအၢတဂၤလၢစီၤအဘံၤမ့လ့းဒီး ပှၤၡက့ၢ်ဖိတ ဖၣ်အဘၢၣ်စၢၤ, ဒီးပှၤၡက့ၣ်ဖိတဖၣ် မၤစီၤအဘံၤမ့ လ့းဒီးလီတၢ်,
                    <verse eID="Judg.9.23"/>
                    <verse sID="Judg.9.24" osisID="Judg.9.24"/>
                    ဒ်သိးတၢ်မၤအၢစီၤယရူဘဧၤလးအဖိ ခွါပှၤနွံဆံန့ၣ်ကဟဲ, ဒီးဒ်သိးအသွံၣ်ကဘၣ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ် စီၤအဘံၤမ့လ့းလၢအမၤသံအီၤ, ဒီးဘၣ်ပှၤၡက့ၣ်ဖိတ ဖၣ်လၢအမၤစၢၤအီၤလၢ အမၤသံအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အပူၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.25" osisID="Judg.9.25"/>
                    ဒီးပှၤၡက့ၣ်ဖိတဖၣ်ပာ်ပှၤခိးခူသူၣ် တၢ်လၢကစၢၢ် ခိၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်မၤန့ၢ်ဆူၣ် ကယဲၢ်ပှၤလၢ အလဲၤ ပူၤတၢ်လၢအဃၢၤခဲလၢာ်အတၢ်လီၤ. ဒီးပှၤစံးဘၣ်တဲ ဘၣ်စီၤအဘံၤမ့လ့းလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.26" osisID="Judg.9.26"/>
                    ဒီးစီၤဧ့ဘ့းအဖိခွါ စီၤကၤလးဟဲဝဲဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ဒီး လဲၤပူၤကွံာ်ဆူၡက့ၣ်, ဒီးပှၤၡက့ၣ်ဖိတဖၣ်န့ၣ် သန့ၤ အသးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.27" osisID="Judg.9.27"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲဆူစံာ်ဧိၤပျီဧိၤ, ဒီးထၢဖှိၣ်တၢ်လၢ အစပံး လီၢ်, ဒီးယီၢ်တၢ်, ဒီးမၤသးခုအသး, ဒီးလဲၤနုာ်လၢအ ကစၢ်အဟံၣ်ပူၤ, ဒီးအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်, ဒီးဆိၣ်အၢစီၤ အဘံၤမ့လ့းလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.28" osisID="Judg.9.28"/>
                    ဒီးစီၤဧ့ဘ့းအဖိခွါစီၤကၤလးန့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, စီၤအဘံၤမ့ လ့းန့ၣ်မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်, ဒီးၡက့ၣ်အံၤမ့ၢ်မတၤလၢ ပကမၤအတၢ်န့ၣ်တဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်စီၤယရူၤဘဧၤလးအ ဖိခွါ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးစီၤစဘူလးမ့ၢ်အပှၤကွၢ်တၢ်တ ဂၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. မၤစီၤၡက့ၣ်အပၢ်စီၤဃမိၢ်အပှၤက ညီအတၢ်တက့ၢ်. ပကမၤအဝဲဒၣ်အတၢ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.9.28"/>
                    <verse sID="Judg.9.29" osisID="Judg.9.29"/>
                    မ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤ အိၣ်လၢယစုအဖီလာ်တက့ၢ်. ဒီးယကသုးကွံာ် စီၤအဘံၤမ့လ့းလီၤ. ဒီးစံးဘၣ်စီၤအ ဘံၤမ့လ့းန့ၣ်မၤအါထီၣ်နပှၤသုးမုၢ်,ဒီးဟဲထီၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.30" osisID="Judg.9.30"/>
                    ဒီးဝ့ၢ်အပဒိၣ်ဖးဒိၣ်စီၤစဘူလးန့ၣ် နၢ်ဟူစီၤဧ့ဘ့းအ ဖိခွါစီၤကၤလးအတၢ်ကတိၤ, ဒီးအသးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.30"/>
                    <verse sID="Judg.9.31" osisID="Judg.9.31"/>
                    ဒီး မၢကလူးတဖၣ်လဲၤခူသူၣ်ဆူစီၤအဘံၤမ့လ့းအအိၣ်, ဒီး စံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, စီၤဧ့ဘ့းအဖိခွါစီၤကၤလးဒီးအဒီပုၢ် ဝဲၢ်တဖၣ်ဟဲတုၤလၢၡက့ၣ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, မၤတံာ်မၤတာ် ဝ့ၢ်ထီဒါနၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.31"/>
                    <verse sID="Judg.9.32" osisID="Judg.9.32"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢမုၢ်နၤ, နဲဒၣ်ဒီးပှၤအိၣ်ဒီးနၤ, ဒီးအိၣ်ခိးခူသူၣ်လၢစံာ်ဧိၤပျီဧိၤအ ပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.32"/>
                    <verse sID="Judg.9.33" osisID="Judg.9.33"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်တုၤမုၢ်ဟဲထီၣ်ဒီး, တၢ် ကမၤအသးလၢနကဂဲၤဆၢထၢၣ်ဂီၤဂီၤ, ဒီးသလၣ်ထီၣ် တၢ်လၢဝ့ၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, အဝဲဒၣ်ဒီးပှၤအိၣ်ဒီး အီၤကဟဲထီၣ်ဆူနအိၣ်, ဒီးနကမၤဘၣ်အီၤ ဒ်နစုက ထံၣ်န့ၢ်တၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.34" osisID="Judg.9.34"/>
                    ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့း ဂဲၤဆၢထၢၣ် ဒီးပှၤအိၣ်ဒီးအီၤခဲ လၢာ်လၢမုၢ်နၤ, ဒီးခိးခူသူၣ်တၢ်လၢ ၡက့ၣ်အမဲာ်ညါ လၢပှၤလွံၢ်ဖုလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.35" osisID="Judg.9.35"/>
                    ဒီးစီၤဧ့ဘ့းအဖိခွါစီၤကၤလးဟးထီၣ်, ဒီးဆၢထၢၣ် လၢတၢ်လဲၤနုာ်လၢဝ့ၢ်အပဲတရီအပူၤ, ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့း ဂဲၤထၢၣ်ဒီးပှၤအိၣ်ဒီးအီၤ လၢအအိၣ်ခိးခူသူၣ်တၢ်အပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.36" osisID="Judg.9.36"/>
                    ဒီးစီၤကၤလးန့ၣ်ထံၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးစံးဘၣ်စီၤစဘူလး, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဟဲလီၤလၢကစၢၢ်ခိၣ်လီၤ. ဒီးစီၤစဘူလး စံးဘၣ်အီၤ, နထံၣ်ဘၣ် ကစၢၢ်ကလိအကဒုဒ်ပှၤကညီ အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.37" osisID="Judg.9.37"/>
                    ဒီးစီၤကၤလးန့ၣ် ကတိၤကဒီးတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ် ကွၢ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဟဲလီၤလၢတၢ်ဒ့ပူၤ, ဒီးပှၤတဖုဒၣ်ဟဲဝဲ လၢမဧိနနံအသ့ထိးဖၣ်အခီၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.38" osisID="Judg.9.38"/>
                    ဒီးစီၤစဘူလးန့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, နထးခိၣ်လၢ နစံး လၢအီၤ, တၢ်လၢစီၤအဘံၤမ့လ့း မ့ၢ်မတၤလၢပကမၤ အတၢ်တဂၤလဲၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အအိၣ်ဖဲလဲၣ်. ပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤမ့ၢ် ပှၤလၢနမၤတရီတပါအီၤန့ၣ် တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဟးထီၣ် လၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ, ဒီးဒုးတၢ်ဒီးအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.39" osisID="Judg.9.39"/>
                    ဒီးစီၤကၤလးဟးထီၣ်လၢ ပှၤၡက့ၣ်ဖိတဖၣ် အမဲာ် ညါ, ဒီးဒုးတၢ်ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့းလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.40" osisID="Judg.9.40"/>
                    ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့းလူၤအီၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဃ့ၢ်ဝဲလၢအ မဲာ်ညါ, ဒီးအါဂၤလီၤဃံၤဝဲဒီးဘၣ်တၢ်ဆဲးအီၤ, ပၢၢ် လၢတၢ်လဲၤနုာ်လၢပဲတရီအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.41" osisID="Judg.9.41"/>
                    ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့း အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအရူမၤအပူၤ, ဒီး စီၤစဘူလးဟီထီၣ်ကွံာ် စီၤကၤလးဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဒ်သိး အသုတအိၣ်လၢၤလၢၡက့ၣ်အပူၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.42" osisID="Judg.9.42"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တနံၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢ ပှၤဂီၢ် မုၢ်လဲၤဝဲဆူစံာ်ဧိၤပျီဧိၤအပူၤ, ဒီးစံးဘၣ်စီၤအဘံၤမ့လ့း
                    <verse eID="Judg.9.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.43" osisID="Judg.9.43"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဟံးန့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးနီၤဖးအီၤလၢပှၤသၢဖု,ဒီး အိၣ်ခိးခူသူၣ်လၢစံာ်ဧိၤပျီဧိၤအပူၤ, ဒီးကွၢ်တၢ်ဒီး, ကွၢ် ကွၢ်,ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဟဲထီၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ် လၢအဖီခိၣ်, ဒီးကျီကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.43"/>
                    <verse sID="Judg.9.44" osisID="Judg.9.44"/>
                    ဒီးစီၤအဘံၤ မ့လး, ဒီးပှၤတဖုအိၣ်ဒီးအီၤန့ၣ် ဃ့ၢ်သဖှိ, ဒီးဆၢ ထၢၣ်လၢတၢ်လဲၤနုာ်ဝ့ၢ်အပဲတရီန့ၣ်, ဒီးပှၤခံဖုဒၣ်န့ၣ် ဃ့ၢ်သဖှိလၢ ကယဲၢ်ပှၤအိၣ်ဝဲလၢ တၢ်စံာ်ဧိၤပျီဧိၤအပူၤ အဖီခိၣ်, ဒီးကျီသံကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.45" osisID="Judg.9.45"/>
                    ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့း ဒုးတၢ်ဒီးဝ့ၢ်န့ၣ် သ့တနံၤကျၢၤ, ဒီးမၤန့ၢ်ဝ့ၢ်, ဒီးမၤသံပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်လၢအပူၤ, ဒီး မၤလီၤပှီၢ်ဝ့ၢ်, ဒီးဖှံအံသၣ်လၢအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.46" osisID="Judg.9.46"/>
                    ဒီးၡက့ၣ်အတၢးထီအပှၤကညီခဲလၢာ်နၢ်ဟူတၢ်, ဒီး လဲၤနုာ်လၢတိာ်တတိာ်အပူၤဘၣ်ဃးဒီး အကစၢ်ဘရံး အဟံၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.47" osisID="Judg.9.47"/>
                    ဒီးပှၤစံးဘၣ်တဲဘၣ်စီၤအဘံၤမ့လ့းလၢၡက့ၣ်အတၢး ထီအပှၤကညီခဲလၢာ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.47"/>
                    <verse sID="Judg.9.48" osisID="Judg.9.48"/>
                    ဒီးစီၤအဘံၤ မ့လ့းလဲၤထီၣ်ဆူကစၢၢ်စးလမိၣ်, အဝဲဒၣ်ဒီးကယဲၢ်ပှၤ အိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့းဟံးန့ၢ်ကွါလၢအစုပူၤဒီး ကူာ်လီၤကွံာ်သ့ၣ်ဒ့တဒ့, ဒီးဟံးန့ၢ်ဝဲ, ဒီးပာ်ဝဲလၢအ ဖံဘၣ်ခိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်ဒီးအီၤ, တၢ် လၢသုထံၣ်လၢယမၤအံၤ, မၤချ့သဒံးသုဝဲဒ်န့ၣ်အသိး တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.9.48"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.49" osisID="Judg.9.49"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ် ကူာ်လီၤကွံာ်စ့ၢ်ကီးတဂၤအသ့ၣ် ဒ့တဒ့, တဂၤအသ့ၣ်ဒ့တဒ့စုာ်စုာ်, ဒီးပိာ်စီၤအဘံၤမ့ လ့းအခံ, ဒီးပာ်ဝဲလၢတိာ်န့ၣ်,ဒီးဆူးထီၣ်တိာ်လၢမ့ၣ် အူ, ဒီးပှၤကညီလၢၡက့ၣ်အတၢးထီအပူၤသံဝဲစ့ၢ်ကီး ခဲလၢာ်, ပိာ်မုၣ်ဒီးပိာ်ခွါပှၤတကထိဃၣ်ဃၣ်လီၤ. ဒီးစီၤအဘံၤမ့လ့းလဲၤဆူတ့ဘ့း, ဒီးမၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.49"/>
                    <verse sID="Judg.9.50" osisID="Judg.9.50"/>
                    <verse eID="Judg.9.50"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.51" osisID="Judg.9.51"/>
                    ဒီးတၢးထီခၢၣ်သနၢၣ်တဖျၢၣ်အိၣ်ဝဲလၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးပိာ်မုၣ် ဒီးပိာ်ခွါ, ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢဝ့ၢ်ပူၤန့ၣ်ဃ့ၢ်ဝဲဆူအပူၤ, ဒီး ကးတံာ်ဃာ်အသး, ဒီးလဲၤထီၣ်ဆူတၢးထီအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.51"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.52" osisID="Judg.9.52"/>
                    ဒီးစီၤအဘံၤမ့လးလဲၤဆူတၢးထီန့ၣ်အအိၣ်, ဒီးဒုးတၢ် ဒီးအီၤ, ဒီးလဲၤဘူးဒီးတၢးထီအတြဲၤ, ဒ်သိးအကဆူး ထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢမ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.52"/>
                    <verse sID="Judg.9.53" osisID="Judg.9.53"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်တဂၤ တ့ၢ်လီၤ ကွံာ်ဆၢၣ်ဂူာ်လၢၢ်တကူာ်လၢ စီၤအဘံၤမ့လးအခိၣ် အဖီခိၣ်,ဒီးမၤသ့ၣ်ဖးအခိၣ်သၣ်ဃံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.53"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.54" osisID="Judg.9.54"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကိးနၢ့်ချ့သဒံးပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါလၢအစိာ်အစု ကဝဲၤဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘီၣ်ထီၣ်နနး, ဒီးမၤသံယၤ, ဒ် သိးပှၤအသုတစံးလၢယဂ့ၢ် လၢပိာ်မုၣ်တဂၤမၤသံအီၤ န့ၣ်တဂ့ၤ, ဒီးအပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါန့ၣ်ဆဲးဖျိအီၤ, ဒီးသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.54"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.55" osisID="Judg.9.55"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီ ထံၣ်ဘၣ်ဝဲလၢ စီၤအ ဘံၤမ့လ့းသံလံ, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲတဂၤဆူအလီၢ်ဒၣ်ဝဲ, တ ဂၤဆူအလီၢ်ဒၣ်ဝဲစုာ်စုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.55"/>
                    <verse sID="Judg.9.56" osisID="Judg.9.56"/>
                    ဒီးယွၤဟ့ၣ်ကၣ်စီၤအဘံၤမ့လ့းလၢ အတၢ်အၢလၢအမၤအပၢ်, လၢအမၤသံအဒီပုၢ်ဝဲၢ်နွံဆံအဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.56"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.9.57" osisID="Judg.9.57"/>
                    ဒီးၡက့ၣ်အပှၤကညီအတၢ်အၢခဲလၢာ်န့ၣ် ယွၤဟ့ၣ်ကၣ် အီၤလၢအခိၣ်, ဒီးစီၤယရူဘဧၤလးအဖိခွါ စီၤယိၤသၣ် အတၢ်ဆိၣ်အၢန့ၣ်ဘၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.9.57"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.1" osisID="Judg.10.1"/>
                    ဒီးလၢစီၤအဘံၤမ့လ့း အလီၢ်ခံန့ၣ် ပှၤယံးစၣ်ကၢ် ဖိစီၤဒိဒိၤအဖိခွါ, စီၤပူအၤအဖိခွါ, စီၤတိလၤတဂၤဂဲၤ ဆၢထၢၣ် ဒ်သိးအကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအံၣ်စရ့လး, ဒီး အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢၡၤမံၢ်လၢကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.1"/>
                    <verse sID="Judg.10.2" osisID="Judg.10.2"/>
                    ဒီး စံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးခံဆံသၢနံၣ်, ဒီးသံဝဲ, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤ ကွံာ်အီၤလၢၡၤမံၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.2"/>
                    <verse sID="Judg.10.3" osisID="Judg.10.3"/>
                    ဒီး အဝဲဒၣ်အလီၢ်ခံန့ၣ် ပှၤကံးလဧးဖိ စီၤယၤအံၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးစံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးခံဆံခံနံၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Judg.10.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.4" osisID="Judg.10.4"/>
                    ဒီးအိၣ်ဝဲဒီးအဖိခွါသၢဆံလၢ အဒိးကသ့ၣ်ယီၤဖိ,ဒီးအဝဲသ့ၣ်အိၣ်ဝဲဒီးဝ့ၢ်သၢဆံလၢပှၤကိးဝဲလၢ ဃၤပိးယၤအံၢ်တုၤ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤလၢအအိၣ်လၢကီၢ်ကံးလဧးအပူၤလီၤ.-
                    <verse eID="Judg.10.4"/>
                    <verse sID="Judg.10.5" osisID="Judg.10.5"/>
                    ဒီးစီၤယၤအံၢ်သံဝဲ, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢ ကၤမိၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.6" osisID="Judg.10.6"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိမၤကဒီးတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီး မၤဘဧၤလးတဖၣ်, ဒီးဧၤၡတြိး, ဒီးပှၤစူၤရံဖိအကစၢ် ဒီးစဒိၣ်အကစၢ်, ဒီးမိၤအးအကစၢ်, ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအ ကစၢ်, ဒီးပှၤဖလ့ၡသးဖိ အကစၢ်သ့ၣ်တဖၣ်အတၢ်, ဒီးလဲၤသဒၣ်ယွၤ, ဒီးတမၤဘၣ်အတၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.10.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.7" osisID="Judg.10.7"/>
                    ဒီးယွၤအသးထီၣ်ကဲၤထီၣ်ဘၣ် အံၣ်စရ့လးဒီး ဆါ ကွံာ်အီၤလၢပှၤဖလ့ၡသးဖိအစုပူၤ, ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအစု ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.8" osisID="Judg.10.8"/>
                    ဒီးတၢ်လၢနံၣ်တနံၣ်န့ၣ် မၤကိၢ်မၤဂီၤတ့ၢ်ပှၤအံၣ်စရ့ လးဖိပှဲၤထီၣ်တဆံဃိးနံၣ်, ကယဲၢ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအိၣ် ဝဲလၢယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီ, လၢပှၤအမိၢ်ဖိအကီၢ်ပူၤ လၢအ မ့ၢ်ကံးလဧးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.9" osisID="Judg.10.9"/>
                    ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိ ခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်ဒ်သိး အကဒုးစ့ၢ်ကီး တၢ်ဒီးယူဒၤ, ဒီးဘံၣ်ယၤမံၣ်, ဒီးအ့ဖရဲၣ်အပှၤဟံၣ်ဖိ လီၤ. ဒီးအံၣ်စရ့လးဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.10" osisID="Judg.10.10"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ကိးထီၣ်ယွၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပမၤ ကမၣ်ဘၣ်လံနၤလံ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပလဲၤသဒၣ်ပကစၢ် ဒီးပမၤဘဧၤလးတဖၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.11" osisID="Judg.10.11"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ, ယမၤပူၤမၤဖျဲးသုဒီး ပှၤအဲၤကူပတူးဖိ, ဒီးပှၤအမိၢ်ဖိ, ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိ, ဒီး ပှၤဖလ့ၡသးဖိတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Judg.10.11"/>
                    <verse sID="Judg.10.12" osisID="Judg.10.12"/>
                    ဒီးပှၤစံဒိၣ်ဖိ, ဒီးပှၤဧ မၤလ့းဖိ, ဒီးပှၤမၤဧိၣ်ဖိသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်မၤအၢမၤသီသု, ဒီးသုကိးထီၣ်ယၤ, ဒီးယအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသုလၢအစု ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.12"/>
                    <verse sID="Judg.10.13" osisID="Judg.10.13"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသုလဲၤသဒၣ်လံယၤလံ. ဒီးသု မၤကစၢ်အဂၤတဖၣ်အတၢ်လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယတ အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလၢၤဘၣ်သုဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.10.13"/>
                    <verse sID="Judg.10.14" osisID="Judg.10.14"/>
                    လဲၤကိးကစၢ်တ ဖၣ်လၢ သုဃုထၢအီၤတက့ၢ်. တုၤသုဘၣ်တၢ်ကိၢ် တၢ်ဂီၤန့ၣ်ဒီး, မ်အအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.10.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.15" osisID="Judg.10.15"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ စံးဘၣ်ယွၤ, ပမၤကမၣ်လံတၢ် လံ, မၤပှၤဒ်ကယဲၢ်တၢ်လၢအဂ့ၤလၢနမဲာ်ခဲလၢာ်အသိး န့ၣ်တက့ၢ်. ထဲမၤပူၤမၤဖျဲးလၢ်ပှၤလၢ မုၢ်မဆါတနံၤ အံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.10.15"/>
                    <verse sID="Judg.10.16" osisID="Judg.10.16"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်သုးကွံာ်တခီဘီမုၢ်ဖိအကစၢ် တဖၣ်လၢအကျါ, ဒီးမၤယွၤအတၢ်, ဒီးယွၤအသးကိၢ် ထီၣ်လၢအံၣ်စရ့လးအတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.17" osisID="Judg.10.17"/>
                    ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်, ဒီးသူၣ်ဒဲလၢကံးလဧး အပူၤလီၤ. ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်, ဒီးသူၣ်ဒဲ လၢမံးစပၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.10.18" osisID="Judg.10.18"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်စံးလိာ်အသးတဂၤ ဒီးတဂၤပှၤလၢအကဒုးသုးဆိဒီး ပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိန့ၣ်မ့ၢ်မတၤ တဂၤလဲၣ်, ကကဲထီၣ်ပှၤကံးလဧးဖိခဲလၢာ်အခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.10.18"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.1" osisID="Judg.11.1"/>
                    ဒီးပှၤကံးလဧးဖိ စီၤယံးဖသၤမ့ၢ်ပှၤသုးဖိ, ပှၤအဆူၣ် တဂၤ, ဒီးမ့ၢ်ပှၤဃဲသဲမုၣ်အဖိခွါ, ဒီးစီၤကံးလဧးထီၣ်ဖိ စီၤယံးဖသၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.2" osisID="Judg.11.2"/>
                    ဒီးစီၤကံးလဧးအမါ ဆံးစၢ်န့ၢ်အီၤလၢအဖိခွါတဖၣ် ဒီးအမါအဖိခွါတဖၣ်န့ၣ်ဒိၣ်ထီၣ်, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ် စီၤ ယံးဖသၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နတဘၣ်န့ၢ်သါဘၣ်တၢ် လၢပပၢ်အဟံၣ်ပူၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမ့ၢ်ပိာ်မုၣ်အဂၤ တဂၤအဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.3" osisID="Judg.11.3"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤဃ့ၢ်တၢ်လၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အအိၣ်, ဒီးအိၣ် ဝဲဆိးဝဲလၢကီၢ်တိာ်အပူၤ, ဒီးပှၤကလီကလီအိၣ်ဖှိၣ်ရိ ဖှိၣ်လၢစီၤယံးဖသၤအအိၣ်, ဒီးလဲၤတၢ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.4" osisID="Judg.11.4"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ မုၢ်နံၤတဖၣ်အကျါန့ၣ် ပှၤဧၣ် မိၣ်ဖိဒုးတၢ်ဒီးအံၣ်စရ့လးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.4"/>
                    <verse sID="Judg.11.5" osisID="Judg.11.5"/>
                    ဒီးတုၤပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိဒုး တၢ်ဒီးအံၣ်စရ့လးဒီး, တၢ်မၤအသးလၢကံးလဧးအ သူၣ်က့သးပှၢ်လဲၤဝဲ ဒ်သိးအကဟဲစိာ်စီၤယံးဖသၤလၢ ကီၢ်တိာ်အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.5"/>
                    <verse sID="Judg.11.6" osisID="Judg.11.6"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်စီၤယံးဖသၤ, ဟဲက့ၤ ဒီးကဲထီၣ်ပခိၣ်ဒ်သိးပကဒုးတၢ်ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.11.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.7" osisID="Judg.11.7"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤ စံးဘၣ်ကံးလဧးအပှၤသူၣ်က့သးပှၢ် သုသးဟ့ယၤ, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်ယၤလၢယပၢ်အဟံၣ်ပူၤ န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးတုၤသုဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤခဲကနံၣ် အံၤဒီး, သုဟဲဆူယအိၣ်ဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.11.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.8" osisID="Judg.11.8"/>
                    ဒီးကံးလဧးအပှၤသူၣ်က့သးပှၢ် စံးဘၣ်စီၤယံးဖသၤ ပဃၣ်ကဒါက့ၤပသးဆူ နအိၣ်ခဲကနံၣ်အံၤ, အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ ဒ်သိးနကလဲၤတၢ်ဒီးပှၤ, ဒီးဒုးတၢ်ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိ, ဒီးကဲထီၣ်ပခိၣ်လၢပှၤကံးလဧးဖိခဲလၢာ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.9" osisID="Judg.11.9"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤစံးဘၣ် ပှၤကံးလဧးအပှၤသူၣ်က့သး ပှၢ်, သုမ့ၢ်က့ၤစိာ်ယၤ ဒ်သိးယကဒုးတၢ်ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ် ဖိ, ဒီးယွၤမ့ၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢ ယမဲာ်ညါဒီး, ယ ကကဲထီၣ်သုခိၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Judg.11.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.10" osisID="Judg.11.10"/>
                    ဒီးကံးလဧးအပှၤသူၣ်က့သးပှၢ် စံးဘၣ်စီၤယံးဖသၤ, ပမ့ၢ်တမၤဘၣ် ဒ်နကလုၢ်အသိးဘၣ်ဒီး, မ်ယွၤကဲ ထီၣ်တၢ်အုၣ်အသးလၢပဘၢၣ်စၢၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.11.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.11" osisID="Judg.11.11"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤလဲၤဝဲဒီး ကံးလဧးအပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ပာ်အီၤလၢအခိၣ်, ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ်လၢအဖီ ခိၣ်လီၤ. ဒီးစီၤယံးဖသၤ ကတိၤအတၢ်ကတိၤခဲလၢာ် လၢယွၤအမဲာ်ညါလၢမံးစပၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.12" osisID="Judg.11.12"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤမၢကလူးတဖၣ်လဲၤဝဲဆူ ပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိ အစီၤပၤအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲ, လၢနဟဲထီဒါယၤဒ်သိးန ကဒုးတၢ်လၢယကီၢ်ပူၤဒီး, မ့ၢ်နဘၣ်ဃးဒီးယၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.11.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.13" osisID="Judg.11.13"/>
                    ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိ အစီၤပၤစံးဆၢစီၤယံးဖသၤအကလူး တဖၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢအံၣ်စရ့လးဟဲထီၣ်လၢအဲၤ ကူပတူးအပူၤန့ၣ် အဝဲသ့ၣ်ဟံးန့ၢ်ယထံယကီၢ်လၢအၢ် နိၣ်ပၢၢ်လၢယးဘိး, ဒီးပၢၢ်လၢယၢ်ဒ့ၣ်လီၤ. ဒီးခဲက နံၣ်အံၤ,ဟ့ၣ်က့ၤတၢ်န့ၣ်တဖၣ်မုာ်မုာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.11.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.14" osisID="Judg.11.14"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤ မၢကဒီးကလူးတဖၣ်လဲၤဆူပှၤဧၣ်မိၣ် ဖိအစီၤပၤအအိၣ်,
                    <verse eID="Judg.11.14"/>
                    <verse sID="Judg.11.15" osisID="Judg.11.15"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, စီၤယံးဖသၤစံးဒ် အံၤ, အံၣ်စရ့လးတဟံးန့ၢ်ဘၣ် မိၤအးအကီၢ်, ဒီး ပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအကီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.11.15"/>
                    <verse sID="Judg.11.16" osisID="Judg.11.16"/>
                    မ့မ့ၢ်လၢ အံၣ်စရ့လးဟဲ ထီၣ်လၢအဲၤကူပတူး, ဒီးလဲၤခီဂာ်ပှၢ်မုၢ်ကနၢပၢၢ်လၢ ပီၣ်လဲၣ်ဂီၤ, ဒီးလဲၤတုၤလၢကၤဒ့ၣ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Judg.11.16"/>
                    <verse sID="Judg.11.17" osisID="Judg.11.17"/>
                    အံၣ်စရ့လး မၢကလူးတဖၣ်လဲၤဆူအဒိၣ်အစီၤပၤအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ဒုးလဲၤခီဂာ်ယၤလၢနကီၢ်ပူၤတက့ၢ်.ဘၣ်ဆၣ်ဒီး အဒိၣ်အစီၤပၤတကနၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဒီးမၢတၢ်စ့ၢ်ကီး ဆူမိၤအးအစီၤပၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအသးတအိၣ်ဘၣ်, ဒီးအံၣ်စရ့လးအိၣ်ဝဲလၢကၤဒ့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.18" osisID="Judg.11.18"/>
                    ဒီးလဲၤတၢ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒီးတရံးကီၢ်အဒိၣ်, ဒီး ကီၢ်မိၤအး, ဒီးဟဲလၢကီၢ်မိၤအးအဃၢၤလၢမုၢ်ထီၣ်တ ခီ, ဒီးသူၣ်ဒဲလၢအၢ်နိၣ်ဝၢ်ဘးခီလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတ လဲၤဘၣ်လၢမိၤအးအဃၢၤအပူၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အၢ် နိၣ်မ့ၢ်မိၤအးအဃၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.18"/>
                    <verse sID="Judg.11.19" osisID="Judg.11.19"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးမၢပှၤကလူး တဖၣ်လဲၤဆူ ပှၤအမိၢ်ဖိအစီၤပၤစံဃိၣ်, ဃ့ၡဘိၣ်အ စီၤပၤ, ဒီးအံၣ်စရ့လးစံးဘၣ်အီၤ, ဒုးခီဂာ်လၢ်ပှၤလၢ နကီၢ်ပူၤဆူပလီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.11.19"/>
                    <verse sID="Judg.11.20" osisID="Judg.11.20"/>
                    ဒီးစီၤစံဃိၣ်တနာ်ဘၣ်အံၣ်စရ့လးအကလုၢ်ဒ်သိးအကခီဂာ်အထံအကီၢ်ဘၣ်. ဒီးစီၤစံဃိၣ်ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်အပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးသူၣ်ဒဲလၢယါစၤ, ဒီးဒုးတၢ်ဒီးအံၣ်စရ့ လးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.20"/>
                    <verse sID="Judg.11.21" osisID="Judg.11.21"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအကစၢ် ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်စီၤစံ ဃိၣ်, ဒီးအပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအံၣ်စရ့လးအစုပူၤ, ဒီးအဝဲ သ့ၣ်ကျီကွံာ်အီၤလီၤ. ဒီးအံၣ်စရ့လးမၤန့ၢ် ပှၤအမိၢ်ဖိ, ပှၤကီၢ်ဖိအကီၢ်ဒီဘ့ၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.21"/>
                    <verse sID="Judg.11.22" osisID="Judg.11.22"/>
                    ဒီးမၤန့ၢ်ပှၤအမိၢ်ဖိအ ကီၢ်ဃၢၤခဲလၢာ်လၢအၢ်နိၣ်ပၢၢ်လၢယးဘိး, ဒီးလၢပှၢ် မုၢ်ကနၢန့ၣ် ပၢၢ်လၢယၢ်ဒ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.23" osisID="Judg.11.23"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ ယွၤအံၣ်စရ့လးအကစၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ် ပှၤအမိၢ်ဖိလၢအပှၤဂီၢ်မုၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးနကမၤန့ၢ်အီၤ စ့ၢ်ကီးဧါ,
                    <verse eID="Judg.11.23"/>
                    <verse sID="Judg.11.24" osisID="Judg.11.24"/>
                    နကမၤန့ၢ်တၢ်လၢ နကစၢ် ကမိၣ်ဟ့ၣ်န မၤန့ၢ်အီၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ, ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢယွၤပကစၢ် ကဟီထီၣ်ကွံာ်လၢပမဲာ်ညါန့ၣ်ပကမၤန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.24"/>
                    <verse sID="Judg.11.25" osisID="Judg.11.25"/>
                    ဒီး ခဲကနံၣ်အံၤမ့ၢ်နဂ့ၤန့ၢ် မိၤအးအစီၤပၤ စီၤစံးပိၢ်အဖိခွါ စီၤဘၤလးန့ၣ်တက့ၢ်ဧါ. မ့ၢ်အဝဲဒၣ်ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒီး အံၣ်စရ့လးတဘျီဘျီဧါ. မ့ၢ်အဝဲဒၣ်ဒုးတၢ်ဒီးအီၤတဘျီ ဘျီဧါ.
                    <verse eID="Judg.11.25"/>
                    <verse sID="Judg.11.26" osisID="Judg.11.26"/>
                    လၢအံၣ်စရ့လးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢဃ့ၡဘိၣ်ဒီးအ တဝီတဖၣ်အပူၤ, ဒီးလၢဧရိၤဧ့ၢ်အပူၤ, ဒီးလၢကယဲၢ် ဝ့ၢ်တဖၣ် လၢအအိၣ်ဝဲလၢအၢ်နိၣ်အနံၤအပူၤအနံၣ်သၢ ကယၤအဖၢမုၢ်န့ၣ် သုတမၤန့ၢ်က့ၤဘၣ်အီၤလၢအက တီၢ်ဖဲန့ၣ်ဘၣ်မနုၤလဲၣ်.-
                    <verse eID="Judg.11.26"/>
                    <verse sID="Judg.11.27" osisID="Judg.11.27"/>
                    ဒီးယဲဒၣ်အံၤယတမၤကမၣ် ဘၣ်နၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်နဒုးသုးဒီးယၤအံၤ နမၤအၢယၤလီၤ. မ်ယွၤ, တၢ်စံၣ်ညီၣ်ကွီၢ် တဂၤ, စံၣ်ညီၣ်တၢ်လၢမုၢ်မဆါ တနံၤအံၤ လၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအဘၢၣ်စၢၤ န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.11.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.28" osisID="Judg.11.28"/>
                    ဘၣ်ဆၣ် ပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအစီၤပၤတကနၣ်ဘၣ်စီၤယံးဖ သၤအတၢ်ကတိၤလၢအဟ့ၣ်ယုၢ်အီၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.11.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.29" osisID="Judg.11.29"/>
                    ဒီးယွၤအသးဟဲလီၤလၢ စီၤယံးဖသၤအလိၤ, ဒီးအ ဝဲဒၣ်ခီဂာ်ကံးလဧး, ဒီးမနၤရှ့ၤ, ဒီးခီဂာ်မံးစပၤဘၣ် ဃးဒီးကံးလဧး, ဒီးလၢမံးစပၤဘၣ်ဃးဒီးကံးလဧးန့ၣ် ခီဂာ်တၢ်ဆူပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.29"/>
                    <verse sID="Judg.11.30" osisID="Judg.11.30"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤဆိၣ်တၢ်ဒီးယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နမ့ၢ် ဟ့ၣ်လီၤပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိလၢ ယစုပူၤသပှၢ်တၢၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Judg.11.30"/>
                    <verse sID="Judg.11.31" osisID="Judg.11.31"/>
                    တုၤ ယဟဲကဒါက့ၤမုာ်မုာ် လၢပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအအိၣ်ဒီး, တၢ် ကမၤအသးလၢ ဖဲဒၣ်တၢ်ဟဲသဂၢၢ်ထီၣ်ယၤလၢယဟံၣ် အတြဲၤန့ၣ် ကကဲထီၣ်ယွၤအတၢ်သပှၢ်တၢၢ်, ဒီးယက လုၢ်အီၤလၢတၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.31"/>
                    <verse sID="Judg.11.32" osisID="Judg.11.32"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤ ခီဂာ်တၢ်ဆူပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိ အအိၣ်ဒ်သိးအကဒုးတၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးယွၤဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢအ စုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.32"/>
                    <verse sID="Judg.11.33" osisID="Judg.11.33"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကျီကွံာ်အီၤလၢဧရိၤဧ့ၢ်ပၢၢ်လၢန လဲၤနုာ်လၢမံးနံး, ဝ့ၢ်ခံဆံ, ဒီးပၢၢ်လၢစပံးအလီၢ်တ ဖၣ်အတၢ်ပျီပူၤ, တၢ်မၤသံဖးဒိၣ်လီၤ. ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိ ဃၣ်ဝဲလၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.34" osisID="Judg.11.34"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤ က့ၤက့ၤတုၤလၢမံးစပၤဆူအဟံၣ်, ဒီး ကွၢ်ကွၢ် အဖိမုၣ်တဂၤဟဲထီၣ်သဂၢၢ်အီၤဒီးဒၢ ဒီးတၢ် ဂဲၤကလံၣ်လီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ်မ့ၢ်အဖိတဂၤဃီလီၤ. လၢ အဝဲဒၣ်အမဲာ်ညါန့ၣ် ဖိမုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဖိခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ, တအိၣ် ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.11.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.35" osisID="Judg.11.35"/>
                    ဒီးတုၤအထံၣ်ဘၣ်အီၤဒီး, တၢ်မၤအသးလၢ အဖှီအ ဆ့, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အၣ်လါ, ယဖိမုၣ်ဧၢ, နဆီၣ်လီၤယၤ နးမးလီၤ. နကဲထီၣ်ပှၤမၤကိၢ်မၤဂီၤယၤတဂၤလီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယအဲးထီၣ်ယထးခိၣ်လၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒီး ယက့ၤကဒါက့ၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.11.35"/>
                    <verse sID="Judg.11.36" osisID="Judg.11.36"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယပၢ်ဧၢ, နမ့ၢ်အဲးထီၣ်နထးခိၣ်လၢယွၤအမဲာ်ညါဒီး မၤတၢ်ဒ်တၢ်ထီၣ်ဖျဲးလၢနထးခိၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤမၤဆၢနဒုၣ်န ဒါ, ပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိလၢနဂီၢ်လီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အပၢ်, မ်တၢ်တမံၤအံၤမၤ အသးလၢယဂီၢ်, မ်ယအိၣ်ဒၣ်ယတၢ်ခံလါ, ဒ်သိးယ ကဟးဝ့ၤဝီၤလၢကစၢၢ်ကလိ, ဒီးဟီၣ်လၢယမုၣ်လိၣ်ဘိ အလီၢ်အဃိ, ယဲဒၣ်ဒီးယတံၤယသကိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.11.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.38" osisID="Judg.11.38"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤတက့ၢ်, ဒီးပျၢ်အီၤခံလါ, ဒီးလဲၤဝဲ ဒီးအတံၤအသကိး, ဒီးဟီၣ်ဝဲလၢ အမုၣ်လိၣ်ဘိအ လီၢ်အဃိလၢကစၢၢ်ကလိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.11.39" osisID="Judg.11.39"/>
                    ဒီးလၢခံလါအကတၢၢ်န့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢအဟဲ က့ၤကဒါက့ၤဆူ အပၢ်အအိၣ်လၢအမၤအီၤ ဒ်အတၢ် ဆိၣ်လၢအဆိၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ် တသ့ၣ်ညါ ဘၣ်ပိာ်ခွါဘၣ်. ဒီးကဲထီၣ်ဝဲလၢတၢ်အလုၢ်အလၢ်လၢ အံၣ်စရ့လးအပူၤ,
                    <verse eID="Judg.11.39"/>
                    <verse sID="Judg.11.40" osisID="Judg.11.40"/>
                    လၢတနံၣ်ဘၣ်တနံၣ်, တနံၣ်ဘၣ် တနံၣ်, ပှၤအံၣ်စရ့လးအဖိဖိမုၣ်တဖၣ် လဲၤစံၣ်ဃဲၤတၢ် လၢပှၤကံးလဧးဖိစီၤယံးဖသၤအဖိမုၣ်အဂ့ၢ်, တနံၣ်အ တီၢ်ပူၤန့ၣ်လွံၢ်နံၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.11.40"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.12.1" osisID="Judg.12.1"/>
                    ဒီးပှၤအ့ဖရဲၣ်ဖိအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်, ဒီးလဲၤဆူကလံၤစိးတ ခီ, ဒီးစံးဘၣ်စီၤယံးဖသၤ, နလဲၤခီဂာ်ဒုးတၢ်ဒီးပှၤဧၣ် မိၣ်ဖိ, ဒီးတကိးဘၣ်ပှၤ, ဒ်သိးပကလဲၤတၢ်ဒီးနၤန့ၣ် မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်. ပကဆူးထီၣ်ကွံာ်နဟံၣ်လၢမ့ၣ် အူလၢနဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.12.2" osisID="Judg.12.2"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤစံးဘၣ်အီၤ, ယဲဒၣ်ဒီး ယပှၤဂီၢ်မုၢ် အ့ၣ်လိာ်ပသးဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိနးမးလီၤ. ဒီးလၢယကိး သုန့ၣ်သုတအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤယၤလၢအစုပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.12.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.12.3" osisID="Judg.12.3"/>
                    ဒီးတုၤယထံၣ်လၢ သုတအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤယၤလၢအ စုပူၤဘၣ်ဒီး,ယပာ်လီၤယသးသမူလၢ ယစုပူၤဒီးယခီ ဂာ်ထီဒါပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိ, ဒီးယွၤဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢယစုပူၤ လီၤ.ဒီးသုဟဲဒ်သိးသုကဒုးတၢ် ဒီးယၤလၢမုၢ်မဆါတ နံၤအံၤဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.12.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.12.4" osisID="Judg.12.4"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ် ကံးလဧးအပှၤကညီခဲ လၢာ်, ဒီးဒုးတၢ်ဒီးအ့ဖရဲၣ်, ဒီးပှၤကံးလဧးအပှၤက ညီကျီကွံာ်အ့ဖရဲၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲဒၣ်, သုဝဲ ပှၤကံးလဧးဖိမ့ၢ်ပှၤဃ့ၢ်ပူၤဖျဲးလၢ အ့ဖရဲၣ်လၢအ့ဖရဲၣ် အဘၢၣ်စၢၤဒီးမနၤရှ့ၤအဘၢၣ်စၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.12.5" osisID="Judg.12.5"/>
                    ဒီးပှၤကံးလဧးဖိ မၤန့ၢ်ဆိ ကျဲခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်တဖၣ် လၢပှၤအ့ဖရဲၣ်ဖိအမဲာ်ညါလီၤ. ဒီးတုၤပှၤအ့ဖရဲၣ်ဖိလၢ အပူၤဖျဲးတၢ်စံးဝဲ ဒုးခီဂာ်ယၤတက့ၢ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်မၤ အသးလၢကံးလဧးအပှၤကညီစံးဘၣ်အီၤ, နမ့ၢ်ပှၤအ့ ဖရဲၣ်ဖိစ့ၢ်ကီးဧါ. မ့ၢ်စံးဝဲတမ့ၢ်ဘၣ်န့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Judg.12.5"/>
                    <verse sID="Judg.12.6" osisID="Judg.12.6"/>
                    အဝဲသ့ၣ် စံးဘၣ်အီၤ, စံးလၢ်ၡံးဘိၤလ့းန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးအဝဲဒၣ် စံးလၢစံးဘိၤလ့းလီၤ. ဒီးတကတဲာ်ကတီၤဘၣ်ဒ်သိး အကတိၤတၢ်ကျါဘၣ်.ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟံးဃာ်အီၤ, ဒီးမၤ သံအီၤဖဲ ကျဲခီဂာ်ယၢ်ဒ့ၣ်အပူၤလီၤ. ဒီးအကတီၢ်ဖဲ န့ၣ် ပှၤအ့ဖရဲၣ်ဖိလီၤဃံၤဝဲလွံၢ်ကလးခံကထိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.12.7" osisID="Judg.12.7"/>
                    ဒီးစီၤယံးဖသၤစံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးဃုနံၣ်လီၤ. ဒီးပှၤ ကံးလဧးဖိ စီၤယံးဖသၤသံဝဲ, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤ လၢ ကံးလဧၤအဝ့ၢ်တဖျၢၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.12.8" osisID="Judg.12.8"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ် အလီၢ်ခံန့ၣ် စီၤအံးဘစၣ်လၢ ဘ့ၤသ လ့ဃ့ၣ်န့ၣ်စံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.8"/>
                    <verse sID="Judg.12.9" osisID="Judg.12.9"/>
                    ဒီးအိၣ်ဝဲဒီးအဖိ ခွါသၢဆံ, ဒီးအဖိမုၣ်သၢဆံလၢ အဟံၣ်ဆူခိဒီးတူၢ် လိာ်ဖိမုၣ်သၢဆံလၢခိလၢအဖိခွါအဂီၢ်, ဒီးစံၣ်ညီၣ် အံၣ်စရ့လးနွံနံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.9"/>
                    <verse sID="Judg.12.10" osisID="Judg.12.10"/>
                    ဒီးစီၤအံးဘစၣ်သံဝဲ, ဒီးပှၤခူၣ် လီၤကွံာ်အီၤလၢဘ့ၤသဃ့ဃ့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.12.11" osisID="Judg.12.11"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်အလီၢ်ခံန့ၣ် ပှၤစဘူလိၣ်ဖိ စီၤအ့လိၣ်စံၣ် ညီၣ်အံၣ်စရ့လး, ဒီးစံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လး ဆံဆဲၣ်နံၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.11"/>
                    <verse sID="Judg.12.12" osisID="Judg.12.12"/>
                    ဒီးပှၤစဘူလိၣ်ဖိစီၤအ့လိၣ်သံဝဲ, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ် အီၤလၢ အးယၤလိၣ်အပူၤလၢစဘူလိၣ်အကီၢ်ပူၤ န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.12"/>
                    <verse sID="Judg.12.13" osisID="Judg.12.13"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ် အလီၢ်ခံန့ၣ် ပှၤပံးရၤသိၣ်ဖိ စီၤဟံးလ့ လးအဖိခွါစီၤဧၤဘဒိၣ်စံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.13"/>
                    <verse sID="Judg.12.14" osisID="Judg.12.14"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်အိၣ်ဒီးအဖိခွါလွံၢ်ဆံဒီး အလံၤသၢဆံလၢအဒိးကသ့ၣ်ယီၤဖိနွံဆံလီၤ. ဒီးစံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးဃိးနံၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Judg.12.14"/>
                    <verse sID="Judg.12.15" osisID="Judg.12.15"/>
                    ဒီး ပှၤပံးရၤသိၣ်ဖိစီၤဟံးလ့လးအဖိခွါ စီၤဧၤဘဒိၣ်န့ၣ် သံ ဝဲ, ဒီးပှၤခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢ ပံးရၤသိၣ်လၢအ့ဖရဲၣ်အ ကီၢ်ပူၤ, လၢပှၤဧမၤလ့းဖိအကစၢၢ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.12.15"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.1" osisID="Judg.13.1"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိမၤကဒီးတၢ်အၢလၢယွၤအမဲာ်, ဒီး ယွၤဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤဆူ ပှၤဖလ့ၡသးဖိအစုပူၤ, အနံၣ် လွံၢ်ဆံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.2" osisID="Judg.13.2"/>
                    ဒီးပှၤလၢစိးရၤအိၣ်ဝဲတဂၤလၢပှၤဒၣ်ဖိအဒူၣ်ကျါ, ဒီး အမံၤမ့ၢ်စီၤမၤနိ, ဒီးအမါန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤတူာ်ဖိ, ဒီးအဖိတ အိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.13.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.3" osisID="Judg.13.3"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးလီၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢ ပိာ်မုၣ်န့ၣ် အမဲာ်ညါ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ခဲကနံၣ်အံၤန မ့ၢ်ပှၤတူာ်ဖိ, ဒီးတဆံးစၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး နကဒၢထီၣ်, ဒီးနကဆံးစၢ်န့ၢ်နဖိပိာ်ခွါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.3"/>
                    <verse sID="Judg.13.4" osisID="Judg.13.4"/>
                    ဒီးခဲက နံၣ်အံၤ ပလီၢ်နသးတက့ၢ်.ဒီးစပံးထံမ့ၢ်ဂ့ၤ, သံးဧိၤမ့ၤ ဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, အီတဂ့ၤ, ဒီးအီၣ်တၢ်တကဆှီဘၣ်နီတမံၤ တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Judg.13.4"/>
                    <verse sID="Judg.13.5" osisID="Judg.13.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, နကဒၢထီၣ်,ဒီးနက ဆံးစၢ်န့ၢ်နဖိပိာ်ခွါ, ဒီးဒီလူၤတဘၣ်ဘၣ်အခိၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢအမိၢ်ဒၢလီၢ်လံၤလံၤန့ၣ်, ဖိသၣ်န့ၣ် ကကဲထီၣ် ပှၤနစၤရံဖိလၢ ယွၤအဂီၢ်လီၤ. ဒီးကမၤ ပူၤမၤဖျဲးသီအံၣ်စရ့လးလၢ ပှၤဖလ့ၡသးဖိအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.6" osisID="Judg.13.6"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဟဲတဲဘၣ်အဝၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤအပှၤ ကညီတဂၤဟဲဆူယအိၣ်ဒီး အမဲာ်မၤသးဒ်ယွၤအကလူး တဂၤအမဲာ်အသိးန့ၣ်, တၢ်ပျံၤအလီၢ်ဒိၣ်မးလီၤ. ဘၣ် ဆၣ် မ့ၢ်အဟဲလၢလဲၣ်လၢလဲၣ်န့ၣ် ယတသံကွၢ်အီၤ ဘၣ်. ဒီးတစံးဘၣ်ယၤလၢအမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.13.6"/>
                    <verse sID="Judg.13.7" osisID="Judg.13.7"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ယၤ, ကွၢ်ကွၢ်, နကဒၢထီၣ်, ဒီးနကဆံးစၢ်န့ၢ်နဖိပိာ်ခွါလီၤ. ဒီးခဲကနံၣ်အံၤစပံးထံမ့ၢ်ဂ့ၤ, သံးဧိၤမ့ၤဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, အီတ ဂ့ၤ, ဒီးတၢ်တကဆှီဘၣ်န့ၣ်အီၣ်နီတမံၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဖိသၣ်န့ၣ်ကကဲထီၣ် ပှၤနစၤရံဖိလၢယွၤအဂီၢ်လၢ အမိၢ်အဒၢလီၢ်လံၤလံၤန့ၣ်တုၤမုၢ်တနံၤလၢအသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.8" osisID="Judg.13.8"/>
                    ဒီးစီၤမၤနိဃ့ကညးယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အိယကစၢ်ဧၢ, မ်ယွၤအပှၤကညီလၢနမၢလီၤတဂၤန့ၣ် ဟဲက့ၤကဒီးဆူ ပအိၣ်, ဒီးပကမၤဖိသၣ်လၢ အကအိၣ်ဖျဲၣ်တဂၤဒ် လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်သိၣ်လိပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.13.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.9" osisID="Judg.13.9"/>
                    ဒီးယွၤကနၣ်စီၤမၤနိအကလုၢ်, ဒီးဖဲပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဆ့ၣ် နီၤလၢပျီပူၤဒီးယွၤအကလူးဟဲကဒီးဆူအအိၣ်လီၤ. ဒီး အဝၤစီၤမၤနိတအိၣ်ဘၣ်ဒီးအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.13.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.10" osisID="Judg.13.10"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ် မၤဝဲချ့ချ့ဒီးဃ့ၢ်ဝဲ, ဒီးဒုးနဲၣ်တၢ်လၢအ ဝၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤကညီလၢအဟဲဆူ ယအိၣ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် လီၣ်ဖျါထီၣ်လံအသးလၢယ မဲာ်ညါလံ.
                    <verse eID="Judg.13.10"/>
                    <verse sID="Judg.13.11" osisID="Judg.13.11"/>
                    ဒီးစီၤမၤနိန့ၣ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးပိာ်အမါအခံ, ဒီးလဲၤတုၤလၢပှၤကညီန့ၣ်အအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နမ့ၢ်ပှၤကညီလၢအကတိၤတၢ်ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဧါ. ဒီးစံးဝဲဒၣ် ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.11"/>
                    <verse sID="Judg.13.12" osisID="Judg.13.12"/>
                    ဒီးစီၤမၤနိစံးဝဲဒၣ်, ခဲကနံၣ်အံၤ, နတၢ်ကတိၤကကဲထီၣ် တၢ်လီၤ.ပကစံၣ်ညီၣ်ဖိသၣ်ဒ်လဲၣ်,ဒီးပကမၤအီၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.13.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.13" osisID="Judg.13.13"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးန့ၣ်စံးဘၣ်စီၤမၤနိ, ကယဲၢ်တၢ်လၢ ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ် မ်အတိၢ်န့ၢ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Judg.13.13"/>
                    <verse sID="Judg.13.14" osisID="Judg.13.14"/>
                    တ ဘၣ်အီၣ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီး စပံးသၣ်နီတမံၤဘၣ်. ဒီးစပံး ထံမ့ၢ်ဂ့ၤ, သံးဧိၤမ့ၤဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, မ်အသုတအီတဂ့ၤ. ဒီးတၢ် လၢအတကဆှီဘၣ်န့ၣ် မ်အသုတအီၣ် နီတမံၤတဂ့ၤ. ကယဲၢ်တၢ်လၢယမၤလိာ်အီၤန့ၣ်မ်အတိၢ်န့ၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.13.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.15" osisID="Judg.13.15"/>
                    ဒီးစီၤမၤနိစံးဘၣ်ယွၤအကလူးန့ၣ်, မ်ပကဒုးအိၣ်ဒံး နၤတက့ၢ်. ဒီးပကကတဲာ်ကတီၤ မဲာ်တဲးလဲးဖိတဒု လၢနဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.16" osisID="Judg.13.16"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးန့ၣ်စံးဘၣ်စီၤမၤနိ, နမ့ၢ်ဒုးအိၣ်ဒံးယၤ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယတအီၣ်ဘၣ်နကိၣ်ဘၣ်. ဒီးနမ့ၢ်လုၢ်တၢ် လုၢ်မ့ၣ်အူဒီး, နဘၣ်လုၢ်အီၤလၢယွၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤမၤနိတသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢအမ့ၢ်ယွၤအကလူးဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.13.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.17" osisID="Judg.13.17"/>
                    ဒီးစီၤမၤနိစံးဘၣ်ယွၤအကလူးန့ၣ် တုၤနကတိၤတၢ် န့ၣ်ကဲထီၣ်ဝဲဒီး, ဒ်သိးပကမၤလၤကပီၤနၤဒီး, နမံၤဒ် လဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.13.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.18" osisID="Judg.13.18"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးန့ၣ် စံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်ယမံၤမ့ၢ်တၢ် လီၤလးဒီး, နဃ့ယမံၤမ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.13.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.19" osisID="Judg.13.19"/>
                    ဒီးစီၤမၤနိဟံးန့ၢ်မဲာ်တဲးလဲးဖိ, ဒီးတၢ်မၤဘူၣ်ကိၣ်, ဒီးလုၢ်အီၤလၢယွၤလၢလၢၢ်တဖျၢၣ်အလိၤ, ဒီးတၢ်လီၤ လးမၤအသး, ဒီးစီၤမၤနိဒီးအမါကွၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.20" osisID="Judg.13.20"/>
                    ဒီးတုၤမ့ၣ်အူလၣ်ထီၣ်ဝဲလၢ တၢ်လုၢ်လီၢ်ဆူမူခိၣ်ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢယွၤအကလူးန့ၣ် လဲၤထီၣ်လၢမ့ၣ်အူ လၣ်အကျါလၢတၢ်လုၢ်လီၢ်အဖီခိၣ်, ဒီးစီၤမၤနိဒီးအမါ ကွၢ်ဝဲ, ဒီးထိၣ်လီၤပှီၤအသးလၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.21" osisID="Judg.13.21"/>
                    ဒီးယွၤအကလူးန့ၣ် တလီၣ်ဖျါထီၣ်လၢၤဘၣ်အသး လၢစီၤမၤနိဒီးအမါအမဲာ်ညါဘၣ်. တုၤနုၤတစုစီၤမၤနိ သ့ၣ်ညါဝဲလၢအမ့ၢ်ယွၤအကလူးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.22" osisID="Judg.13.22"/>
                    ဒီးစီၤမၤနိစံးဘၣ်အမါ, ပကသံသပှၢ်တၢၢ်လီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပထံၣ်ဘၣ်လံယွၤလံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.23" osisID="Judg.13.23"/>
                    မ့မ့ၢ် အမါစံးဘၣ်အီၤ, ယွၤအသးမ့ၢ်အိၣ်လၢအက မၤသံပှၤဒီး, တတူၢ်လိာ်ဘၣ် တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူ, ဒီးတၢ် မၤဘူၣ်ကိၣ်လၢပစုပူၤဘၣ်. ဒီးတဒုးနဲၣ်ဘၣ်ပှၤလၢက ယဲၢ်တၢ်တဖၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်, ဒီးအကတီၢ်ဖဲအံၤ, တစံး ဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤလၢတၢ်တဖၣ်ဒ်အံၤအသိးဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.13.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.24" osisID="Judg.13.24"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ် ဆံးစၢ်န့ၢ် အဖိခွါ, ဒီးယုၢ်အမံၤလၢ စီၤၡံၣ်ၡိၣ်လီၤ. ဒီးဖိသၣ်န့ၣ်ဒိၣ်ထီၣ်, ဒီးယွၤဆိၣ်ဂ့ၤ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.13.25" osisID="Judg.13.25"/>
                    ဒီးယွၤအသးထိၣ်ဂဲၤသီအီၤတဘျီဘျီ လၢဒၣ်အသူၣ် ဒဲအလီၢ်ပူၤ, လၢစိးရၤဒီးအ့ၤၡတိလးအဘၢၣ်စၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.13.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.1" osisID="Judg.14.1"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ် လဲၤလီၤဆူတံးမနး, ဒီးထံၣ်ပိာ်မုၣ်တ ဂၤလၢ တံမနးအပူၤ, လၢပှၤဖလ့ၡသးဖိ အဖိမုၣ်အ ကျါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.2" osisID="Judg.14.2"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤ စံၣ်တဲၤတဲလီၤအမိၢ်အပၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယထံၣ်လံပိာ်မုၣ်တဂၤလၢ တံမနးအပူၤလၢ ပှၤဖလ့ ၡသးဖိအဖိမုၣ်အကျါလံ, ဒီးခဲကနံၣ်အံၤမၤန့ၢ်အီၤလၢ ယမါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.14.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.3" osisID="Judg.14.3"/>
                    ဒီးအမိၢ်အပၢ်စံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်လၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ်အ ဖိမုၣ်အကျါ, လၢယပှၤတကလုာ်အကျါန့ၣ် တအိၣ် ဘၣ်ဒီး, နလဲၤမၤန့ၢ်နမါလၢ ပှၤတဒိးဘၣ်တၢ်ကူးတ ရံး, ပှၤဖလ့ၡသးဖိအကျါန့ၣ်ဧါ. ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်စံးဘၣ် အပၢ်, မၤန့ၢ်အီၤလၢယဂီၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဘၣ် မးယသးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.3"/>
                    <verse sID="Judg.14.4" osisID="Judg.14.4"/>
                    (ဘၣ်ဆၣ်ဒီး အမိၢ်အပၢ်တ သ့ၣ်ညါဘၣ်လၢ တၢ်တမံၤန့ၣ်ဟဲလၢယွၤ, လၢအဃု အလီၢ်လၢ ပှၤဖလ့ၡသးဖိန့ၣ်ဘၣ်. ဒီးအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ပှၤဖလ့ၡသးဖိ ပၢအံၣ်စရ့လးလီၤ).
                    <verse eID="Judg.14.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.5" osisID="Judg.14.5"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ် ဒီးအမိၢ်ဒီးအပၢ်လဲၤလီၤဆူတံးမနး, ဒီး လဲၤတုၤလၢ တံးမနးအစပံးအလီၢ်တဖၣ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ် ခ့ယုၢ်ဖိကညီၤဝဲလၢအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.6" osisID="Judg.14.6"/>
                    ဒီးယွၤအသးအိၣ်ထီၣ်လၢ အလိၤဆူၣ်ဆူၣ်ကလဲာ်, ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်ဖှီကွံာ်အီၤ, ဒ်အကဖှီမဲာ်တဲးလဲးဖိအသိး, ဒီးတၢ်တအိၣ်လၢအစုပူၤနီတမံၤဘၣ်. ဒီးတၢ်လၢအ မၤဝဲန့ၣ်တစံးဘၣ်တဲဘၣ်အမိၢ်အပၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.14.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.7" osisID="Judg.14.7"/>
                    ဒီးလဲၤလီၤဝဲဒီးကတိၤလိာ် အသးဒီးပိာ်မုၣ်, ဒီးဘၣ် မးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်အသးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.8" osisID="Judg.14.8"/>
                    မုၢ်နံၤတဖၣ်အလီၢ်ခံန့ၣ် ဟဲက့ၤဝဲဒ်သိး အကဟံး န့ၢ်အီၤ, ဒီးဃၣ်ကပၤအသး ဒ်သိးအကကွၢ်ခ့ယုၢ်အ စိၣ်လီၤ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ကနဲတဖု, ဒီးကနဲစီအိၣ်ဝဲလၢ ခ့ယုၢ်အစိၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.8"/>
                    <verse sID="Judg.14.9" osisID="Judg.14.9"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ဝဲလၢအစုပူၤ, ဒီးအီၣ် တၢ်ဒီးလဲၤတၢ်, ဒီးဟဲဆူအမိၢ်အပၢ်အအိၣ်, ဒီးဟ့ၣ် ဝဲလၢအီၤ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်အီၣ်ဝဲလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတစံး ဘၣ်အီၤလၢအဟံးန့ၢ်ကနဲစီလၢခ့ယုၢ်အစိၣ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.14.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.10" osisID="Judg.14.10"/>
                    ဒီးအပၢ်လဲၤလီၤဆူပိာ်မုၣ်အအိၣ်, ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်မၤ တလးမူးအမူးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါတဖၣ် န့ၣ်မၤဝဲဒ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.11" osisID="Judg.14.11"/>
                    ဒီးတုၤပှၤထံၣ်အီၤဒီး, တၢ်မၤအသးလၢအဟံးန့ၢ်ဟဲ စိာ်အတံၤသကိးသၢဆံ, ဒီးအိၣ်ဝဲဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.12" osisID="Judg.14.12"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယကပှိၤပှီၢ်တၢ်ဒီးသုလီၤ. တၢ်အမူးနွံနံၤအတီၢ်ပူၤန့ၣ်သုမ့ၢ်ဖးန့ၢ်ယၤ, ဒီးထံၣ်န့ၢ် အီၤဒီး, ယကဟ့ၣ်သုလၢဆ့ဖှီဝါအဘ့ၣ်သၢဆံဒီးတၢ် ကလံၤသုသးအဂီၢ်အဘျီသၢဆံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.12"/>
                    <verse sID="Judg.14.13" osisID="Judg.14.13"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဖးန့ၢ် ယၤမ့ၢ်တသ့ဘၣ်ဒီး, သုဘၣ်ဟ့ၣ်ယၤလၢဆ့ဖှီဝါအ ဘ့ၣ်သၢဆံဒီးတၢ်ကလံၤယသးအဂီၢ်အဘျီသၢဆံလီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, ပှိၤပှီၢ်နတၢ်ပှိၤပှီၢ်တက့ၢ်, ဒီးပ ကနၢ်ဟူတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.14" osisID="Judg.14.14"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ,လၢတၢ်အီၣ်တၢ်အပူၤန့ၣ်ဟဲထီၣ်တၢ်အီၣ်,ဒီးလၢတၢ်အဆူၣ်အပူၤန့ၣ်ဟဲထီၣ်တၢ်အဆၢ, ဒီးသၢနံၤအတီၢ်ပူၤန့ၣ် ဖးတၢ်ပှိၤပှီၢ်န့ၣ်တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.14.14"/>
                    <verse sID="Judg.14.15" osisID="Judg.14.15"/>
                    ဒီး လၢမုၢ်နွံနံၤတနံၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢအဝဲသ့ၣ်တဖၣ် န့ၣ်စံးဘၣ်စီၤၡံၣ်ၡိၣ်အမါ, လွဲကဒံလွဲကဒါနဝၤဒ်သိးအ ကဖးန့ၢ်ပှၤလၢတၢ်ပှိၤပှီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်. ပကဆူးထီၣ်ကွံာ် ဘၣ်ဖုးနၤဒီးနပၢ်အဟံၣ်လၢမ့ၣ်အူလီၤ. သုကိးန့ၢ်ပှၤဒ် သိးသုကဟံးန့ၢ်ပတၢ်စ့ၢ်ကီးဧါ. မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Judg.14.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.16" osisID="Judg.14.16"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်အမါ အမဲာ်ထံလီၤလၢအဖီခိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ် ထဲနသးဟ့ယၤလီၤ. နတအဲၣ်ဘၣ်ယၤဘၣ်. နပှိၤပှီၢ် တၢ်ဒီးယပှၤတကလုာ်ဒၣ်ယဲအဖိ, ဒီးနတဖးန့ၢ်ဘၣ် ယၤဘၣ်. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယတဖးန့ၢ်ဘၣ်ယ မိၢ်ယပၢ်ဘၣ်, ဒီးယကဖးန့ၢ်နၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Judg.14.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.17" osisID="Judg.14.17"/>
                    ဒီးနွံနံၤလၢအမူးအိၣ်အတီၢ်ပူၤန့ၣ် အမဲာ်ထံလီၤလၢ အဖီခိၣ်, ဒီးမုၢ်နွံနံၤတနံၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢအဖး န့ၢ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သဆၣ်ထီၣ်ဆူၣ်အခံ, ဒီး အဝဲဒၣ်ဖးတၢ်ပှိၤပှီၢ်လၢအပှၤတကလုာ်ဒၣ်ဝဲအဖိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.18" osisID="Judg.14.18"/>
                    ဒီးမုၢ်နွံနံၤတနံၤန့ၣ်လၢမုၢ်တချုးလီၤနုာ်ဒံးဘၣ်ဒီး, ဝ့ၢ် အပှၤကညီစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢအဆၢန့ၢ်ကနဲစီမ့ၢ်မနုၤ တမံၤလဲၣ်, ဒီးတၢ်လၢအဆူၣ်န့ၢ်ခ့ယုၢ် မ့ၢ်မနုၤတမံၤ လဲၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုမ့ၢ်တထဲၣ်တၢ်ဒီးယဂီၤဖံးမိၢ်တဒုဘၣ်ဒီး,သုတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ယတၢ်ပှိၤပှီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.14.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.19" osisID="Judg.14.19"/>
                    ဒီးယွၤအသးလီၤဘၣ်လၢအလိၤ, ဒီးလဲၤလီၤဝဲဆူ အၤၡကလိၣ်, ဒီးမၤသံပှၤကညီသၢဆံလၢအကျါ, ဒီး မၤန့ၢ်အတၢ်ဖိတၢ်လံၤ, ဒီးဟ့ၣ်တၢ်ကလံၤအသးအဂီၢ် တဖၣ်လၢ ပှၤလၢအဖးတၢ်ပှိၢ်ပှီၢ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးအသး ထီၣ်, ဒီးလဲၤဝဲဆူအပၢ်အဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.14.20" osisID="Judg.14.20"/>
                    မ့မ့ၢ်စီၤၡံၣ်ၡိၣ်အမါန့ၣ် တၢ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢပှၤလၢ အဝဲဒၣ်မၤတ့ၢ်အီၤလၢအသကိးတဂၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.14.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.15">
                <title>၁၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.1" osisID="Judg.15.1"/>
                    ဒီးမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်အလီၢ်ခံ လၢကူးဘုကၠူၣ်အမုၢ်နံၤ တဖၣ်အပူၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢ စီၤၡံၣ်ၡိၣ်လဲၤအိၣ် သကိးအမါအိၣ်ဒီးမဲာ်တဲးလဲးဖိတဒု, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယက လဲၤနုာ်ဆူယမါအအိၣ်လၢဒၢးပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်အပၢ် န့ၣ်တပျဲလဲၤနုာ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.15.1"/>
                    <verse sID="Judg.15.2" osisID="Judg.15.2"/>
                    ဒီးအပၢ်စံးဝဲဒၣ်, ယဆိ ကမိၣ်နီၢ်နီၢ်လၢနသးဟ့အီၤသပှၢ်တၢၢ်, ဒီးယဟ့ၣ်အီၤ လၢနတံၤနသကိးတဂၤန့ၣ်လီၤ. အပုၢ်ပိာ်မုၣ်ဂ့ၤန့ၢ်အီၤ တက့ၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.ဟံးန့ၢ်လၢ်အီၤ လၢအလီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.15.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.3" osisID="Judg.15.3"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ် စံးလၢအဂ့ၢ်အကျိၤ, ယမ့ၢ်မၤပှၤဖလ့ ၡသးဖိလၢတၢ်အၢဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ် ဘၣ်ထဲသိးဒီးအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.15.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.4" osisID="Judg.15.4"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ် လဲၤတၢ်ဒီး ဖီၣ်န့ၢ် ထွံၣ်ဟီၣ်ခိၣ်သၢ ကယၤ, ဒီးဟံးန့ၢ်ဆှီတဖၣ်, ဒီးဃၣ်တၢ်အမဲၢ်ဒီးတၢ် အမဲၢ်,ဒီးပာ်ဆှီတကဒိၣ်လၢမဲၢ်ခံဘိအဘၢၣ်စၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.5" osisID="Judg.15.5"/>
                    ဒီးဒွဲၣ်ထီၣ်ဆှီတဖၣ်လၢမ့ၣ်အူ, ဒီးပျၢ်လီၤအီၤဒ်သိး အကလဲၤလၢပှၤဖလ့ၡသးဖိ အဘုလၢအဆၢထၢၣ်အ ကျါ,ဒီးမ့ၣ်အူအီၣ်ကွံာ်ဘုကဒိၣ်,ဒီးဘုလၢ အဆၢထၢၣ်, ဒီးစပံးအလီၢ်တဖၣ်,ဒီးသ့ၣ်စၤယံးအလီၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.6" osisID="Judg.15.6"/>
                    ဒီးပှၤဖလ့ၡသးဖိစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်မတၤမၤတၢ်အံၤလဲၣ်, ဒီးပှၤစံးဆၢဝဲ, ပှၤတံးမနးဖိအမာ်စီၤၡံၣ်ၡိၣ်လီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အ့ၤ, အဝဲဒၣ်ဟံးန့ၢ်အမါ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢအ တံၤအသကိးတဂၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးပှၤဖလ့ၡသးဖိဟဲထီၣ်, ဒီးဆူးကွံာ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဒီးအပၢ်လၢလၢမ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.7" osisID="Judg.15.7"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုမၤတၢ်ဒ်အံၤသိး ဘၣ် ဆၣ်ဒီး, ယကမၤဆၢတၢ်အၢလၢသု, ဒီးလၢတၢ်န့ၣ်အ လီၢ်ခံယကဆိတ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.7"/>
                    <verse sID="Judg.15.8" osisID="Judg.15.8"/>
                    ဒီးကျီကွံာ်အီၤလၢခီၣ်ဒုၣ်လၢ ကံၣ်ဒုၣ်အဖီခိၣ် လၢတၢ်ကျီသံကွံာ်ဖးဒိၣ်လီၤ. ဒီးလဲၤ လီၤ,ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢလၢၢ်အကဆူးဧ့ၤတၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.9" osisID="Judg.15.9"/>
                    ဒီးပှၤဖလ့ၡသးဖိလဲၤထီၣ်, ဒီးသူၣ်ဒဲလၢယူဒၤအပူၤ ဒီးသလၣ်ထီၣ်အသးလၢလ့ၤဃံအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.10" osisID="Judg.15.10"/>
                    ဒီးယူဒၤအပှၤကညီစံးဝဲဒၣ်, သုဟဲထီဒါပှၤဘၣ်မ နုၤလဲၣ်, ဒီးစံးဆၢအီၤ, ပဟဲထီၣ်ဒ်သိးပကစၢဃာ် စီၤၡံၣ်ၡိၣ်ဒ်သိးပကမၤအီၤဒ်အမၤပှၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.11" osisID="Judg.15.11"/>
                    ဒီးပှၤယူဒၤဖိ အပှၤကညီသၢကထိလဲၤထီၣ်ဆူလၢၢ် အကဆူးဧ့ၤတၣ်, ဒီးစံးဘၣ် စီၤၡံၣ်ၡိၣ်, ပှၤဖလ့ၡ သးဖိမ့ၢ်ပှၤပၢပှၤန့ၣ် နတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဧါ. တၢ်လၢန မၤပှၤ မ့ၢ်မနုၤတမံၤအံၤလဲၣ်. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဒ်အဝဲ သ့ၣ်တဖၣ်မၤယၤအသိး ယမၤလံအီၤဒ်န့ၣ်အသိးလံ.
                    <verse eID="Judg.15.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.12" osisID="Judg.15.12"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ပဟဲဒ်သိးပကစၢ ဃာ်နၤ, လၢပကဟ့ၣ်လီၤနၤလၢ ပှၤဖလ့ၡသးဖိအစု ပူၤအဂ့ၢ်လီၤ. ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဆိၣ်တၢ်ဒီး ယၤလၢသုတကျီကွံာ်ဘၣ်ယၤ, သုကစၢ်ဒၣ်သုဝဲဘၣ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.15.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.13" osisID="Judg.15.13"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကတိၤတၢ်ဒီးအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ပကစၢဃာ်နၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ်နၤလၢအစုပူၤလီၤ. ဒီးပတမၤသံဘၣ်နၤလ့ၤတက့ၤဘၣ်. ဒီးစၢဃာ်အီၤလၢ ပျံၤသီခံဘိ, ဒီးဟဲစိာ်ထီၣ်အီၤလၢလၢၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.14" osisID="Judg.15.14"/>
                    တုၤအတုၤလၢလ့ၤဃံဒီး ပှၤဖလ့ၡသးဖိကိးပသူထီၣ် လၢအဖီခိၣ်, ဒီးယွၤအသးလီၤဘၣ်လၢအလိၤဆူၣ်ဆူၣ် ကလဲာ်, ဒီးပျံၤတဖၣ်လၢအအိၣ်လၢအစုဒုၣ်လိၤန့ၣ်ကဲ ထီၣ်ဝဲဒ်ဘဲဘျံးလၢ မ့ၣ်အူအီၣ်ကွံာ်အီၤအသိးန့ၣ်ဒီးတၢ် စၢဃာ်အစုလီၤဃ့ၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.15" osisID="Judg.15.15"/>
                    ဒီးထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢ ကသ့ၣ်ယီၤအခၣ်ဃံသံကစဲာ်တ ဘိ, ဒီးယူာ်ထီၣ်အစုဒီးဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးကျီကွံာ်ပှၤတ ကထိလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.15"/>
                    <verse sID="Judg.15.16" osisID="Judg.15.16"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်စံးဝဲဒၣ်,လၢကသ့ၣ်ယီၤအခၣ်ဃံ, တပူခံပူ,လၢကသ့ၣ်ယီၤအခၣ် ဃံယကျီကွံာ်လံပှၤတကထိ လံ.
                    <verse eID="Judg.15.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.17" osisID="Judg.15.17"/>
                    ဒီးတုၤအကတိၤတၢ်ဝံၤဒီး တၢ်မၤအသးလၢအကွံာ် တ့ၢ်ကွံာ်တၢ်အခၣ်ဃံလၢ အစုပူၤ, ဒီးကိးတၢ်အလီၢ် တပူၤန့ၣ်လၢရၤမးလ့ၤဃံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.18" osisID="Judg.15.18"/>
                    ဒီးတၢ်သူအသးလၢထံဒိၣ်မးလီၤ, ဒီးကိးထီၣ်ယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဟ့ၣ်လီၤလံတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤဖးဒိၣ်တ မံၤအံၤလၢ နခ့နပှၤအစုပူၤလံ, ဒီးခဲကနံၣ်အံၤယက သံလၢတၢ်သူယသးလၢထံအဃိ, ဒီးလီၤဘၣ်လၢပှၤ တဒိးဘၣ်တၢ်ကူးတရံးအစုပူၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Judg.15.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.19" osisID="Judg.15.19"/>
                    ဒီးယွၤမၤသ့ၣ်ဖး တၢ်အိပူၤလၢလ့ၤဃံအပူၤ, ဒီးထံ ဟဲထီၣ်လၢအပူၤ, ဒီးအီဝဲ, ဒီးအသးဟဲက့ၤကဒါက့ၤ ဒီးအသးကျၢၤထီၣ်လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယုၢ်ဝဲ အမံၤ လၢဧ့ၣ်ဟးကိရ့ၤလၢ အအိၣ်ဝဲလၢ လ့ၤဃံအပူၤတုၤမုၢ် မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.15.20" osisID="Judg.15.20"/>
                    ဒီးလၢပှၤဖလ့ၡသးဖိအမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် စံၣ်ညီၣ်အံၣ် စရ့လးအနံၣ်ခံဆံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.15.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.16">
                <title>၁၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.1" osisID="Judg.16.1"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်လဲၤဝဲဆူဂါစၤ, ဒီးထံၣ်ဘၣ်ပှၤဃဲသဲမုၣ် တဂၤဖဲန့ၣ်, ဒီးလဲၤနုာ်ဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.1"/>
                    <verse sID="Judg.16.2" osisID="Judg.16.2"/>
                    ဒီးပှၤစံးဘၣ်ပှၤ ဂါစၤဖိဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤၡံၣ်ၡိၣ်ဟဲဖဲအံၤလီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ် တဖၣ်န့ၣ် အိၣ်ဝးတရံးအီၤ, ဒီးခိးခူသူၣ်အီၤသီတနၤ ကျၢၤဖဲဝ့ၢ်အပဲတရီ, ဒီးအိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်သီတနၤကျၢၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်,လၢမုၢ်ဂီၤန့ၣ်, တုၤတၢ်ကပီၤထီၣ်ဒီး, ပက မၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.3" osisID="Judg.16.3"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်မံဝဲတုၤဖးဖီမုၢ်, ဒီးလၢဖးဖီမုၢ်န့ၣ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်ဒီး ဟံးန့ၢ်ဝ့ၢ်အပဲတရီအတြဲၤ, ဒီးကျဲစၢၤထူၣ်ခံ ထူၣ်, ဒီးလဲၤတၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးနီၣ်ဘိ, ဒီးတၢ်ခဲလၢာ်, ဒီး ပာ်ထီၣ်အီၤလၢအဖံဘၣ်ခိၣ်, ဒီးစိာ်ထီၣ်အီၤဆူကစၢၢ် ခိၣ်လၢအအိၣ်လၢဃ့ဘြိၣ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.4" osisID="Judg.16.4"/>
                    ဒီးတၢ်န့ၣ်တဖၣ်အလီၢ်ခံ တၢ်မၤအသးလၢအအဲၣ် ပိာ်မုၣ်တဂၤ လၢကစၢၢ်ကဆူးစိရ့းအပူၤ, ဒီးအမံၤမ့ၢ် နီၢ်ဒလံလၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.4"/>
                    <verse sID="Judg.16.5" osisID="Judg.16.5"/>
                    ဒီးပှၤဖလ့ၡသးဖိအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ် ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လွဲန့ၢ်အီၤ, ဒီးအဂံၢ်ဆူၣ် အဘါဆူၣ်န့ၣ် မ့ၢ်အအိၣ်လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်န့ၣ်, ဒီးပ ကမၤဃၣ်အီၤ လၢမနုၤမနုၤလဲၣ်န့ၣ်ကွၢ်တက့ၢ်, ဒ်သိး ပကစၢဃာ်အီၤ, ဒီးမၤနးမၤဖှီၣ်အီၤ, ဒီးပကဟ့ၣ်လီၤနၤ လၢစ့တဂၤအဘ့ၣ် တကထိတကယၤ, တဂၤအဘ့ၣ် တကထိတကယၤကိးအဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.6" osisID="Judg.16.6"/>
                    ဒီးနီၤဒလံလၤစံးဘၣ်စီၤၡံၣ်ၡိၣ်, နဂံၢ်ဆူၣ်နဘါဆူၣ် အိၣ်လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်, ဒီးပှၤကစၢဃာ်နၤဒ်သိးအက မၤနးမၤဖှီၣ်နၤလၢမနုၤလဲၣ်န့ၣ်ဒုးနဲၣ်လၢ်ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.16.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.7" osisID="Judg.16.7"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ပှၤမ့ၢ်စၢ်ဃာ်ယၤလၢပျံၤဆှီၣ် သံကစဲာ်လၢအတဃ့ဒံးဘၣ်နွံဘိဒီး, ယဂံၢ်ယဘါကစၢ် လီၤ, ဒီးယကမၤသးဒ်ပှၤကညီအဂၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.8" osisID="Judg.16.8"/>
                    ဒီးပှၤဖလ့ၡသးဖိအပဒိၣ်ဖးဒိၣ် ဟဲစိာ်န့ၢ်အီၤလၢပျံၤ ဆှီၣ်သံကစဲာ်လၢအတဃ့ဒံးဘၣ်နွံဘိ, ဒီးအဝဲဒၣ်စၢ ဃာ်စီၤၡံၡိၣ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.8"/>
                    <verse sID="Judg.16.9" osisID="Judg.16.9"/>
                    (ဒီးပှၤခိးခူသူၣ်တၢ်လၢအဂီၢ် န့ၣ်ဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢဒၢးပူၤလီၤ) ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤဖလ့ၡ သးဖိအိၣ်လၢနဖီခိၣ်, စီၤၡံၣ်ၡိၣ်ဧၢ, ဒီးအဝဲဒၣ်ထုးတဲာ် ကွံာ်ပျံၤဆှီၣ်န့ၣ်, ဒ်လုၢ်ခီမၤအအ့ၣ်နၢမ့ၣ်အူအသိးန့ၣ် လီၤ. ဒီးပှၤတသ့ၣ်ညါဘၣ်အဂံၢ်အဘါဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.10" osisID="Judg.16.10"/>
                    ဒီးနီၢ်ဒလံလၤစံးဘၣ်စီၤၡံၣ်ၡိၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, နမၤတ ရီတပါယၤ, ဒီးကတိၤတ့ၢ်တၢ် ကဘျံးကဘျၣ်ဒီးယၤ လီၤ. ခဲကနံၣ်အံၤဒုးနဲၣ်လၢ်ယၤလၢ တၢ်လၢပှၤကစၢ ဃာ်နၤတမံၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.16.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.11" osisID="Judg.16.11"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤမ့ၢ်စၢဃာ်ယၤလၢ ပျံၤပိၤအသးသီ လၢပှၤတမၤဘၣ်လၢအီၤဒီး, ယဂံၢ်ယဘါကစၢ်လီၤ, ဒီး ယကကဲထီၣ်ဒ်ပှၤကညီအဂၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.12" osisID="Judg.16.12"/>
                    ဒီးနီၢ်ဒလံလၤဟံးန့ၢ် ပျံၤပိၤအသးသီ, ဒီးစၢဃာ်ဝဲ လၢအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤဖလ့ၡသးဖိအိၣ်ဝဲလၢနဖီခိၣ် စီၤၡံၣ်ၡိၣ်ဧၢ, (ဒီးပှၤခိးခူသူၣ်တၢ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢဒၢးပူၤ လီၤ). ဒီးအဝဲဒၣ် ထုးတဲာ်ကွံာ် ပျံၤလၢအစုလိၤဒ်လုၢ် တဘိအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.13" osisID="Judg.16.13"/>
                    ဒီးနီၢ်ဒလံလၤစံးဘၣ်စီၤၡံၣ်ၡိၣ်, တုၤခဲကနံၣ်အံၤနမၤ တရီတပါယၤ, ဒီးကတိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်လီၤ. ဒုးနဲၣ် ယၤလၢတၢ်လၢပှၤကစၢဃာ်နၤတမံၤန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးစံး ဝဲဒၣ်,နမ့ၢ်ထါယခိၣ်သူအဘိၣ်နွံဘိၣ်လၢထၣ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.14" osisID="Judg.16.14"/>
                    ဒီးပျၤနုာ်ဃၣ်နီၣ်ပျၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤဖလ့ၡသး ဖိအိၣ်ဝဲလၢနဖီခိၣ်, စီၤၡံၣ်ၡိၣ်ဧၢ, ဒီးဖုသံနီၣ်ထီၣ်,ဒီး ဟးထီၣ်ဝဲအိၣ်ဒီးနီၣ်ဘိအနီၣ်ပျၤ ဒီးထၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.15" osisID="Judg.16.15"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နသးတအိၣ်ဘၣ်ဒီးယၤဘၣ်ဒီး, နစံးနအဲၣ်ယၤန့ၣ်ကသ့ဒ်လဲၣ်, နမၤတရီတပါယၤသၢဘျီ လံ.နဂံၢ်ဆူၣ်နဘါဆူၣ်န့ၣ် မ့ၢ်အအိၣ်လၢမနုၤမနုၤလဲၣ် န့ၣ်နတဒုးနဲၣ်ဘၣ်ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.16.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.16" osisID="Judg.16.16"/>
                    ဒီးတုၤအမၤဆူၣ်အီၤကိးနံၤဒဲးလၢ အတၢ်ကတိၤတ တဖၣ်, ဒီးထိၣ်ဂဲၤအီၤ, ဒီးမၤကိၢ်အသးတုၤအကသံ တ့ၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Judg.16.16"/>
                    <verse sID="Judg.16.17" osisID="Judg.16.17"/>
                    တၢ်မၤအသးလၢအကတိၤတၢ်ဒီးအီၤ လၢအ သးဒီဖျၢၣ်ညါ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဒီလူၤတဘၣ်ဘၣ်ယ ခိၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမ့ၢ်ပှၤနစၤရံဖိလၢယွၤအဂီၢ် လၢယမိၢ်အဒၢလီၢ်လံၤလံၤန့ၣ်လီၤ. ပှၤမ့ၢ်လူၤယခိၣ်ဒီး, ယဂံၢ်ယဘါကဟးထီၣ်ကွံာ်လၢယၤ, ဒီးယကမၤသးဒ် ကယဲၢ်ပှၤကညီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.18" osisID="Judg.16.18"/>
                    ဒီးနီၢ်ဒလံလၤ ထံၣ်ဝဲလၢအစံးဘၣ်အီၤလၢအသး ဒီ ဖျၢၣ်ညါ, ဒီးမၢလီၤတၢ်ကိးန့ၢ် ပှၤဖလ့ၡသးဖိပဒိၣ် ဖးဒိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,ဟဲထီၣ်တဘျီအံၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, အဝဲဒုးနဲၣ်လံယၤလၢအသးဒီဖျၢၣ်ညါလံ. ဒီး ပှၤဖလ့ၡသးဖိအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်ဟဲထီၣ်ဆူအအိၣ်, ဒီးဟဲ စိာ်စ့လၢအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.19" osisID="Judg.16.19"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်ဒုးမံအီၤလၢ အကံၣ်လူၢ်ခိၣ်, ဒီးကိးန့ၢ်ပှၤ တဂၤ, ဒီးမၢအလူၤကွံာ်အခိၣ်သူအဘိၣ်နွံဘိၣ်, ဒီးပိာ် မုၣ်န့ၣ်မၤနးမၤဖှီၣ်သီအီၤ, ဒီးအဂံၢ်အဘါဟးထီၣ်ကွံာ် လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.20" osisID="Judg.16.20"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤဖလ့ၡသးဖိအိၣ်လၢနဖီခိၣ်, စီၤၡံၣ် ၡိၣ်ဧၢ, ဒီးဖုသံနီၣ်ထီၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယကဟးထီၣ်ဒ် တၢ်တဘျီတဘျီအသိးန့ၣ်, ဒီးမၤဝးယသးလီၤ. ဒီးတ သ့ၣ်ညါဘၣ်လၢယွၤဟးထီၣ်ကွံာ်လံ လၢအလိၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.16.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.21" osisID="Judg.16.21"/>
                    ဒီးပှၤဖလ့ၡသးဖိဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးအူခွဲးထီၣ်ကွံာ်အ မဲာ်, ဒီးဟဲစိာ်အီၤဆူဂါစၤအပူၤ, ဒီးစၢဃာ်အီၤလၢသွဲ တိၢ်, ဒီးအဝဲဒၣ်ဂူာ်ဆၢၣ်ဂူာ်လၢဃိာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.22" osisID="Judg.16.22"/>
                    ဒီးလၢပှၤလူၤကွံာ်အခိၣ်သူအလီၢ်ခံန့ၣ် အခိၣ်သူထီၣ် ကဒီးအသီလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.23" osisID="Judg.16.23"/>
                    ဒီးပှၤဖလ့ၡသးဖိအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ် အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဒ် သိးအကလုၢ်တၢ်လုၢ်ဖးဒိၣ် လၢအကစၢ်ဒၤကိၣ်, ဒီး သူၣ်ခုသးခုလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲဒၣ်, ပကစၢ်ဟ့ၣ် လီၤလံပဒုၣ်ပဒါစီၤၡံၣ်ၡိၣ်လၢပစုပူၤလံ.
                    <verse eID="Judg.16.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.24" osisID="Judg.16.24"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ထံၣ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤအကစၢ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, ပကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤ လံလၢပစုပူၤ ပဒုၣ်ပဒါ, ဒီးပှၤလၢအမၤဟးဂီၤပထံ ပကီၢ်, လၢအမၤသံပှၤလၢပကျါအါဂၤလံ.
                    <verse eID="Judg.16.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.25" osisID="Judg.16.25"/>
                    ဒီးတုၤအသးမုာ်ထီၣ်ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢ အစံးဝဲ ဒၣ်, ကိးန့ၢ်စီၤၡံၣ်ၡိၣ် ဒ်သိးအကလိာ်ကွဲတၢ်လၢပဂီၢ် တက့ၢ်. ဒီးတၢ်ကိးန့ၢ်စီၤၡံၣ်ၡိၣ်လၢဃိာ်ပူၤ, ဒီးလိာ် ကွဲဝဲလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးတၢ်ပာ်အီၤလၢဟံၣ်ထူၣ်အက ဆူးပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.26" osisID="Judg.16.26"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်စံးဘၣ် ဖိၣ်သၣ်ခွါတဂၤလၢအဟံးအစု, ဒုးဟံးယၤလၢထူၣ်လၢ ဟံၣ်ဆၢထၢၣ်လၢအဖီခိၣ်, ဒ် သိးယကသန့ၤယသးလၢအီၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.16.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.27" osisID="Judg.16.27"/>
                    ဒီးဟံၣ်န့ၣ်ပှဲၤဝဲဒီး ပိာ်မုၣ်ဒီးပိာ်ခွါ, ဒီးပှၤဖလ့ၡသး ဖိအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်ခဲလၢာ်အိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်, ဒီးလၢဟံၣ်ခိၣ်န့ၣ် ပိာ်မုၣ်ဒီးပိာ်ခွါ အိၣ်သၢကထိဃၣ်ဃၣ် လၢအကွၢ်စီၤ ၡံၣ်ၡိၣ်လိာ်ကွဲတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.28" osisID="Judg.16.28"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်ကိးထီၣ်ယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, သ့ၣ် နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢ်ယၤ, ဒီးဒုးဆူၣ်ထီၣ်ယၤထဲအအံၤတဘျီ ဒ်သိး ယကမၤဆၢပှၤဖလ့ၡသးဖိလၢ ယမဲာ်ခံတိၣ်အ ဃိန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.16.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.29" osisID="Judg.16.29"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ် ဟံးဃာ်ထူၣ်ခံထူၣ် လၢတၢ်သးကံၢ်ပူၤ လၢဟံၣ်ဆၢထၢၣ်လၢအဖီခိၣ်, ဒီးသန့ၤအသးလၢအီၤ, တထူၣ်လၢအစုထွဲ, ဒီးတထူၣ်လၢအစုစ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.30" osisID="Judg.16.30"/>
                    ဒီးစီၤၡံၣ်ၡိၣ်စံးဝဲဒၣ်, မ်ယသံဒီး ပှၤဖလ့ၡသးဖိတ က့ၢ်. ဒီးသကူးလီၤအသးလၢအဂံၢ်အဘါ, ဒီးဟံၣ်န့ၣ် လီၤပှီၢ်ဝဲလၢ ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးလၢကယဲၢ်ပှၤလၢ အအိၣ်လၢအပူၤ အဖီခိၣ်လီၤ. ဒီးလၢအသံန့ၣ်မၤသံပှၤ အါန့ၢ်အမၤသံလၢအမူဒံးအဖၢမုၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.16.31" osisID="Judg.16.31"/>
                    ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ဒီးအပၢ်အပှၤဟံၣ်ဖိခဲလၢာ်န့ၣ်လဲၤလီၤ, ဒီးဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးဟဲစိာ်အီၤ, ဒီးခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢစိးရၤ ဒီးအ့ၤၡတိလးအဘၢၣ်စၢၤ, လၢအပၢ်စီၤမၤနိအသွၣ် ခိၣ်အပူၤလီၤ. ဒီးစံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးအနံၣ်ခံဆံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.16.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.17">
                <title>၁၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.1" osisID="Judg.17.1"/>
                    ဒီးပှၤလၢ ကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ်အိၣ်ဝဲတဂၤ, ဒီးအမံၤမ့ၢ် စီၤမံၤကါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.1"/>
                    <verse sID="Judg.17.2" osisID="Judg.17.2"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အမိၢ်, စ့တကထိတက ယၤလၢတၢ်ဟံးန့ၢ်လၢနၤ, လၢနဆိၣ်အၢတၢ်အဃိ, ဒီး ကတိၤတၢ်လၢယနၢ်ပူၤလၢအဂ့ၢ်န့ၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, စ့န့ၣ် အိၣ်ဒီးယၤလီၤ. ယဟံးန့ၢ်ယဲလီၤ. ဒီးအမိၢ်စံးဝဲဒၣ်, မ်နဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢယွၤတက့ၢ်. ယဖိခွါဧၢ.
                    <verse eID="Judg.17.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.3" osisID="Judg.17.3"/>
                    ဒီးဟ့ၣ်က့ၤစ့တကထိတကယၤလၢအမိၢ်ဝံၤဒီး,အမိၢ် စံးဝဲဒၣ်, ယပာ်စီဆှံစ့န့ၣ်လၢယွၤသပှၢ်တၢၢ်လၢယစုပူၤ လၢယဖိခွါအဂီၢ်, ဒ်သိးအကတ့တၢ်ဂီၤစိးပျၤအသးဒီး တၢ်ဂီၤသိအသးလီၤ. ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ ယကဟ့ၣ်က့ၤ အီၤလၢနၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.4" osisID="Judg.17.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ဟ့ၣ်က့ၤစ့လၢအမိၢ်, ဒီးအမိၢ်ဟံးန့ၢ်စ့ ခံကယၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤလၢပှၤသိတၢ်ဖိ, ဒီးအဝဲဒၣ်တ့ တၢ်ဂီၤစိးပျၤအသးဒီး တၢ်ဂီၤသိအသးလၢအီၤ, ဒီး အိၣ်ဝဲလၢစီၤမံၤကါအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.5" osisID="Judg.17.5"/>
                    ဒီးပှၤကညီစီၤမံၤကါတဂၤန့ၣ် အိၣ်ဒီးအကစၢ်တဖၣ် အဟံၣ်တဖျၢၣ်, ဒီးတ့အ့ဖိး, ဒီးတၢ်ဂီၤတရၤဖး, ဒီးပာ် စီဆှံအဖိခွါတဂၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ကဲထီၣ် အပှၤလုၢ်တၢ်အ ဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.6" osisID="Judg.17.6"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်အပူၤ, စီၤပၤတအိၣ်ဘၣ်လၢ အံၣ်စရ့လးအပူၤဘၣ်. ပှၤမၤတၢ်လၢအလိၤလၢအမဲာ် ဒၣ်ဝဲန့ၣ်ကိးဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.7" osisID="Judg.17.7"/>
                    ဒီးပှၤလၢယူဒၤဖိအဒူၣ်အကျါလၢဘ့ၤသလ့ဃ့ၢ် ယူ ဒၤအပူၤ, ဖိၣ်သၣ်ခွါအိၣ်ဝဲတဂၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်မ့ၢ်ပှၤ လ့ၤဝံဖိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.7"/>
                    <verse sID="Judg.17.8" osisID="Judg.17.8"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤန့ၣ် ဟးထီၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, လၢ ဘ့ၤသလ့ဃ့ၣ်ယူဒၤအပူၤ, ဒ်သိးအကအိၣ်ကဆိးဖဲအ ထံၣ်န့ၢ်အလီၢ်လီၤ. ဒီးလၢအလဲၤတၢ်န့ၣ်ဟဲဝဲဆူ က စၢၢ်အ့ဖရဲၣ်ဆူစီၤမံၤကါအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.9" osisID="Judg.17.9"/>
                    ဒီးစီၤမံၤကါစံးဘၣ်အီၤ, နဟဲလၢလဲၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ် စံးဘၣ်အီၤ, ယမ့ၢ်ပှၤလ့ၤဝံဖိလၢဘ့ၤသဃ့ဃ့ၣ်ယူဒၤ, ဒီးယလဲၤအိၣ်ဖဲယကထံၣ်န့ၢ်အလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.10" osisID="Judg.17.10"/>
                    ဒီးစီၤမံၤကါစံးဘၣ်အီၤ, အိၣ်ဒီးယၤ, ဒီးကဲထီၣ်ယပၢ် ဒီးယပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တက့ၢ်, ဒီးယကဟ့ၣ်လီၤနၤတ နံၣ်တနံၣ်လၢစ့ဆံဆဲၣ်ဘ့ၣ်, ဒီးတၢ်အကူအသိးလၢအ ဘၣ်, ဒီးနတၢ်အီၣ်တၢ်အီလီၤ. ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိလဲၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.11" osisID="Judg.17.11"/>
                    ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိ အိၣ်ဝဲဆိးဝဲဒီး ပှၤတဂၤန့ၣ် မုာ်အ သးလီၤ. ဒီးဖိၣ်သၣ်ခွါန့ၣ်အိၣ်ဒီးအီၤဒ်အဖိခွါတဂၤအ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.12" osisID="Judg.17.12"/>
                    ဒီးစီၤမံၤကါပာ်စီဆှံပှၤလ့ၤဝံဖိ, ဒီးဖိၣ်သၣ်ခွါန့ၣ်ကဲ ထီၣ်အပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢ စီၤမံၤကါအ ဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.17.13" osisID="Judg.17.13"/>
                    ဒီးစီးမံၤကါစံးဝဲဒၣ်, ခဲကနံၣ်အံၤ ယသ့ၣ်ညါလၢ ယွၤကမၤဂ့ၤယၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယအိၣ်ဒီးပှၤလ့ၤဝံ ဖိလၢယပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.17.13"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.18">
                <title>၁၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.1" osisID="Judg.18.1"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် စီၤပၤတအိၣ်ဘၣ်လၢအံၣ် စရ့လးအပူၤဘၣ်. ဒီးတၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် ပှၤဒၣ် ဖိတဒူၣ်ဃုဝဲအတၢ်န့ၢ်သါ လၢအကအိၣ်ကဆိးလၢ အပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တုၤလီၤလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်တၢ် န့ၢ်သါတလီၤဘၣ်လၢအဂီၢ်လၢ အံၣ်စရ့လးအဒူၣ်တ ဖၣ်အကျါဒံးဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.2" osisID="Judg.18.2"/>
                    ဒီးလၢပှၤဟံၣ်ဖိအကျါန့ၣ် ပှၤဒၣ်ဖိမၢလီၤပှၤယဲၢ်ဂၤ လၢအကီၢ်ဃၢၤ, ပှၤသုးဖိလၢစိးရၤဒီးလၢအ့ၤၡတိလးဒ် သိးအကကွၢ်ဟုၣ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤ, ဒီးကွၢ်ထံအီၤ, ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, လဲၤဃုကွၢ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤတက့ၢ်. ဒီးလဲၤတုၤလၢက စၢၢ်အ့ဖရဲၣ်လၢစီၤမံၤကါအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးမံဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.3" osisID="Judg.18.3"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် အိၣ်ဝဲလၢ စီၤမံၤကါအဟံၣ် ဃၢၤ, ဒီးသ့ၣ်ညါဝဲလၢ ပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါ, ပှၤလ့ၤဝံဖိအ ကလုၢ်, ဒီးဃၣ်နုာ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်မတၤဒုး ဟဲနၤဖဲအံၤတဂၤလဲၣ်. ဒီးနမၤတၢ်ဖဲအံၤလၢမနုၤလဲၣ်. ဒီးနတၢ်အိၣ်ဖဲအံၤလၢမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.18.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.4" osisID="Judg.18.4"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, စီၤမံၤကါမၤယၤ ဒ်အံၤဒ်နုၤ, ဒီးငါယၤလၢစ့, ဒီးယကဲထီၣ်အပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.5" osisID="Judg.18.5"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်န့ၣ် စံးဘၣ်အီၤ, သံကွၢ်လၢ်တၢ်လၢယွၤ, ပကျဲလၢ ပလဲၤတၢ်ကဘီၣ်ထီၣ်ကညီထီၣ်ဧါန့ၣ် ဒ်သိး ပကသ့ၣ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.18.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.6" osisID="Judg.18.6"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်န့ၣ် စံးဝဲဒၣ်, လဲၤတၢ်မုာ်မုာ်တ က့ၢ်. ကျဲလၢသုပိာ်တဘိန့ၣ် အိၣ်ဝဲလၢ ယွၤအမဲာ်ညါ လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.7" osisID="Judg.18.7"/>
                    ဒီးပှၤယဲၢ်ဂၤန့ၣ် ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးလဲၤနုာ်လၢလ့ရှ့ၣ်, ဒီးထံၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအပူၤ, တပလီၢ်ဘၣ်အသးဒီးအိၣ် ဝဲဆိးဝဲ, ဒ်ပှၤစံဒိၣ်ဖိအသိး, ခုၣ်ခုၣ်မုာ်မုာ်ဒီးတပလီၢ် ဘၣ်အသး, ဒီးပှၤန့ၢ်သါတၢ်စံၣ်ညီၣ်ကွီၢ် လၢအကမၤ မဲာ်ဆှးအီၤ လၢတၢ်တမံၤမံၤန့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲ ယံၤဒီးပှၤစံဒိၣ်ဖိ,ဒီးအတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးပှၤဂၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.18.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.8" osisID="Judg.18.8"/>
                    ဒီးက့ၤက့ၤဆူအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အအိၣ်လၢစိးရၤအပူၤ, ဒီးလၢ အ့ၤၡတိလးအပူၤ,ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်စံးဘၣ်အီၤ,သုစံး ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.18.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.9" osisID="Judg.18.9"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးပကလဲၤထီဒါအီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပထံၣ်လံအထံအကီၢ်လံ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ဂ့ၤ ဝဲဒိၣ်မးလီၤ. ဒီးသုအိၣ်ဃိကလာ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ဒ်သိးသု ကမၤန့ၢ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤဒီး, ပာ်ကၢၣ်သုသးတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Judg.18.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.10" osisID="Judg.18.10"/>
                    ဒီးတုၤသုလဲၤတၢ်ဒီး, သုကလဲၤနုာ်ဆူပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါ လၢအတပလီၢ်ဘၣ်အသး, ဒီးလၢကီၢ်ဖးလဲၢ်တဘ့ၣ် အပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢသုစုပူၤလံ. တၢ်အလီၢ်ဖဲ ပှၤန့ၢ်ဘၣ်အါထီၣ်တၢ်တမံၤမံၤ လၢဟီၣ် ခိၣ်ချၢအံၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.18.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.11" osisID="Judg.18.11"/>
                    ဒီးပှၤကညီကတဲာ်ကတီၤ အသးဒီးပှၤသုးဖိအစုက ဝဲၤ, ပှၤဃုကယၤ, လဲၤထီၣ်ဖဲန့ၣ်လၢ ပှၤဒၣ်ဖိအဒူၣ် ကျါလၢစိးရၤ, ဒီးအ့ၤၡတိလးအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.12" osisID="Judg.18.12"/>
                    ဒီးလဲၤထီၣ်ဝဲ, ဒီးသူၣ်ဒဲလၢကံးရယးယဧၤရံၣ်လၢယူ ဒၤအပူၤလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးကိးဝဲအမံၤလၢမၤဃန့ၤဒၣ် တုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ. ကွၢ်ကွၢ်, အိၣ်ဝဲလၢကံးရ ယးယဧၤရံၣ်အချၢဃံလီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.13" osisID="Judg.18.13"/>
                    ဒီးဟးဖဲန့ၣ်ဆူ ကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ်, ဒီးဟဲပၢၢ်လၢစီၤမံ ကါအဟံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.14" osisID="Judg.18.14"/>
                    ဒီးပှၤလၢအလဲၤကွၢ်ဟုၣ်ကီၢ်လ့ရှ့ၣ်ယဲၢ်ဂၤန့ၣ် ကတိၤ တၢ်ဒီးစံးဘၣ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်, အ့ဖိး, ဒီးတၢ်ဂီၤတရၤဖး, ဒီး တၢ်ဂီၤစိးပျၤအသး, ဒီးတၢ်ဂီၤသိအသးန့ၣ် အိၣ်ဝဲလၢ ဟံၣ်တဖၣ်အံၤအပူၤန့ၣ် သုသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးခဲက နံၣ်အံၤတၢ်လၢသုကမၤတမံၤန့ၣ်သ့ၣ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.18.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.15" osisID="Judg.18.15"/>
                    ဒီးဃၣ်အသးဆူန့ၣ်, ဒီးဟဲဝဲဆူပှၤလ့ၤဝံဖိပှၤဖိၣ်သၣ် ခွါအဟံၣ်, ဆူစီၤမံၤကါအဟံၣ်, ဒီးကတိၤဒိၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.16" osisID="Judg.18.16"/>
                    ဒီးပှၤကတဲာ်ကတီၤအသးဒီးသုးဖိအစုကဝဲၤ, ပှၤဃု ကယၤလၢပှၤဒၣ်ဖိအကျါန့ၣ် ဆၢထၢၣ်ဝဲဖဲ တၢ်လဲၤ နုာ်လၢပဲတရီန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.17" osisID="Judg.18.17"/>
                    ဒီးပှၤလၢအလဲၤကွၢ်ဟုၣ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤယဲၢ်ဂၤန့ၣ် လဲၤ ထီၣ်ဟဲနုာ်ဖဲန့ၣ်ဒီးဟံးန့ၢ်တၢ်ဂီၤစိးပျၤအသးဒီးအ့ဖိး,ဒီး တၢ်ဂီၤတရၤဖး, ဒီးတၢ်ဂီၤသိအသးလီၤ. ဒီးပှၤလုၢ်တၢ် အဒိၣ်န့ၣ် ဆၢထၢၣ်လၢတၢ်လဲၤနုာ်လၢ ပဲတရီအိၣ်ဒီး ပှၤဃုကယၤကတဲာ်ကတီၤအသးဒီးသုးဖိ အစုကဝဲၤ လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.17"/>
                    <verse sID="Judg.18.18" osisID="Judg.18.18"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်န့ၣ်လဲၤနုာ်လၢစီၤမံၤကါအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဟဲစိာ်တၢ်ဂီၤစိးပျၤအသး, အ့းဖိ, ဒီးတၢ်ဂီၤတရၤ ဖးဒီးတၢ်ဂီၤသိအသးလီၤ. ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်န့ၣ် စံး ဘၣ်အီၤ, သုမၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.18.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.19" osisID="Judg.18.19"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်တက့ၢ်. ပာ်နစုလၢ နထးခိၣ် ဒီးလဲၤတၢ်ဒီးပှၤ, ဒီးကဲထီၣ်ပပၢ်ဒီးပပှၤလုၢ် တၢ်အဒိၣ်တက့ၢ်. နကဲထီၣ်ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်လၢပှၤတ ဂၤအဂီၢ်ဂ့ၤတက့ၢ်ဧါ, နကဲထီၣ်ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်လၢပှၤ တကလုာ်ဒီး ပှၤတဒူၣ်လၢ အံၣ်စရ့လးအကျါအဂီၢ် န့ၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.18.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.20" osisID="Judg.18.20"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်အသးမုာ်ထီၣ်က့ၤ, ဒီးဟံးန့ၢ်အ့ ဖိး, ဒီးတၢ်ဂီၤတရၤဖး, ဒီးတၢ်ဂီၤစိးပျၤအသး, ဒီးလဲၤ နုာ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.21" osisID="Judg.18.21"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဃၣ်အသး, ဒီးဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီး ပာ်ဖိဒံဖိသၣ်, ဒီးဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအဒၢ, ဒီးတၢ်ဖိတၢ်လံၤ လၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.22" osisID="Judg.18.22"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်အိၣ်ယံၤဒီးစီၤမံၤကါအဟံၣ်, ဒီၤပှၤကညီ အိၣ်ဝဲလၢဟံၣ်တဖၣ် ဘူးဒီးစီၤမံၤကါအဟံၣ်န့ၣ် အိၣ် ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်, ဒီးလဲၤချုးန့ၢ်ပှၤဒၣ်ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.22"/>
                    <verse sID="Judg.18.23" osisID="Judg.18.23"/>
                    ဒီးကိးထီၣ်ဝဲဆူ ပှၤဒၣ်ဖိ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဃၣ်ဃီၤအမဲာ်, ဒီးစံးဘၣ်စီၤမံၤ ကါ, မနုၤဘၣ်နၤလၢနဟဲဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ထဲထဲအံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.18.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.24" osisID="Judg.18.24"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုစိာ်ထီၣ်ကွံာ်ယကစၢ်တဖၣ်လၢ ယ တ့အီၤ, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, ဒီးသုဟးထီၣ်ကွံာ်, ဒီး တၢ်အိၣ်ဒံးဒီးယၤလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်, ဒီးသုစံးဘၣ်ယၤ, မနုၤဘၣ်နၤလဲၣ်န့ၣ်မ့ၢ်မနုၤတမံၤအံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.18.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.25" osisID="Judg.18.25"/>
                    ဒီးပှၤဒၣ်ဖိစံးဘၣ်အီၤ, ဒုးနၢ်ဟူနကလုၢ်လၢပကျါတ ဂ့ၤ, ပှၤအသးဆါတဖၣ် ကဃ့ၢ်သဖှိဘၣ်ဖုးဆူနအိၣ်, ဒီးနသးဒီးနပှၤဟံၣ်ဖိအသးတဖၣ်ကဟါမၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.26" osisID="Judg.18.26"/>
                    ဒီးပှၤဒၣ်ဖိလဲၤတၢ်, ဒီးစီၤမံၤကါထံၣ်ဝဲလၢအဝဲသ့ၣ် ဆူၣ်န့ၢ်အီၤတက့ၢ်, ဒီးဃၣ်အသး, ဒီးက့ၤကဒါက့ၤ ဆူအဟံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.27" osisID="Judg.18.27"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်တၢ်လၢ စီၤမံၤကါတ့လီၤတ့ၢ်အီၤ, ဒီးအ ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, ဒီးလဲၤဝဲဆူလ့ရှ့ၣ်, ဆူပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢ အအိၣ်မုာ်, ဒီးတပလီၢ်ဘၣ်အသးတဖၣ်, ဒီးကျီကွံာ် အီၤလၢနးအကနၣ်, ဒီးဆူးထီၣ်ဝ့ၢ်န့ၣ်လၢမ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.28" osisID="Judg.18.28"/>
                    ဒီးပှၤမၤပူၤမၤဖျဲးတၢ်တအိၣ်ဘၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ် ယံၤဝဲဒီးစံဒိၣ်, ဒီးအတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးပှၤဂၤတအိၣ်ဘၣ်. ဒီးအိၣ်ဝဲလၢကစၢၢ်ကဆူးဘ့ၤသရဃိာ်အဃၢၤလီၤ. ဒီး တ့လီၤဝ့ၢ်တဝ့ၢ်, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.28"/>
                    <verse sID="Judg.18.29" osisID="Judg.18.29"/>
                    ဒီးယုၢ် ဝဲအမံၤလၢဒၣ်, ဒ်အပၢ်စီၤဒၣ်အမံၤအသိးလၢစီၤအံၣ်စ ရ့လးထီၣ်ဖိအီၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢအခီၣ်ထံးန့ၣ် ဝ့ၢ် အမံၤမ့ၢ်လ့ရှ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.30" osisID="Judg.18.30"/>
                    ဒီးပှၤဒၣ်ဖိပာ်ထူၣ်ကလာ်တၢ်ဂီၤစိးပျၤအသး, ဒီးစီၤ မိၤရှ့အဖိခွါ, စီၤက့ရၡိၣ်အဖိခွါစီၤယိနၤသၣ်, အဝဲဒၣ်ဒီး အဖိခွါတဖၣ် မ့ၢ်ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်လၢ ဒၣ်တကလုာ်အ ဂီၢ်တုၤလီၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤဘၣ်တၢ်မၤလူၤမၤဝဲၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.18.31" osisID="Judg.18.31"/>
                    ဒီးကယဲၢ်မုၢ်နံၤမုၢ်နၤလၢ ယွၤအဟံၣ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ၡံလိၣ်အပူၤအဖၢမုၢ်န့ၣ်, ပာ်လီၤဝဲလၢစီၤမံၤကါအတၢ် ဂီၤစိးပျၤအသးလၢအတ့အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.18.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.19">
                <title>၁၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.1" osisID="Judg.19.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဖဲ စီၤပၤတအိၣ်ဘၣ်လၢ အံၣ်စရ့ လးအမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, လၢပှၤလ့ၤဝံဖိ အိၣ်ဝဲဆိးဝဲ လၢကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ်အကပၤတဂၤလၢအဟံးန့ၢ် အသံၣ် မါတဂၤလၢဘ့ၤသလ့ဃ့ၣ်ယူဒၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.2" osisID="Judg.19.2"/>
                    ဒီးအသံၣ်မါအဲၣ်ဘၢအီၤ, ဒီးလဲၤသဒၣ်အီၤဆူအပၢ် အဟံၣ်လၢဘ့ၤသလ့ဃ့ၣ်ယူဒၤအပူၤ, ဒီးအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ် လွံၢ်လါညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.3" osisID="Judg.19.3"/>
                    ဒီးအဝၤန့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤလူၤက့ၤအီၤဒ်သိး အကကတိၤမုာ်အသး လၢအကဟဲက့ၤကဒါက့ၤလီၤ. ဒီးအကုၢ်အပှၤတဂၤ, ဒီးကသ့ၣ်ယီၤခံဒုအိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီး ပိာ်မုၣ်န့ၣ် ဒုးဟဲနုာ်အီၤဆူအပၢ်အဟံၣ်ပူၤ, ဒီးတုၤပိာ် မုၣ်အပၢ်ထံၣ်ဘၣ်အီၤဒီး, သဂၢၢ်ဝဲ, ဒီးသးခုဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.4" osisID="Judg.19.4"/>
                    ဒီးအမံၤပှၢ်ပိာ်ခွါ, ပိာ်မုၣ်န့ၣ်အပၢ်, ဒုးအိၣ်ဒုးဆိး အီၤ, ဒီးအဝဲဒၣ် အိၣ်ဒီးအီၤသၢသီ, ဒီးအီၣ်တၢ်အီ တၢ်ဒီးမံဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.5" osisID="Judg.19.5"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ လွံၢ်နံၤတနံၤန့ၣ် တုၤပှၤဂဲၤဆၢ ထၢၣ်လၢမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်ဂီၤဂီၤဒီး, အဝဲဒၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒ် သိးအကလဲၤတၢ်,ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ် အပၢ်စံးဘၣ်အမာ်, မၤ ကျၢၤနသးလၢကိၣ်တလိၣ်, ဒီးလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်က့ၤက့ၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.19.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.6" osisID="Judg.19.6"/>
                    ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲ, ဒီးအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်ခံဂၤလၢာ်, ဒီးပိာ် မုၣ်အပၢ်စံးဘၣ်ပှၤကညီန့ၣ် သူၣ်မံသးမံ, ဒီးအိၣ်သီတ နၤကျၢၤ, ဒီးမၤမုာ်နသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.19.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.7" osisID="Judg.19.7"/>
                    ဒီးတုၤပှၤကညီန့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒ်သိးအကလဲၤတၢ်ဒီး အမံၤပှၢ်ပိာ်ခွါန့ၣ်ညးဝဲ, ဒီးမံကဒီးဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.8" osisID="Judg.19.8"/>
                    ဒီးယဲၢ်နံၤတနံၤန့ၣ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်ဂီၤဂီၤ ဒ်သိးအကလဲၤတၢ်, ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်အပၢ်စံးဝဲဒၣ်, မၤမုာ် လၢ်နသးတက့ၢ်. ဒီးအိၣ်ဝဲတုၤမုၢ်ဃ့ၢ်လီၤ, ဒီးအီၣ်တၢ် ခံဂၤလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.9" osisID="Judg.19.9"/>
                    ဒီးတုၤပှၤကညီန့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒ်သိး အကလဲၤတၢ် အဝဲဒၣ်, ဒီးအသံၣ်မါဒီးအကုၢ်အပှၤတဂၤဒီး, အမံၤပှၢ် ပိာ်မုၣ်အပၢ်, စံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ခဲကနံၤအံၤမုၢ်ဟါ လံ, အိၣ်လၢ်သီတနၤကျၢၤတက့ၢ်. ကွၢ်ကွၢ်, မုၢ်ဘၣ် လံ. မံဖဲအံၤ, ဒီးမၤမုာ်နသးတက့ၢ်. ဒီးခဲဂီၤကိာ်န့ၣ်လဲၤ တၢ်ဂီၤဂီၤ, ဒ်သိးနကလဲၤတုၤလၢနဒဲပူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.19.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.10" osisID="Judg.19.10"/>
                    ဒီးပှၤကညီန့ၣ် အိၣ်ဒီးမံသီတနၤကျၢၤန့ၣ် အသး တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်, ဒီးလဲၤ တုၤသဃီၤဒီးယဘူၣ် (အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်ယရူၡလ့ၣ်), ဒီးက သ့ၣ်ယီၤဂီၤကၢ်အသးခံဒုအိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီးအသံၣ်မါအိၣ် စ့ၢ်ကီးဝဲဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.11" osisID="Judg.19.11"/>
                    တုၤအဝဲသ့ၣ်တုၤသဃီၤဒီးယဘူၣ်ဒီး, မုၢ်ဘၣ်, ဒီးအ ကုၢ်အပှၤစံးဘၣ်အကစၢ်, ဟဲလၢ်ဒီး ပကလဲၤနုာ်လၢ ပှၤယဘူၣ်ဖိအဝ့ၢ်တဝ့ၢ်အံၤအပူၤ, ဒီးမံဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.12" osisID="Judg.19.12"/>
                    ဒီးအကစၢ်စံးဘၣ်အီၤ, ပတဃၣ်ကပၤဘၣ်ဖဲန့ၣ်ဆူ ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိအဝ့ၢ်လၢ အတဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီးပှၤအံၣ် စရ့လးဖိဘၣ်. ပကခီဂာ်တၢ်ဆူကံဘဧၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.13" osisID="Judg.19.13"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အကုၢ်အပှၤ, ဟဲ, ပကသုးဘူးပသးဆူ အလီၢ်တပူၤပူၤအံၤ, ဆူကံဘဧၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဆူရၤမါမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒ်သိးပကမံဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.13"/>
                    <verse sID="Judg.19.14" osisID="Judg.19.14"/>
                    ဒီး လဲၤပူၤကွံာ်,ဒီးလဲၤတၢ်,ဒီးမုၢ်လီၤနုာ်န့ၢ်အီၤလၢကံ ဘဧၤအဃၢၤ,လၢအဘၣ်ဃးဒီး ဘံၣ်ယၤမံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.14"/>
                    <verse sID="Judg.19.15" osisID="Judg.19.15"/>
                    ဒီးဃၣ်ဃီၤဝဲဆူန့ၣ်ဒ်သိး အကလဲၤနုာ်မံလၢကံဘဧၤအ ပူၤလီၤ. ဒီးလဲၤနုာ်ဒီး ဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢဝ့ၢ်အကျဲပူၤ, ဒီးပှၤ တူၢ်လိာ်အီၤလၢဟံၣ်ပူၤဒ်သိးအကမံန့ၣ် တအိၣ်ဘၣ်နီ တဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.19.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.16" osisID="Judg.19.16"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, လၢမုၢ်ဟါန့ၣ် ပှၤသးပှၢ်တဂၤဟဲနုာ်လၢ အမၤတၢ်, လၢစံာ်ဧိၤပှဲၤဧိၤအပူၤလီၤ. ဒီးမ့ၢ်ပှၤကစၢၢ် အ့ဖရဲၣ်ဖိ, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢကံဘဧၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤက ညီလၢတၢ်အလီၢ်ဖဲန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.16"/>
                    <verse sID="Judg.19.17" osisID="Judg.19.17"/>
                    ဒီးကျ့ ထီၣ်အမဲာ်, ဒီးထံၣ်ဘၣ်ပှၤလဲၤတၢ်ဖိ လၢဝ့ၢ်အကျဲပူၤ, ဒီးပှၤသးပှၢ်တဂၤန့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, နကလဲၤဆူလဲၣ်, ဒီးနဟဲ လၢလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.19.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.18" osisID="Judg.19.18"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပခီဂာ်တၢ်လၢဘ့ၤသဃ့ဃ့ၣ် ယူဒၤ ဆူကစၢၢ်အ့ဖရဲၣ်အကပၤလီၤ. ယဟဲဖဲန့ၣ်, ဒီးယလဲၤ တ့ၢ်ဆူဘ့ၤသဃ့ဃ့ၣ်ယူဒၤ, ဒီးယလဲၤခဲကနံၣ်အံၤ ဆူ ယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးပှၤတူၢ်လိာ်ယၤလၢအဟံၣ်ပူၤ တ အိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.19.18"/>
                    <verse sID="Judg.19.19" osisID="Judg.19.19"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလီၢ်ဧိၤဒံးဧိၤ, ဒီးတၢ်အီၣ်လၢပ ကသ့ၣ်ယီၤအဂီၢ်အိၣ်ဝဲ, ဒီးကိၣ်, ဒီးစပံးထံအိၣ်ဝဲစ့ၢ် ကီးလၢယဂီၢ်, လၢနကုၢ်ပိာ်မုၣ်အဂီၢ်, ဒီးလၢဖိၣ်သၣ် ခွါအဂီၢ်လၢအအိၣ်ဒီးနခ့နပှၤလီၤ. တၢ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ်တ မံၤမံၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.19.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.20" osisID="Judg.19.20"/>
                    ဒီးပှၤသးပှၢ်စံးဝဲဒၣ်, မ်တၢ်အမုာ်အိၣ်ဒီးနၤတက့ၢ်. နာ်သက့ဒီးတၢ်လၢနန့ၢ်ဘၣ်အလီၢ်အိၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ် မ် အအိၣ်လၢယလိၤတက့ၢ်. မ်နသုတမံလၢကျဲပူၤလ့ၤ တက့ၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Judg.19.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.21" osisID="Judg.19.21"/>
                    ဒီးဒုးဟဲနုာ်အီၤ လၢအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအက သ့ၣ်ယီၤအဆၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်သ့ကွံာ်အခီၣ်,ဒီးအီၣ်တၢ်, ဒီးအီတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.22" osisID="Judg.19.22"/>
                    ဖဲအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်မၤမုာ်အသးအဖၢမုၢ်န့ၣ်ဒီး, ကွၢ် ကွၢ်,ဝ့ၢ်အပှၤကညီ, ပှၤကညီလၢဘလးယဧၤလးဖိအ ကျါတဖၣ်န့ၣ် အိၣ်ဝးတရံးဟံၣ်ဒီး ဒိတကျိာ်တြဲၤဆူၣ် ဆူၣ်ကလဲာ်, ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးဟံၣ်ကစၢ်, ပှၤသးပှၢ် တဂၤန့ၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟဲစိာ်ထီၣ်ပှၤကညီလၢအလဲၤ နုာ်လၢနဟံၣ်ပူၤဒ်သိးပကသ့ၣ်ညါအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.19.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.23" osisID="Judg.19.23"/>
                    ဒီးပှၤကညီဟံၣ်ကစၢ်တဂၤန့ၣ်, ဟးထီၣ်ဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, မၤလၢ်တၢ် အၢတမံၤအံၤတဂ့ၤ, မ့ၢ်ပှၤတဂၤအံၤဟဲနုာ်လၢယဟံၣ် ပူၤဒီး, မၤတၢ်ဟးဂီၤတမံၤအံၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Judg.19.23"/>
                    <verse sID="Judg.19.24" osisID="Judg.19.24"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယဖိ မုၣ်, ပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိ, ဒီးပှၤတဂၤန့ၣ်အသံၣ်မါန့ၣ်အိၣ် လီၤယကဟဲစိာ်အီၤ, ဒီးဆီၣ်လီၤအီၤ, ဒီးမၤအီၤလၢတၢ် ဂ့ၤလၢသုမဲာ်တက့ၢ်. မ့မ့ၢ်ပှၤတဂၤအံၤမၤအီၤလၢတၢ် ဟးဂီၤတမံၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Judg.19.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.25" osisID="Judg.19.25"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ပှၤကညီတဖၣ်န့ၣ် ဒိကနၣ်အကလုၢ် န့ၣ်အသးတအိၣ်ဘၣ်. ဒီးပှၤကညီတဂၤန့ၣ် ဟံးန့ၢ် အသံၣ်မါ, ဒီးဟဲစိာ်အီၤဆူအအိၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်သ့ၣ် ညါအီၤ, ဒီးမၤတရီတပါအီၤ သီတနၤကျၢၤလီၤ. ဒီး တုၤမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်ဒီး, ပျၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.26" osisID="Judg.19.26"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ဝါထီၣ်န့ၣ် ပိာ်မုၣ်ဟဲဝဲ, ဒီးလီၤဃံၤဝဲလၢ ပှၤကညီအဟံၣ်တြဲၤထံး, ဖဲအကစၢ်အိၣ်လၢအပူၤ, တုၤ တၢ်ကပီၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.26"/>
                    <verse sID="Judg.19.27" osisID="Judg.19.27"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်ဂီၤန့ၣ်အကစၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးအိးထီၣ်ဟံၣ်အတြဲၤ, ဒီးဟးထီၣ်ဒ်သိးအကလဲၤတၢ်,ဒီးကွၢ်ကွၢ်,အသံၣ်မါ,ပိာ်မုၣ်န့ၣ်အိၣ်လီၤဃံၤဝဲလၢတြဲၤထံး,ဒီး အစုအိၣ်ဝဲလၢကျဲစၢၤအကျိၤထံးတဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.27"/>
                    <verse sID="Judg.19.28" osisID="Judg.19.28"/>
                    ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်လဲၤသကိးတၢ်တက့ၢ်. ဒီးတစံးဆၢ ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဒီးပှၤကညီန့ၣ် ဟံးထီၣ်ပာ်အီၤလၢက သ့ၣ်ယီၤအဖီခိၣ်, ဒီးပှၤကညီန့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤဝဲ ဆူအလီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.29" osisID="Judg.19.29"/>
                    ဒီးတုၤအဟဲ တုၤလၢဟံၣ်ပူၤဒီး, ဟံးန့ၢ်ဒီတဘ့ၣ် ဒီးဟံးန့ၢ်အသံၣ်မါ, ဒီးဒီၣ်နီၤဖးအီၤ အိၣ်ဒီးအဃံလၢ တဆံခံကူာ်, ဒီးဟ့ၣ်ယုၢ်အီၤလၢ အံၣ်စရ့လးအကီၢ် ဃၢၤခဲလၢာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.19.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.19.30" osisID="Judg.19.30"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢ အထံၣ်ဘၣ်ဝဲတဖၣ်န့ၣ် တၢ်မၤအ သးလၢအစံးဝဲဒၣ်, ပှၤတထံၣ်ဘၣ်တၢ်ဒ်အံၤသိးလၢမုၢ် တနံၤလၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ဟဲထီၣ်လၢကီၢ်အဲၤကူပတူး အပူၤတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤဘၣ်. ဆိကမိၣ်တၢ်သုကစၢ် ဒၣ်သုဝဲ, ကူၣ်လိာ်သုသး, ဒီးကတိၤတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.19.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.20">
                <title>၂၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.1" osisID="Judg.20.1"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဟးထီၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ် န့ၣ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဒ်ပှၤတဂၤဃီအသိးလၢဒၣ်ပၢၢ်လၢဘ့ၢ် ၡဘၤ, ဒီးကံးလဧးအပှၤကီၢ်ဖိ,ဆူယွၤအအိၣ်လၢမံးစ ပၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.2" osisID="Judg.20.2"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အခိၣ်ခဲလၢာ်, ပှၤအံၣ်စရ့လးအဒူၣ်ကိး ဒူၣ်ဒဲးန့ၣ်ပာ်လီၤအသးလၢ ယွၤအပှၤဂီၢ်မုၢ်အတၢ်အိၣ် ဖှိၣ်အကျါ, ပှၤခီၣ်သုးလၢအဘီၣ်ထီၣ်နး လွံၢ်ကလီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.2"/>
                    <verse sID="Judg.20.3" osisID="Judg.20.3"/>
                    (ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိနၢ်ဟူဝဲ, လၢပှၤအံၣ်စရ့လး ဖိလဲၤတ့ၢ်ဆူမံးစပၤ), ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိစံးဝဲဒၣ်, တၢ် မၤအၢအံၤမ့ၢ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.20.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.4" osisID="Judg.20.4"/>
                    ဒီးပှၤလ့ၤဝံဖိ, ပိာ်မုၣ်လၢအဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤအဝၤ တဂၤကတိၤဆၢတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယလဲၤနုာ်လၢကံ ဘဧၤဘံၣ်ယၤမံၣ်အပူၤ, ယဲဒၣ်ဒီးယသံၣ်မါ, ဒ်သိး ယကမံဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.4"/>
                    <verse sID="Judg.20.5" osisID="Judg.20.5"/>
                    ဒီးကံဘဧၤအပှၤကညီဂဲၤဆၢထၢၣ် လၢယဖီခိၣ်, ဒီးအိၣ်ဝးတရံးဟံၣ်လၢယဖီခိၣ်လၢမုၢ်နၤ, ဒီးပာ်အသးလၢအကမၤသံယၤ, ဒီးဆီၣ်လီၤယသံၣ်မါ, ဒီးအဝဲဒၣ်သံလံဝဲလံ.
                    <verse eID="Judg.20.5"/>
                    <verse sID="Judg.20.6" osisID="Judg.20.6"/>
                    ဒီးယဟံးန့ၢ်ယသံၣ်မါ, ဒီးယ ဒီၣ်တဲာ်အီၤတကူာ်တကူာ်, ဒီးဟ့ၣ်ယုၢ်အီၤလၢကီၢ်လၢ အံၣ်စရ့လးအတၢ်န့ၢ်သါဒီဘ့ၣ်ညါလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မၤ ဝဲလၢတၢ်မၤကမၣ်မုၣ်, ဒီးတၢ်ဟးဂီၤလၢအံၣ်စရ့လးအ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.6"/>
                    <verse sID="Judg.20.7" osisID="Judg.20.7"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, သုမ့ၢ်အံၣ်စရ့လးအဖိခဲလၢာ်, ဟ့ၣ် သုတၢ်ကတိၤ, ဒီးတၢ်ကူၣ်လိာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.20.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.8" osisID="Judg.20.8"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒ်ပှၤတဂၤဃီ အ သိး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပတက့ၤကဒါက့ၤဆူ ပဒဲပူၤနီတဂၤ ဘၣ်, ဒီးပတဃၣ်ကပၤဆူ ပဟံၣ်ပူၤနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.20.8"/>
                    <verse sID="Judg.20.9" osisID="Judg.20.9"/>
                    ဒီး ခဲကနံၣ်အံၤ ပကမၤကံဘဧၤလၢတၢ်အံၤ, ပကဖးတၢ် လၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.10" osisID="Judg.20.10"/>
                    ဒီးလၢပှၤတကယၤအကျါန့ၣ်ပကဟံးန့ၢ်ဆံဆဲၣ်, ဒီး လၢပှၤတကထိအကျါန့ၣ် ပှၤတကယၤ, ဒီးလၢပှၤတ ကလးအကျါန့ၣ် ပှၤတကထိလၢအံၣ်စရ့လးအဒူၣ်ကိး ဒူၣ်ဒဲးအကျါန့ၣ်ဒ်သိး အကဟဲစိာ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီလၢ ပှၤဂီၢ်မုၣ်အဂီၢ်လၢအကမၤတၢ်, တုၤအတုၤလၢကံဘဧၤ ဘံၣ်ယၤမံၣ်,ဒ်ကယဲၢ်တၢ်မၤဟးဂီၤ လၢအမၤဝဲလၢအံၣ် စရ့လးအပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.11" osisID="Judg.20.11"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီ အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ် ထီဒါဝ့ၢ်တ ဝ့ၢ်န့ၣ်စၢဃာ်လိာ်အသးဒ်ပှၤတဂၤဃီအသိးန့ၣ်လီၤ
                    <verse eID="Judg.20.11"/>
                    <verse sID="Judg.20.12" osisID="Judg.20.12"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအဒူၣ်တဖၣ်န့ၣ်မၢလီၤ ပှၤလဲၤဆူဘံၣ်ယၤမံၣ်တဒူၣ်အကျါဒီဒူၣ်ညါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,တၢ်အၢအံၤလၢအမၤအသးလၢသုကျါန့ၣ် မ့ၢ်မနုၤတမံၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.20.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.13" osisID="Judg.20.13"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ပှၤကညီ, ပှၤဘလးယဧၤ လးဖိ, လၢအအိၣ်လၢကံဘဧၤ, ဒ်သိးပကမၤသံအီၤ, ဒီးသုးကွံာ်တၢ်အၢလၢအံၣ်စရ့လးန့ၣ်တက့ၢ်. ဘၣ်ဆၣ် ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိတကနၣ်ဘၣ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ပှၤအံၣ်စရ့ လးဖိအကလုၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.20.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.14" osisID="Judg.20.14"/>
                    ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိ အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်လၢဝ့ၢ်တဖၣ်အပူၤ ဆူကံဘဧၤ, ဒ်သိးဒီးအကဒုးသုးဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.15" osisID="Judg.20.15"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် ပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိ လၢဝ့ၢ်တ ဖၣ်အပူၤန့ၣ် အိၣ်ခံကလးဃုကထိလၢ အဘီၣ်ထီၣ် နးလီၤ. လၢန့ၣ်အမဲာ်ညါပှၤကံဘဧၤဖိလၢတၢ်ဂံၢ်အီၤ လၢပှၤလၢအဘၣ်တၢ်ဃုထၢအီၤနွံကယၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.16" osisID="Judg.20.16"/>
                    လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်အကျါန့ၣ် ပှၤလၢအဘၣ်တၢ် ဃုထၢအီၤလၢအမၤ တစ့ၣ်စုအိၣ်နွံကယၤလီၤ. ကွံာ်ဝဲ လၢလၢၢ်လၢခိၣ်သူတဘိဒီးဘၣ်ဝဲကိးဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.17" osisID="Judg.20.17"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီ လၢဘံၣ်ယၤမံၣ်အမဲာ်ညါ န့ၣ်တၢ်ဂံၢ်အီၤ ပှၤလွံၢ်ကလီၤလၢအဘီၣ်ထီၣ်နးလီၤ. အ ဝဲသ့ၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤသုးဖိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.18" osisID="Judg.20.18"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤထီၣ်ဆူဘ့ၤ သ့လး, ဒီးသံကွၢ်ယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်မတၤလၢပကျါ ကလဲၤထီၣ်ဆိ ဒ်သိးအကဒုးတၢ်ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိန့ၣ် လဲၣ်. ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်, ယူဒၤအိၣ်လၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.19" osisID="Judg.20.19"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်ဂီၤန့ၣ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးသူၣ် ဒဲထီဒါကံဘဧၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.20" osisID="Judg.20.20"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီ ဟးထီၣ်ဒ်သိးအကဒုးတၢ် ဒီးဘံၣ်ယၤမံၣ်, ဒီးအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီ ကတဲာ်က တီၤအသးဒ်သိးအကဒုးတၢ်ဒီးအီၤဖဲ ကံဘဧၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.21" osisID="Judg.20.21"/>
                    ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိဟဲထီၣ်လၢကံဘဧၤ, ဒီးလၢမုၢ် တနံၤန့ၣ်ကျီလီၤကွံာ် ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ခံကလးခံက ထိဆူဟီၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.22" osisID="Judg.20.22"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်, ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ, ဒုးဆူၣ်ထီၣ်လိာ်အသး, ဒီးကတဲာ်ကတီၤအတၢ်ဒုးဖဲအလီၢ်တပူၤဃီ လၢအက တဲာ်ကတီၤတၢ်လၢမုၢ်အခီၣ်ထံးတနံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.23" osisID="Judg.20.23"/>
                    (ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ လဲၤထီၣ်ဒီးအမဲာ်ထံလီၤလၢယွၤ အမဲာ်ညါတုၤမုၢ်ဟါ, ဒီးသံကွၢ်ယွၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်ယက လဲၤထီၣ်ဒုးကဒီးတၢ်ဒီး ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဘံၣ်ယၤမံၣ်န့ၣ်စ့ၢ် ကီးဧါ, ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်,လဲၤထီၣ်ထီဒါအီၤတက့ၢ်).
                    <verse eID="Judg.20.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.24" osisID="Judg.20.24"/>
                    ဒီးခံနံၤတနံၤန့ၣ် ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိသုးဘူးအသးထီဒါ ပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.24"/>
                    <verse sID="Judg.20.25" osisID="Judg.20.25"/>
                    ဒီးခံနံၤတနံၤန့ၣ်ပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ် ဖိဟးထီၣ်ထီဒါအီၤလၢကံဘဧၤအပူၤ, ဒီးကျီလီၤကွံာ် ကဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ တကလးဃိးကထိ ဆူဟီၣ်ခိၣ် လီၤ. အဝဲသ့ၣ်န့ၣ်ဘီၣ်ထီၣ်နးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.26" osisID="Judg.20.26"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိခဲလၢာ်န့ၣ် လဲၤထီၣ်ဆူဘ့ၤသ့လး ဒီးအမဲာ်ထံလီၤ. ဒီးဆ့ၣ်နီၤဖဲန့ၣ်, ဒီးဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ် အီလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်တုၤလၢမုၢ်ဟါ, ဒီးလုၢ်တၢ်လုၢ်မ့ၣ် အူ, ဒီးတၢ်လုၢ်မၤဃူမၤဖိးလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.27" osisID="Judg.20.27"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိသံကွၢ်ယွၤ, (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢ မုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် ယွၤအတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤ အတလါ အိၣ်ဖဲန့ၣ်,
                    <verse eID="Judg.20.27"/>
                    <verse sID="Judg.20.28" osisID="Judg.20.28"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် စီၤအၤဟရိၣ်အဖိ ခွါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.28"/>
                    <verse sID="Judg.20.29" osisID="Judg.20.29"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လး ပာ်ပှၤခိးခူသူၣ်တၢ်ဝးတရံး ကံဘၤ ဧလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.29"/>
                    <verse sID="Judg.20.30" osisID="Judg.20.30"/>
                    ဒီးသၢနံၤတနံၤန့ၣ် ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလဲၤထီၣ် ထီဒါပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိ, ဒီးကတဲာ်ကတီၤအသးထီဒါ ကံဘဧၤဒ်တဘျီတဘျီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.31" osisID="Judg.20.31"/>
                    ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိ ဟဲထီၣ်သဂၢၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးဘၣ် တၢ်ထုးကွံာ်အီၤလၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးကျီကွံာ်သီပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးမၤ သံပှၤလၢအံၣ်စရ့လးအကျါသၢဆံဃၣ်ဃၣ်ဒ်တဘျီတဘျီအသိးလၢကျဲမုၢ်တဖၣ်, ဖဲကျဲတဘိလဲၤထီၣ်ဆူဘ့ၤ သ့လး, ဒီးအဝဲတဘိဆူကံဘဧၤလၢတၢ်ပျီပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.32" osisID="Judg.20.32"/>
                    ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိစံးဝဲဒၣ်, ကျီကွံာ်လံအသးလၢအသး လၢပမဲာ်ညါဒ်လၢအခီၣ်ထံးအသိးန့ၣ်လံ. မ့မ့ၢ်ပှၤအံၣ် စရ့လးဖိစံးဝဲဒၣ်, ဃ့ၢ်သကိး, ဒီးထုးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢ ဝ့ၢ်ပူၤဆူကျဲမုၢ်တဖၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.20.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.33" osisID="Judg.20.33"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီခဲလၢာ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢအ လီၢ်, ဒီးကတဲာ်ကတီၤအသးဖဲဘဧၤလးတၤမၢ်, ဒီးအံၣ် စရ့လးအပှၤခိးခူသူၣ်တၢ်န့ၣ်ဟဲထီၣ်လၢအလီၢ်, လၢကံ ဘဧၤအပျီပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.33"/>
                    <verse sID="Judg.20.34" osisID="Judg.20.34"/>
                    ဒီးတၢ်ဟဲထီဒါကံဘဧၤပှၤဘၣ် တၢ်ဃုထၢအီၤတကလးလၢ ပှၤအံၣ်စရ့လးခဲလၢာ်အ ကျါလီၤ. ဒီးတၢ်ဒုးန့ၣ်ကီမးလီၤ. ဒီးတသ့ၣ်ညါဘၣ် လၢတၢ်အၢအိၣ်ဘူးဒီးအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.20.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.35" osisID="Judg.20.35"/>
                    ဒီးယွၤကျီကွံာ်ဘံၣ်ယၤမံၣ်လၢ အံၣ်စရ့လးအမဲာ်ညါ, ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ မၤဟးဂီၤကွံာ်ပှၤခံကလးယဲၢ်ကထိ တကယၤ, လၢပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိအကျါလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် လီၤ. အဝဲသ့ၣ်န့ၣ်ဘီၣ်ထီၣ်နးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.36" osisID="Judg.20.36"/>
                    ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိ ထံၣ်ဘၣ်ဝဲလၢ အဘၣ်တၢ်ကျီ ကွံာ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဟ့ၣ်ပှၤဘံၣ် ယၤမံၣ်ဖိအလီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သန့ၤအသးလၢပှၤ ခိးခူသူၣ်တၢ်လၢအပာ်လၢကံဘဧၤအဃၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.37" osisID="Judg.20.37"/>
                    ဒီးပှၤခိးခူသူၣ်တၢ်မၤချ့ချ့, ဒီးဃ့ၢ်သဖှိဆူ ကံဘဧၤ, ဒီးပှၤခိးခူသူၣ်တၢ်တဖၣ်သလၣ်ထီၣ်အသး, ဒီးကျီဝ့ၢ် ဒီဝ့ၢ်ညါလၢနးကနၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.38" osisID="Judg.20.38"/>
                    ဒီးတၢ်ပနီၣ်လၢအအိၣ်သ့ၣ်ပာ်ဝဲ လၢအံၣ်စရ့လးအ ပှၤကညီ, ဒီးပှၤခိးခူသူၣ်တၢ်အဘၢၣ်စၢၤန့ၣ်မ့ၢ်လၢအ ကဒုးထီၣ်မ့ၣ်အူလၣ်, ဒီးမ့ၣ်အူခုၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.39" osisID="Judg.20.39"/>
                    ဒီးတုၤပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဃ့ၢ်လၢ တၢ်ဒုးသုးအပူၤန့ၣ် ဒီးဘံၣ်ယၤမံၣ်ကျီကွံာ်သီ, ဒီးမၤသံပှၤသၢဆံဃၣ်ဃၣ် လၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအကျါန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲ ဒၣ်, မ့ၢ်မးဘၣ်တၢ်ကျီကွံာ်အီၤလၢပမဲာ်ညါဒ်လၢတၢ်ဒုး သုးအခီၣ်ထံးတဘျီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.39"/>
                    <verse sID="Judg.20.40" osisID="Judg.20.40"/>
                    မ့မ့ၢ် တုၤမ့ၣ်အူ လၣ်ထီၣ်သီ, ဒီးမ့ၣ်အူခုၣ်တထူၣ်အိၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤဒီး, ပှၤ ဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိ ကွၢ်တၢ်ဆူအလီၢ်ခံ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ဝ့ၢ်အ မ့ၣ်အူလၣ်ထီၣ်ဆူမူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.41" osisID="Judg.20.41"/>
                    ဒီးတုၤအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီ ဃၣ်ကဒါက့ၤအသး ဒီး, ဘံၣ်ယၤမ့ၣ်အပှၤကညီပာ်အသးကမၢကမၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထံၣ်ဘၣ်ဝဲလၢ တၢ်အၢတၢ်သီဟဲဘၣ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.41"/>
                    <verse sID="Judg.20.42" osisID="Judg.20.42"/>
                    ဒီးဃၣ်အသးလၢအံၣ်စရ့လးအမဲာ်ညါဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢအကျဲလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ဒုးသုးချုးန့ၢ်အီၤ, ဒီး ပှၤလၢအဟဲထီၣ်လၢ ဝ့ၢ်တဖၣ်အပူၤန့ၣ် မၤဟးဂီၤကွံာ် အီၤလၢတၢ်ဘၢၣ်စၢၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.43" osisID="Judg.20.43"/>
                    တၢ်ကဝီၤ ပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိဝးတရံး, ဒီးလူၤအီၤ, ဒီး ယီၢ်တံၢ်အီၤ ညီကဒၣ်သဃီၤဒီးကံဘဧၤဆူမုၢ်ထီၣ်တခီ လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.43"/>
                    <verse sID="Judg.20.44" osisID="Judg.20.44"/>
                    ဒီးပှၤလၢဘံၣ်ယၤမံၣ်အကျါန့ၣ် လီၤဃံၤဝဲတ ကလးဃိးကထိလီၤ. အဝဲသ့ၣ်မ့ၢ်ပှၤသုးဖိခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.45" osisID="Judg.20.45"/>
                    ဒီးဃၣ်အသး, ဒီးဃ့ၢ်ဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဆူလၢၢ်ရံးမိၣ် အအိၣ်လီၤ. ဒီးထၢထီၣ်န့ၢ်လၢအီၤပှၤယဲၢ်ကထိ,လၢကျဲ မုၢ်တဖၣ်အပူၤ, ဒီးလူၤသပှၢ်အီၤဆူကံဒိၣ်, ဒီးမၤသံပှၤခံ ကထိလၢအကျါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.45"/>
                    <verse sID="Judg.20.46" osisID="Judg.20.46"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢဘံၣ်ယၤမံၣ် အကျါလၢအဘီၣ်ထီၣ်နးတဖၣ် လၢအလီၤဃံၤလၢမုၢ် တနံၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤခံကလးယဲၢ်ကထိလီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်မ့ၢ် ပှၤသုးဖိခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.47" osisID="Judg.20.47"/>
                    ဒီးပှၤကညီဃုကယၤဃၣ်အသး, ဒီးဃ့ၢ်ဆူပှၢ်မုၢ်က နၢဆူလၢၢ်ရံးမိၣ်အအိၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢ လၢၢ်ရံးမိၣ်လွံၢ် လါလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.47"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.20.48" osisID="Judg.20.48"/>
                    ဒီးအံၣ်စရ့လးအပှၤကညီ ဃၣ်ကဒီးအသးဆူ ပှၤ ဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိအအိၣ်, ဒီးကျီကွံာ်အီၤလၢနးအကနၣ်, ဒီးဝ့ၢ်အပှၤကညီ, ဒီးဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအဒၢ, ကယဲၢ်တၢ် လၢအထံၣ်န့ၢ်အီၤခဲလၢာ်န့ၣ် ဆူးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလၢ မ့ၣ် အူစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.20.48"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Judg.21">
                <title>၂၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.1" osisID="Judg.21.1"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ဆိၣ်လီၤတ့ၢ်အသးလၢ မံးစပၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢပကျါန့ၣ် တဘၣ်ဟ့ၣ်အဖိမုၣ်လၢ ဘံၣ်ယၤမံၣ်န့ၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.21.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.2" osisID="Judg.21.2"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဟဲထီၣ်ဆူဘ့ၤသ့လး, ဒီးအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်တုၤ မုၢ်ဟါလၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒီးထုထီၣ်အကလုၢ်ဒီးအမဲာ် ထံလီၤနးမးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.2"/>
                    <verse sID="Judg.21.3" osisID="Judg.21.3"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤအံၣ်စရ့လးအက စၢ်ဧၢ, လၢအံၣ်စရ့လးအဒူၣ်တဖၣ်ကျါ, အံၣ်စရ့လး လီၤစှၤပှၤတဒူၣ် လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, တၢ်မၤအသး အံၤမ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.21.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.4" osisID="Judg.21.4"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တနံၤန့ၣ် တၢ်မၤအသးလၢပှၤဂီၢ်မုၢ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဂီၤဂီၤ, ဒီးမၤထီၣ်တၢ်လုၢ်အလီၢ်ဖဲန့ၣ်,ဒီး လုၢ်ထီၣ်တၢ်လုၢ်မ့ၣ်အူ, ဒီးတၢ်လုၢ်မၤဃူမၤဖိးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.5" osisID="Judg.21.5"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအံၣ်စရ့လး အ ဒူၣ်ခဲလၢာ်အကျါ လၢအတဟဲထီၣ်ဘၣ် ဒီးတၢ်အိၣ် ဖှိၣ်ဆူယွၤအအိၣ်န့ၣ် မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဆိၣ်တၢ်ဆိၣ်ဖးဒိၣ်လၢပှၤလၢအတဟဲဘၣ်ဆူယွၤ အ အိၣ်ဆူမံးစပၤအဂ့ၢ်အကျိၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သံဒီးကဘၣ် တၢ်မၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.5"/>
                    <verse sID="Judg.21.6" osisID="Judg.21.6"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိသ့ၣ်နီၣ်ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဘံၣ်ယၤမံၣ်အဃိ,ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤတဒူၣ်ဒီၣ်တဲာ်အသးဒီးအံၣ်စရ့လးလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.-
                    <verse eID="Judg.21.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.7" osisID="Judg.21.7"/>
                    မ့ၢ်ပဆိၣ်လီၤပသးလၢယွၤအမဲာ်ညါ လၢပတဟ့ၣ်ဘၣ် အီၤလၢပဖိမုၣ်လၢအမါဘၣ်ဒီး, ပကမၤလၢပှၤလၢအ အိၣ်လီၤတဲာ်တဖၣ်အဂီၢ်ဒ်သိးအကန့ၢ်မါန့ၣ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Judg.21.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.8" osisID="Judg.21.8"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢအံၣ်စရ့လး အဒူၣ်တဖၣ်အကျါန့ၣ် ပှၤလၢအတဟဲထီၣ်ဘၣ် ဆူယွၤအအိၣ်န့ၣ် မ့ၢ်မနုၤတ ဒူၣ်လဲၣ်. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤတဟဲဘၣ်ဆူပှၤသူၣ်ဒဲအလီၢ် လၢယၤဘ့ၣ်ကံးလဧးဆူတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.21.8"/>
                    <verse sID="Judg.21.9" osisID="Judg.21.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဘၣ်တၢ်ဂံၢ်အီၤ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤယၤဘ့ၣ်ကံး လဧးဖိတအိၣ်ဘၣ်ဖဲန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.21.9"/>
                    <verse sID="Judg.21.10" osisID="Judg.21.10"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်မၢလီၤ ပှၤကညီလၢအဆူၣ်ကတၢၢ်တကလးခံကထိလဲၤဆူန့ၣ်, ဒီးမၤလိာ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤကျီကွံာ် ပှၤယၤဘ့ၣ်ကံးလဧးဖိလၢနးအက နၣ်, ဒီးပိာ်မုၣ်ပိာ်မၢၤ, ဒီးဖိဒံဖိသၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.21.10"/>
                    <verse sID="Judg.21.11" osisID="Judg.21.11"/>
                    ဒီးသုဘၣ်မၤ တၢ်အံၤ, သုဘၣ်မၤဟးဂီၤကွံာ်ကယဲၢ်ပိာ်ခွါဒီး ကယဲၢ် ပိာ်မုၣ်လၢအသ့ၣ်ညါမံဃုာ်ဒီး ပိာ်ခွါကိးဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.12" osisID="Judg.21.12"/>
                    ဒီးထံၣ်န့ၢ်ဝဲလၢ ပှၤယၤဘ့ၣ်ကံးလဧးဖိအကျါလၢဖိ သၣ်ပိာ်မုၣ်, ပှၤမုၣ်လိၣ်ဘိလွံၢ်ကယၤ လၢအတသ့ၣ် ညါမံဃုာ်ဒီးပိာ်ခွါဘၣ်, ဒီးဟဲစိာ်အီၤဆူ ပှၤသူၣ်ဒဲအ လီၢ်ဖဲၡံလိၤလၢအအိၣ်ဝဲလၢကီၢ်ကနၤဧၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.13" osisID="Judg.21.13"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ခဲလၢာ် မၢပှၤလဲၤကတိၤတၢ်ဒီးပှၤဘံၣ် ယၤမံၣ်ဖိလၢအအိၣ်လၢလၢၢ်ရံးမိၣ်, ဒီးကိးန့ၢ်အီၤ မုာ် မုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.14" osisID="Judg.21.14"/>
                    ဒီးအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ဘံၣ်ယၤမံၣ်ဟဲက့ၤကဒါက့ၤ, ဒီး တၢ်ဟ့ၣ်လီၤအမါ လၢယၤဘ့ၣ်ကံးလဧးပိာ်မုၣ်လၢအဝဲ သ့ၣ်ဒုးမူဒံးအီၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး တအါဘၣ်လၢအဂီၢ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Judg.21.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.15" osisID="Judg.21.15"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ် သ့ၣ်နီၣ်ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤ အသးလၢဘံၣ် ယၤမံၣ်အဃိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤမၤတၢ်လီၤပှီၢ်လၢ အံၣ်စရ့လးအဒူၣ်အကျါတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.16" osisID="Judg.21.16"/>
                    ဒီးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အသးပှၢ်စံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအအိၣ်လီၤ တဲာ်တဖၣ်န့ၣ် ပကမၤဒ်သိး အကန့ၢ်ဘၣ်အမါဒ် လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပိာ်မုၣ်ဟးဂီၤလံလၢ ဘံၣ်ယၤမံၣ် အကျါလံ.
                    <verse eID="Judg.21.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.17" osisID="Judg.21.17"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်န့ၢ်သါဘၣ်အိၣ်လၢ ပှၤလၢအပူၤ ဖျဲးလၢဘံၣ်ယၤမံၣ်အကျါန့ၣ် ဒ်သိးပှၤတဒူၣ်အသုတ ဟါမၢ်လၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအကျါန့ၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.18" osisID="Judg.21.18"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပဝဲဒၣ်အံၤ ပတဘၣ်ဟ့ၣ်အမါလၢပဖိ မုၣ်အကျါဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဆိၣ်တ့ၢ် တၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအဟ့ၣ်အမါလၢဘံၣ်ယၤမံၣ် န့ၣ် မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.21.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.19" osisID="Judg.21.19"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်မၤဘူၣ်ယွၤလၢအိၣ်ဝဲလၢၡံ လိၤအပူၤကိးနံၣ်ဒဲး ဖဲအလီၢ်လၢဘ့ၤသ့လးလၢမုၢ်နုာ်တ ခီ, လၢကျဲမုၢ်လၢအလဲၤထီၣ်လၢဘ့ၤသ့လးဆူၡက့ၣ်လၢ ကလံၤစိးတခီ, ဒီးလၢလဘိနၤလၢကလံၤထံးတခီလီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.20" osisID="Judg.21.20"/>
                    ဒီးမၤလိာ်ပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤခိးခူသူၣ် တၢ်လၢစပံးအလီၢ်တဖၣ်အပူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Judg.21.20"/>
                    <verse sID="Judg.21.21" osisID="Judg.21.21"/>
                    ဒီးကွၢ်, ဒီး ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤၡံလိၤဖိအဖိမုၣ် မ့ၢ်ဟဲထီၣ်ဂဲၤကလံၣ်လၢ တၢ်ဂဲၤကလံၣ်အပူၤဒီး, ဟဲထီၣ်သုဝဲလၢစပံးအလီၢ်ပူၤ, ဒီးဖီၣ်န့ၢ်တဂၤအမါ, တဂၤအမါ, လၢပှၤၡံလိၤဖိအဖိမုၣ် အကျါ, ဒီးက့ၤက့ၤဆူ ဘံၣ်ယၤမံၣ်အကီၢ်ပူၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Judg.21.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.22" osisID="Judg.21.22"/>
                    ဒီးတုၤအပၢ်တဖၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အဒီပုၢ်ဝဲၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဟဲကဒူးက ဒ့ၣ်တၢ်လၢပအိၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးလၢပကစံးဘၣ် အီၤ, သးအိၣ်အဝဲသ့ၣ်န့ၣ်လၢပဃိတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢတၢ်ဒုးသုးအပူၤန့ၣ်ပတပာ်လီၤတဲာ်ဘၣ်အမါ, တ ဂၤလၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, တဂၤလၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲဘၣ်. ဒီးသုတ ဟ့ၣ်စ့ၢ်ကီးအီၤဘၣ်. မ့တမ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီးခဲကနံၣ်အံၤသုတၢ် ဒဲးဘးကအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.23" osisID="Judg.21.23"/>
                    ဒီးပှၤဘံၣ်ယၤမံၣ်ဖိမၤဝဲဒ်န့ၣ်, ဒီးဟံးန့ၢ်အမါ ဒ်အ တၢ်ဂံၢ်အသိး, လၢပှၤဂဲၤကလံၣ်အကျါလၢအဖီၣ်န့ၢ်အီၤ လီၤ. ဒီးလဲၤတၢ်, ဒီးက့ၤက့ၤဆူအတၢ်န့ၢ်သါအအိၣ်, ဒီးမၤက့ၤအဝ့ၢ်တဖၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.24" osisID="Judg.21.24"/>
                    ဒီးအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ဟးထီၣ်ဖဲန့ၣ် တဂၤဆူအဒူၣ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးဆူအဟံၣ်ဒၣ်ဝဲကိးဂၤဒဲးလီၤ. ဒီးဟးထီၣ်ဖဲန့ၣ် တဂၤဆူအတၢ်န့ၢ်သါဒၣ်ဝဲ, တဂၤဆူ အတၢ်န့ၢ်သါဒၣ်ဝဲစုာ်စုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Judg.21.25" osisID="Judg.21.25"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် စီၤပၤတအိၣ်ဘၣ်လၢအံၣ် စရ့လးအပူၤဘၣ်. ပှၤမၤတၢ်လၢအလိၤလၢအမဲာ်ဒၣ်ဝဲ န့ၣ်ကိးဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Judg.21.25"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>