<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Obad</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Obad">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤဧိၤဘါဒယၤ.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Obad.1">
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.1" osisID="Obad.1.1"/>
                    စီၤဧိၤဘါဒယၤအထံၣ်တၢ်လၢညါခီ.ကစၢ်ယွၤစံးလၢ အဒိၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤဒ်အံၤ, ပနၢ်ဟူ တၢ်အကစီၣ်လၢယွၤ, ဒီးတၢ်မၢလီၤကလူးတဂၤဆူပှၤ ကလုာ်တဖၣ်အကျါလီၤ. ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ် သကိးထီဒါအီၤလၢဒုးသုးအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Obad.1.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.2" osisID="Obad.1.2"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယပာ်နၤဆံးလၢ ပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါ, တၢ်မၤတရီတပါနၤဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Obad.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.3" osisID="Obad.1.3"/>
                    နသးထီၣ်ထီန့ၣ်လီန့ၢ်နၤ, ပှၤလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ လၢၢ်အိပူၤ, လၢအအိၣ်အလီၢ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢတၢ်ထီၣ်ထီ, လၢအစံးလၢအသးကံၢ်ပူၤ, မ့ၢ်မတၤကဒုးဟဲလီၤယၤဆူ ဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်တဂၤလဲၣ်န့ၣ်တဂၤဧၢ.
                    <verse eID="Obad.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.4" osisID="Obad.1.4"/>
                    နမ့ၢ်ယူၤထီၣ်ဒ်လံာ်ကြီကြာ်အသိး, ဒီးနမ့ၢ်ပာ်နသွံ လၢဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤအကျါဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယကဟံးလီၤစိာ်နၤ ဖဲန့ၣ်, ယွၤစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Obad.1.4"/>
                    <verse sID="Obad.1.5" osisID="Obad.1.5"/>
                    ပှၤဟုၣ်တၢ်မ့ၢ်ဟဲဆူနအိၣ်, တ မျာ်မ့ၢ်ဟဲလၢမုၢ်နၤဒီး, (နဟးဂီၤဆံးဒိၣ်လဲၣ်) ကဟုၣ် တၢ်တုၤအဂီၢ်အါလံ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ပှၤထၢဖှိၣ်စပံးသၣ် တဖၣ်မ့ၢ်ဟဲဆူနအိၣ်ဒီး, ကပာ်လီၤတဲာ်တၤသၣ်အိၣ်ပြံ ပြါတနီၤတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Obad.1.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.6" osisID="Obad.1.6"/>
                    ဧ့ၡီၤအတၢ်ဘၣ်တၢ်ဃုကွၢ်အီၤဒ်လဲၣ်. အတၢ်အိၣ်ခူ သူၣ်အလီၢ်န့ၣ်တၢ်ဃုန့ၢ်အီၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Obad.1.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.7" osisID="Obad.1.7"/>
                    ကယဲၢ်ပှၤကညီလၢ နအၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ်ဒီးအီၤန့ၣ် ဟီထီၣ်နၤဆူကီၢ်အဃၢၤ, ပှၤလၢအအိၣ်ဃူအိၣ်ဖိးဒီးနၤ တဖၣ်န့ၣ်လီန့ၢ်နၤ, ဒီးမၤနၢၤနၤလီၤ. ပှၤလၢအအီၣ်န ကိၣ်န့ၣ် ပာ်နီၣ်ဆဲးလၢနဖီလာ်လီၤ. တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆး န့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်လၢအပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Obad.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.8" osisID="Obad.1.8"/>
                    ယွၤစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် ယကမၤဟးဂီၤပှၤ ကူၣ်တၢ်သ့လၢအဒိၣ်အပူၤ, ဒီးပှၤကူၣ်ပှၤဆးလၢဧ့ၡီၤအ ကစၢၢ်လိၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Obad.1.8"/>
                    <verse sID="Obad.1.9" osisID="Obad.1.9"/>
                    တ့ၤမၣ်ဧၢ, နပှၤအဆူၣ်တဖၣ်ကပျံၤတၢ်, ဒ်သိးကယဲၢ်ပှၤလၢဧ့ၡီၤအကစၢၢ်လိၤန့ၣ် ကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Obad.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.10" osisID="Obad.1.10"/>
                    လၢနမၤအၢ နဒီပုၢ်ဝဲၢ်ယၤကိာ်အဃိန့ၣ် တၢ်မဲာ်ဆှးက ကျၢၢ်ဘၢနၤ, ဒီးနကဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်နၤလီၤထူလီၤ ယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Obad.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.11" osisID="Obad.1.11"/>
                    မုၢ်တနံၤလၢနဆၢထၢၣ်အိၣ်သဃီၤဒီးအီၤ, မုၢ်တနံၤ လၢပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိမၢကဲကုၢ်အပှၤသုးမုၢ်, ဒီးပှၤတခီဘီ မုၢ်ဖိလဲၤနုာ်လၢအပဲတရီအပူၤ, ဒီးဖးတၢ်လၢယရူၤၡလ့ၣ် အဂီၢ်န့ၣ်နမ့ၢ်နဲဒၣ်လဲာ် ဒ်ပှၤတဂၤလၢအကျါအသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Obad.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.12" osisID="Obad.1.12"/>
                    လၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမုၢ်တနံၤ, မုၢ်တနံၤလၢတၢ်ပာ်အီၤလၢ ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိန့ၣ်နတဂ့ၤကွၢ်ကီဘၣ်, ဒီးမုၢ်တနံၤလၢအ တုၤလၢတၢ်ဟးဂီၤန့ၣ် နတဂ့ၤသးခုဘၣ်လၢ ယူဒၤအဖီ ခိၣ်ဘၣ်.ဒီးလၢတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤအမုၢ်တနံၤန့ၣ် နတဂ့ၤပာ် ဒိၣ်နထးခိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Obad.1.12"/>
                    <verse sID="Obad.1.13" osisID="Obad.1.13"/>
                    လၢအတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ် နတဂ့ၤလဲၤနုာ်ဘၣ်လၢ ယပှၤဂီၢ်မုၢ်အပဲတရီအပူၤဘၣ်, ဒီးလၢ အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ် နတဂ့ၤကွၢ်ကီ ဘၣ်အတၢ်ဘၣ်ကိၢ်ဘၣ်ဂီၤဘၣ်, ဒီးလၢအတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် အမုၢ်တနံၤန့ၣ်နတဂ့ၤဟံးန့ၢ်ဘၣ်အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Obad.1.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.14" osisID="Obad.1.14"/>
                    ဒီးနတဂ့ၤဆၢထၢၣ်ဘၣ်လၢ ကျဲဖးဒ့, ဒ်သိးနကဒီၣ် တဲာ်ကွံာ် ပှၤလၢအပူၤဖျဲးတၢ်ဘၣ်, ဒီးအပှၤလၢအအိၣ် လီၤတဲာ်လၢ အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ် နတဂ့ၤ ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Obad.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.15" osisID="Obad.1.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအမုၢ်တနံၤအိၣ်ဘူးဒီး ပှၤကလုာ်ခဲ လၢာ်လီၤ. ဒ်နမၤတၢ်အသိးန့ၣ်တၢ်ကမၤနၤလီၤ. နမၤ တၢ်န့ၣ်ကဘၣ်ကဒါက့ၤနခိၣ်ဒၣ်နဲလီၤ.
                    <verse eID="Obad.1.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.16" osisID="Obad.1.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်သုအီတၢ်လၢယကစၢၢ်စီဆှံအလိၤအ သိးန့ၣ်, ပှၤကိးကလုာ်ဒဲးကအီတၢ်တထံၣ်ဃီလီၤ. မ့ၢ် မးကအီတၢ်, ဒီးကယူၢ်လီၤဝဲ, ဒီးကအိၣ်ဒ်အတအိၣ် တ့ၢ်ဘၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Obad.1.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.17" osisID="Obad.1.17"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအပူၤဖျဲးတၢ် ကအိၣ်လၢကစၢၢ်စံယိၣ်အ လိၤ, ဒီးကကဲထီၣ်တၢ်အလီၢ်စီဆှံ, ဒီးယၤကိာ်အပှၤ ဟံၣ်ဖိကန့ၢ်ဘၣ်အတၢ်န့ၢ်သါလီၤ.
                    <verse eID="Obad.1.17"/>
                    <verse sID="Obad.1.18" osisID="Obad.1.18"/>
                    ယၤကိာ်အဟံၣ်က ကဲထီၣ်မ့ၣ်အူ, ဒီးယိၤသးအဟံၣ်ကကဲထီၣ်မ့ၣ်လၣ်, ဒီး ဧ့ၡီၤအဟံၣ်ကကဲထီၣ်လီၢ်အကမူၣ်, အတၢ်ကဆိၣ်ကဲၤ အီၤ, ဒီးအီၣ်ကွံာ်အီၤတုၤတၢ်တအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်လၢဧ့ ၡီၤအဟံၣ်ပူၤနီတမံၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤကတိၤလံ တၢ်လံ.
                    <verse eID="Obad.1.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Obad.1.19" osisID="Obad.1.19"/>
                    ဒီးပှၤလၢကလံၤထံးန့ၣ် ကမၤန့ၢ်ဧ့ၡီၤအကစၢၢ်, ဒီး ပှၤပၢၤထံးခိၣ်ဖိန့ၣ်ပှၤဖလ့ၡသးဖိ, ဒီးကမၤန့ၢ်အ့ဖရဲၣ်အ ကီၢ်, ၡၤမရံအကီၢ်လီၤ. ဒီးဘံၣ်ယၤမံၣ်ကမၤန့ၢ်ကံးလ ဧး,
                    <verse eID="Obad.1.19"/>
                    <verse sID="Obad.1.20" osisID="Obad.1.20"/>
                    ဒီးပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအကဲကုၢ်လၢပှၤ ကနၤဧၣ်ဖိအကျါပၢၢ်လၢစၤရဖၤသး, ဒီးပှၤယရူၤၡလ့ၣ် ဖိလၢအကဲကုၢ်လၢစဖၤရးအပူၤသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် ကမၤန့ၢ် ဝ့ၢ်တဖၣ်လၢကလံၤထံးတခီလီၤ.
                    <verse eID="Obad.1.20"/>
                    <verse sID="Obad.1.21" osisID="Obad.1.21"/>
                    ဒီးပှၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ တၢ်တဖၣ်ကဟဲထီၣ်လၢကစၢၢ်စံယိၣ်အလိၤ, ဒ်သိးအ ကစံၣ်ညီၣ်ဧ့ၡီၤအကစၢၢ်, ဒီးဘီဧိၤမုၢ်ဧိၤန့ၣ်ကကဲထီၣ် ယွၤအဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Obad.1.21"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>