<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Prov</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Prov">
            <div type="introduction">
                <title>တၢ်ကတိၤဒိ</title>
            </div>
            <chapter osisID="Prov.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.1" osisID="Prov.1.1"/>
                    အံၣ်စရ့လး အစီၤပၤ, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါ စီၤၡလိၤမိၤ အတၢ်ကတိၤဒိ,
                    <verse eID="Prov.1.1"/>
                    <verse sID="Prov.1.2" osisID="Prov.1.2"/>
                    ဒ်သိးပှၤကသ့ၣ်ညါတၢ်ကူၣ်သ့ဒီး တၢ်သိၣ်လိ, ဒ်သိးအနၢ်ကပၢၢ်ပှၤသူၣ်ဆးသးဆးအတၢ် ကတိၤ,
                    <verse eID="Prov.1.2"/>
                    <verse sID="Prov.1.3" osisID="Prov.1.3"/>
                    ဒ်သိးအကဒိးန့ၢ်တၢ်ကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့, တၢ်တီ တၢ်လိၤ, ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်, ဒီးတၢ်အသးစၢၢ်ဆၢတဖၣ် အတၢ်သိၣ်လိ,
                    <verse eID="Prov.1.3"/>
                    <verse sID="Prov.1.4" osisID="Prov.1.4"/>
                    ဒ်သိးအကဒုးကူၣ်သ့ပှၤလၢ အတမၤ လိဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးဟ့ၣ်တၢ်သ့ၣ်ညါ, ဒီးတၢ်ဒုးပလီၢ် အသးလၢပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.5" osisID="Prov.1.5"/>
                    မ်ပှၤကူၣ်သ့ ကနၣ်တက့ၢ်. ဒီးအမၤလိတၢ်ကအါ ထီၣ်, ဒီးပှၤလၢအသူၣ်ဆးသးဆးကန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဒုးကူၣ် တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.5"/>
                    <verse sID="Prov.1.6" osisID="Prov.1.6"/>
                    အန့ၣ်ဒီးအနၢ်ကပၢၢ် တၢ်ကတိၤအဒီၣ်အ ယိာ်, ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အကလုၢ်အကထါ, ဒီးအပှိၤ ပှီၢ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.7" osisID="Prov.1.7"/>
                    တၢ်ပျံၤယွၤန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သ့ၣ်ညါအခီၣ်ထံးလီၤ. တၢ် ကူၣ်သ့ဒီးတၢ်သိၣ်လိန့ၣ်ပှၤဟးဂီၤဖိတပးကဲဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.8" osisID="Prov.1.8"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ကနၣ်နပၢ်အသိၣ်တၢ်တက့ၢ်, ဒီးလဲၤ သဒၣ်နမိၢ်အသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.1.8"/>
                    <verse sID="Prov.1.9" osisID="Prov.1.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကကဲထီၣ် တၢ်အဃံအလၤအခိၣ်ကျီၤလၢနခိၣ်အလိၤ, ဒီးဖဲတဝီလၢနကိာ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.10" osisID="Prov.1.10"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိမ့ၢ်ကလံာ်နၤဒီး, အၢၣ်လီၤ အီလီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.1.10"/>
                    <verse sID="Prov.1.11" osisID="Prov.1.11"/>
                    မ့ၢ်စံးဟဲဒီးပှၤ, မ်ပကခိးခူသူၣ်လၢတၢ် သွံၣ်အဂီၢ်, မ်ပကခိးတဒၢတၢ်လၢပှၤအတၢ်ဒဲးဘးတ အိၣ်ဘၣ်ကလီကလီအကျဲအဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.1.11"/>
                    <verse sID="Prov.1.12" osisID="Prov.1.12"/>
                    မ်ပကယူၢ် လီၤကွံာ်မူဒံးအီၤ ဒ်ပျုၤပူၤအသိးန့ၣ်, ဒီးလၢအနီၢ်ဒီဂၤ ညါဒ်ပှၤလၢအလဲၤလီၤဆူ တၢ်အပူၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Prov.1.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.13" osisID="Prov.1.13"/>
                    ပကထံၣ်န့ၢ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အကလုာ်ကလုာ်, ပက မၤပှဲၤပဟံၣ်ဒီး တၢ်ဂုာ်န့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.13"/>
                    <verse sID="Prov.1.14" osisID="Prov.1.14"/>
                    နဂီၢ်ကလီၤဘၣ်လၢ ပကျါ, ပကအိၣ်ဒီးထၢၣ်တဖျၢၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.15" osisID="Prov.1.15"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ပိာ်ကျဲဒီးအီၤတဂ့ၤ, တြီနခီၣ်လၢအကျဲ ပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.1.15"/>
                    <verse sID="Prov.1.16" osisID="Prov.1.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အခီၣ်ဃ့ၢ်ဝဲဆူတၢ်အၢ, ဒီးမၤ ချ့ချ့ဒ်သိးအကလူလီၤတၢ်သွံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.16"/>
                    <verse sID="Prov.1.17" osisID="Prov.1.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤ ဒါလီၤပှာ်ဧိၤစၤဧိၤလၢ ထိၣ်ကိးဘ့ၣ်ဒဲးအမဲာ်ညါကလီ ကလီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.17"/>
                    <verse sID="Prov.1.18" osisID="Prov.1.18"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ခိးခူသူၣ်လၢအသွံၣ်ဒၣ်ဝဲအဂီၢ်, ခိးတဒၢတၢ်လၢအသးသမူဒၣ်ဝဲအဂီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.18"/>
                    <verse sID="Prov.1.19" osisID="Prov.1.19"/>
                    ပှၤလၢ အသးကွံလုၣ်ကိတၢ်အါထီၣ်တဂၤလၢ်လၢ် အကျဲမ့ၢ်ဒ် န့ၣ်သိးလီၤ.ဟံးထီၣ်ကွံာ်ဝဲ အကစၢ်တဖၣ်အသးသမူ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.20" osisID="Prov.1.20"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့ကိးထီၣ်တၢ်လၢခိ, ထုထီၣ်အကလုၢ်လၢ ကျဲပူၤ,
                    <verse eID="Prov.1.20"/>
                    <verse sID="Prov.1.21" osisID="Prov.1.21"/>
                    ကိးထီၣ်ဝဲလၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အလီၢ်, လၢကျဲစၢၤ အခီၣ်ထံး, လၢခူဧိၤဝ့ၢ်ဧိၤအပူၤန့ၣ်ဒုးထီၣ်ဖျဲး အတၢ်က တိၤ,
                    <verse eID="Prov.1.21"/>
                    <verse sID="Prov.1.22" osisID="Prov.1.22"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤတမၤလိဘၣ်တၢ်သ့ၣ်ဧၢ, သုက အဲၣ်ဒိးတၢ်တမၤလိဘၣ်, ဒီးပှၤမၤတရီတပါန့ၣ်ကမုာ် လၤလၢတၢ်တရီတပါအပူၤ, ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိကသးဟ့ တၢ်သ့ၣ်ညါန့ၣ်ဆံးယံာ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.1.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.23" osisID="Prov.1.23"/>
                    ဃၣ်သုသးလၢ ယသိၣ်ဃီၣ်တၢ်အဃိတက့ၢ်. ကွၢ် ကွၢ်, ယကလူလီၤယသးလၢသုလိၤ, ယကဘိးဘၣ်သ့ၣ် ညါသုလၢယကလုၢ်ကထါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.24" osisID="Prov.1.24"/>
                    မ့ၢ်ယကိး, ဒီသုဂ့ၢ်လိာ်ဝဲ, မ့ၢ်ယယူာ်ထီၣ်ယစု, ဒီး ပှၤတဒိကနၣ်ဘၣ်ဝဲ,
                    <verse eID="Prov.1.24"/>
                    <verse sID="Prov.1.25" osisID="Prov.1.25"/>
                    မ့မ့ၢ်သုပာ်ယတၢ်ဟ့ၣ်ကူၣ်လၢ တၢ်ကလီကလီ, ဒီးတဘၣ်ဘၣ်သုသးလၢ ယတၢ်သိၣ် ဃီၣ်န့ၣ်သတးဒီး,
                    <verse eID="Prov.1.25"/>
                    <verse sID="Prov.1.26" osisID="Prov.1.26"/>
                    ယဲဒၣ်ယကနံၤဘၣ်ဖၣ်လဲသုတၢ် နးတၢ်ဖှီၣ်, တုၤတၢ်မၤပျံၤသုဟဲ, ဒီးယကကတိၤဒိးတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.26"/>
                    <verse sID="Prov.1.27" osisID="Prov.1.27"/>
                    တုၤတၢ်မၤပျံၤသုဟဲ ဒ်ကလံၤမုၢ်တွၤအသိး, ဒီး တၢ်မၤဟးဂီၤချုးန့ၢ်သု ဒ်ကလံၤသဝံးအသိးန့ၣ်, တုၤ တၢ်မၤနးမၤဖှီၣ်, ဒီးတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤဟဲဘၣ်သုဒီး,
                    <verse eID="Prov.1.27"/>
                    <verse sID="Prov.1.28" osisID="Prov.1.28"/>
                    တုၤ နုၤတစု ပှၤကကိးထီၣ်ယၤ, ဒီးယတစံးဆၢဘၣ်တၢ် ဘၣ်. ကဃုယၤသပှၢ်ပှၢ်, ဒီးတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.1.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.29" osisID="Prov.1.29"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်သးဟ့တၢ်သ့ၣ်ညါ, ဒီးတဃု ထၢဘၣ်တၢ်ပျံၤယွၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.1.29"/>
                    <verse sID="Prov.1.30" osisID="Prov.1.30"/>
                    တဘၣ်ဘၣ်အသးလၢ ယ တၢ်ဟ့ၣ်ကူၣ်ဘၣ်, ဒီးမၤတရီတပါယတၢ်သိၣ်ဃီၣ်ခဲ လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.31" osisID="Prov.1.31"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ကအီၣ်အကျဲဒၣ်ဝဲအတၤသၣ်, ဒီးက ဘျဲးအီၣ်ဝဲလၢအတၢ်ကူၣ်တၢ်ဖးဒၣ်ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.31"/>
                    <verse sID="Prov.1.32" osisID="Prov.1.32"/>
                    မ့ၢ်မးပှၤ ပှၤတမၤလိဘၣ်တၢ်ဘၣ်အဃၣ်ကွံာ်အသးန့ၣ် ကမၤ သံအီၤ, ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်တပလီၢ်ဘၣ်အသးန့ၣ် ကမၤဟးဂီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.1.33" osisID="Prov.1.33"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဒိကနၣ် ယကလုၢ်န့ၣ် ကအိၣ်မံသူၣ် မံသး, ဒီးကပူၤဖျဲးဒီးတၢ်အၢတၢ်သီအတၢ်ပျံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.1.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.1" osisID="Prov.2.1"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, နမ့ၢ်ဒိးန့ၢ်ယတၢ်ကတိၤ, ဒီးပာ်ဖှိၣ်ယတၢ် မၤလိာ်ဒီးနၤ,
                    <verse eID="Prov.2.1"/>
                    <verse sID="Prov.2.2" osisID="Prov.2.2"/>
                    ဒ်သိးနကဒိး နနၢ်လၢတၢ်ကူၣ်သ့, ဒီး ဃၣ်နသးဆူတၢ်သူၣ်ဆးသးဆး,
                    <verse eID="Prov.2.2"/>
                    <verse sID="Prov.2.3" osisID="Prov.2.3"/>
                    မ့ၢ်မးနမ့ၢ်ကိးတၢ် ဆူတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆး, ဒီးထုထီၣ်နကလုၢ်ဆူတၢ်သူၣ်ဆး သးဆးဒီး,
                    <verse eID="Prov.2.3"/>
                    <verse sID="Prov.2.4" osisID="Prov.2.4"/>
                    နမ့ၢ်ဃုအီၤဒ်ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤအသိး, ဒီးချုအီၤ ဒ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ် အိၣ်ခူသူၣ်အသိးန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Prov.2.4"/>
                    <verse sID="Prov.2.5" osisID="Prov.2.5"/>
                    နနၢ်က ပၢၢ်တၢ်ပျံၤယွၤ, ဒီးနကထံၣ်န့ၢ်တၢ်သ့ၣ်ညါယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.6" osisID="Prov.2.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤဟ့ၣ်လီၤတၢ်ကူၣ်သ့လီၤ. တၢ်သ့ၣ် ညါ, ဒီးတၢ်သူၣ်ဆးသးဆးထီၣ်ဖျဲးလၢအထးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.7" osisID="Prov.2.7"/>
                    ပာ်ဖှိၣ်ဝဲလၢ တၢ်ကူၣ်သ့အမူာ်အနီၢ် လၢပှၤတီပှၤလိၤ အဂီၢ်, မ့ၢ်ဝဲကတီၤတဘ့ၣ်လၢ ပှၤလၢအလဲၤတၢ်လၢ လၢပှဲၤပှဲၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.8" osisID="Prov.2.8"/>
                    ပၢၤဝဲလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်အကျဲဧိၤကပူၤဧိၤ, ဒီးကွၢ်အပှၤ စီဆှံအကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.9" osisID="Prov.2.9"/>
                    တုၤနုၤတစု နနၢ်ကပၢၢ်တၢ်တီတၢ်လိၤ, ဒီးတၢ်စံၣ် ညီၣ်, ဒီးတၢ်အသးစၢၢ်ဆၢ, ကယဲၢ်ကျဲဧိၤကပူၤဧိၤလၢ အဂ့ၤအဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.10" osisID="Prov.2.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကူၣ်သ့ကဟဲနုာ်လၢနသးကံၢ်ပူၤ, ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါကဘၣ်နသး,
                    <verse eID="Prov.2.10"/>
                    <verse sID="Prov.2.11" osisID="Prov.2.11"/>
                    ဒီးတၢ်ဒုးပလီၢ်နသးက အံးက့ၤကွၢ်က့ၤနၤ, ဒီးတၢ်သူၣ်ဆးသးဆးကပၢၤနၤ,-
                    <verse eID="Prov.2.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.12" osisID="Prov.2.12"/>
                    ဒ်သိးအကမၤပူၤဖျဲးနၤလၢ တၢ်အၢအကျဲ, ဒီးပှၤလၢ အကတိၤတၢ်အက့ၣ်အကူ,
                    <verse eID="Prov.2.12"/>
                    <verse sID="Prov.2.13" osisID="Prov.2.13"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤသဒၣ်တၢ် လိၤအကျဲဒ်သိးအကပိာ်တၢ်ခံးအကျဲ,
                    <verse eID="Prov.2.13"/>
                    <verse sID="Prov.2.14" osisID="Prov.2.14"/>
                    ပှၤလၢအသူၣ်ခု သးခုလၢအမၤတၢ်အၢ, လၢအသူၣ်ဖှံသးညီလၢ တၢ် ဒၢက့ၣ်ဒၢကူအပူၤ,
                    <verse eID="Prov.2.14"/>
                    <verse sID="Prov.2.15" osisID="Prov.2.15"/>
                    ပှၤလၢအကျဲအကပူၤ, ဒၢက့ၣ်ဒၢ ကူ, ဒီးအကျဲမ့ၢ်အအၢအသီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.16" osisID="Prov.2.16"/>
                    ကမၤပူၤမၤဖျဲးနၤလၢပိာ်မုၣ်ဟးဂီၤ, ဒီးပှၤတမှံၤပိာ်မုၣ် လၢအလွဲတၢ်လၢအတၢ်ကတိၤ,
                    <verse eID="Prov.2.16"/>
                    <verse sID="Prov.2.17" osisID="Prov.2.17"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤသဒၣ် အမုၣ်ကနီၤထီၣ်အတံၤအသကိး, ဒီးသးပ့ၤနီၣ်အက စၢ်အတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.17"/>
                    <verse sID="Prov.2.18" osisID="Prov.2.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဟံၣ် လီၤဒးဝဲဆူတၢ်သံ, ဒီးအကျဲဧိၤကပူၤဧိၤဆူပှၤသံအအိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.18"/>
                    <verse sID="Prov.2.19" osisID="Prov.2.19"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤဆူအအိၣ် တဟဲက့ၤကဒါက့ၤဘၣ် နီတဂၤဘၣ်. တထီၣ်ဘးဘၣ်တၢ်မူအကျဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.2.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.20" osisID="Prov.2.20"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးလဲၤတၢ်လၢ ပှၤဂ့ၤအကျဲပူၤ, ဒီးဟံး ဃာ်ပှၤတီပှၤလိၤအကျဲန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.2.20"/>
                    <verse sID="Prov.2.21" osisID="Prov.2.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအ တီအလိၤကအိၣ်ကဆိးလၢ ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ, ဒီးပှၤ လၢပှၤပှဲၤကအိၣ်ဒၣ်တၢ်လၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.2.22" osisID="Prov.2.22"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ် ကဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ် လၢကီၢ်ပူၤ, ဒီးပှၤမၤကမၣ်တၢ်ဖိန့ၣ်ကဘၣ်တၢ်ထဲးကွံာ် အီၤလၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.2.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.1" osisID="Prov.3.1"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, သးပ့ၤနီၣ် ယသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်တဂ့ၤ. မ်နသးတိၢ်န့ၢ်ယတၢ်မၤလိာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.3.1"/>
                    <verse sID="Prov.3.2" osisID="Prov.3.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, က ပာ်ဖှိၣ်မုၢ်နံၤအါနံၤ, ဒီးသးသမူအနံၣ်, ဒီးတၢ်ဃူတၢ် ဖိးလၢနဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.3" osisID="Prov.3.3"/>
                    ဒုးလဲၤသဒၣ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်, ဒီးတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီလၢ နၤတဂ့ၤ, စၢထီၣ်အီၤလၢနကိာ်လိၤ, ကွဲးအီၤလၢနသး အဘ့ၣ်ဘၣ်လိၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.3.3"/>
                    <verse sID="Prov.3.4" osisID="Prov.3.4"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး နကဘၣ် တၢ်အသး, ဒီးဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ်လၢ ယွၤဒီးပှၤကညီ အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.4"/>
                    <verse sID="Prov.3.5" osisID="Prov.3.5"/>
                    သန့ၤနသးလၢယွၤလၢနသးဒီဖျၢၣ်ညါတက့ၢ်. ဒီးသုတသန့ၤနသးလၢနတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးဒၣ်နဲတဂ့ၤ.-
                    <verse eID="Prov.3.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.6" osisID="Prov.3.6"/>
                    သ့ၣ်ညါယွၤလၢနကျဲခဲလၢာ်အပူၤတက့ၢ်. ဒီးအဝဲဒၣ် ကမၤလိၤနကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.7" osisID="Prov.3.7"/>
                    ကဲထီၣ်ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်သ့ လၢနမဲာ်ညါဒၣ်နဲအပူၤ တဂ့ၤ. ပျံၤယွၤ, ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်လၢတၢ်အၢအအိၣ်န့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.3.7"/>
                    <verse sID="Prov.3.8" osisID="Prov.3.8"/>
                    ကကဲထီၣ်တၢ်အဆးလၢနဒ့အဂီၢ်, ဒီးတၢ် နူာ်ကံၢ်လၢနဃံအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.9" osisID="Prov.3.9"/>
                    မၤလၤကပီၤယွၤ လၢနစုလီၢ်နခီၣ်ခိၣ်, ဒီးလၢနတၢ် အါထီၣ်ခဲလၢာ် အတၤသၣ်ဆိတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.3.9"/>
                    <verse sID="Prov.3.10" osisID="Prov.3.10"/>
                    တုၤနုၤတစုန သိၣ်ဧိၤဖီဧိၤ ကပှဲၤဒီးတၢ်အါအါကလဲာ်, ဒီးနနီၣ်စံၢ်စ ပံးသၣ်န့ၣ်ကပှဲၤလုၣ်ကွံာ်ဒီးစပံးထံအသီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.11" osisID="Prov.3.11"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ယွၤသိၣ်ဃီၣ်တၢ်န့ၣ် သုတမၤတရီတပါ တဂ့ၤ. အသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်န့ၣ်သုတသးကိၢ်လၢအ ဃိတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.3.11"/>
                    <verse sID="Prov.3.12" osisID="Prov.3.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢယွၤအဲၣ်အီၤန့ၣ်ယွၤသိၣ် ဃီၣ်အီၤဒ် ပၢ်သိၣ်ဃီၣ်အဖိလၢအအဲၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.13" osisID="Prov.3.13"/>
                    ပှၤလၢအထံၣ်န့ၢ်တၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးပှၤလၢအမၤန့ၢ်တၢ် သူၣ်ဆးသးဆးန့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.13"/>
                    <verse sID="Prov.3.14" osisID="Prov.3.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ် န့ၢ်ဘၣ်အီၤန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်တၢ်န့ၢ်ဘၣ်ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, ဒီးအတၢ် အါထီၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ထူစီတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.14"/>
                    <verse sID="Prov.3.15" osisID="Prov.3.15"/>
                    အပှ့ၤဒိၣ်န့ၢ်တၢ်မျၢ်ပ လဲတက့ၢ်, ဒီးကယဲၢ်တၢ်လၢ အဘၣ်နသးခဲလၢာ်န့ၣ်န တထိၣ်သတြီၤဘၣ်ဒီးအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.3.15"/>
                    <verse sID="Prov.3.16" osisID="Prov.3.16"/>
                    မုၢ်နံၤအါအိၣ်ဝဲလၢအ စုထွဲ, ဒီးတၢ်ထူးတၢ်တီၤ, ဒီးတၢ်လၤတၢ်ကပီၤလၢ အစုစ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.16"/>
                    <verse sID="Prov.3.17" osisID="Prov.3.17"/>
                    အကျဲန့ၣ်မ့ၢ်ကျဲအမုာ်, ဒီးကယဲၢ်အကျဲ ဧိၤကပူၤဧိၤမ့ၢ်တၢ်ဃူတၢ်ဖိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.17"/>
                    <verse sID="Prov.3.18" osisID="Prov.3.18"/>
                    ကဲထီၣ်ဝဲလၢတၢ်မူ အသ့ၣ်တထံးလၢ ကယဲၢ်ပှၤလၢအဟံးန့ၢ်အီၤအဂီၢ်, ဒီးပှၤလၢအဟံးဃာ်အီၤန့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.19" osisID="Prov.3.19"/>
                    ယွၤပာ်လီၤဟီၣ်ခိၣ်အခီၣ်ထံးလၢတၢ်ကူၣ်သ့, တ့ လီၤမူခိၣ်လၢတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.19"/>
                    <verse sID="Prov.3.20" osisID="Prov.3.20"/>
                    ထံယိာ်ပူၤသ့ၣ်ဖး လီၤအသးလၢအတၢ်သ့ၣ်ညါ, ဒီးတၢ်အၢၣ်ဒုးလီၤစီၤ ပစီၤထံလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.21" osisID="Prov.3.21"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ဒုးဟးထီၣ်တၢ်န့ၣ်တဖၣ်လၢနမဲာ်ညါတ ဂ့ၤ, ပၢၤတၢ်ကူၣ်သ့အမူာ်အနီၢ် ဒီးတၢ်ပလီၢ်နသးတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.3.21"/>
                    <verse sID="Prov.3.22" osisID="Prov.3.22"/>
                    ဒီးကကဲထီၣ်တၢ်မူလၢနသးအဂီၢ်, ဒီးတၢ်ဃံ တၢ်လၤလၢနကိာ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.22"/>
                    <verse sID="Prov.3.23" osisID="Prov.3.23"/>
                    တုၤနုၤတစုနကပိာ်နကျဲ အိၣ်ဒီးတၢ်သန့ၤနသး, ဒီးနခီၣ်တဘၣ်တိၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.3.23"/>
                    <verse sID="Prov.3.24" osisID="Prov.3.24"/>
                    တုၤ နမံလီၤဒီး, နတပျံၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်မးတုၤနမံလီၤ ဒီး, နကမံသပ့ၤမုာ်မုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.24"/>
                    <verse sID="Prov.3.25" osisID="Prov.3.25"/>
                    တၢ်မၤပျံၤမၤဖုးတၢ်သ တူာ်ကလာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤတတီတလိၤအတၢ်မၤသယုၢ်တၢ် တုၤအဟဲမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပျံၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.3.25"/>
                    <verse sID="Prov.3.26" osisID="Prov.3.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤကကဲ ထီၣ်နတၢ်မုၢ်လၢ်, ဒီးကပၢၤနခီၣ်ဒ်သိးအသုတဘၣ် ပျံၤသကွီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.27" osisID="Prov.3.27"/>
                    တုၤနစုမၤသ့ဒီး, တြီတၢ်ဂ့ၤလၢပှၤလၢအဂ့ၤန့ၢ်ဘၣ် ဝဲတဂ့ၤ,
                    <verse eID="Prov.3.27"/>
                    <verse sID="Prov.3.28" osisID="Prov.3.28"/>
                    တုၤတၢ်အိၣ်ဒီးနၤဒီး, စံးလၢနသကိး, လဲၤ တၢ်ဒီးဟဲက့ၤကဒါက့ၤ, ယကဟ့ၣ်တၢ်ခဲဂီၤကိာ်န့ၣ် တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.3.28"/>
                    <verse sID="Prov.3.29" osisID="Prov.3.29"/>
                    တုၤပှၤအိၣ်လၢနဃၢၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲဒီးနၤအိၣ်ဒီး တၢ်သန့ၤအသးဒီး, ကူၣ်တၢ်အၢထီဒါအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.3.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.30" osisID="Prov.3.30"/>
                    ပှၤမ့ၢ်တမၤအၢဘၣ်နၤဘၣ်ဒီး, ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒီးအီၤ ကလီကလီတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.3.30"/>
                    <verse sID="Prov.3.31" osisID="Prov.3.31"/>
                    သးကွံပှၤမၤအၢမၤသီတၢ်အလီၢ်တ ဂ့ၤ. ဒီးဃုထၢအကျဲနီတဘိတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.3.31"/>
                    <verse sID="Prov.3.32" osisID="Prov.3.32"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအ အသးက့ၣ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢအလီၢ်လၢယွၤအမဲာ် ညါ, မ့မ့ၢ်အတၢ်ကူၣ်တၢ်ဖးန့ၣ် အိၣ်ဒီးပှၤအသးလိၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.32"/>
                    <verse sID="Prov.3.33" osisID="Prov.3.33"/>
                    ယွၤအတၢ်ဆိၣ်အၢအိၣ်ဝဲလၢပှၤတတီတလိၤအ ဟံၣ်ပူၤ, မ့မ့ၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤပှၤတီပှၤလိၤအအိၣ်အဆိးအလီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.33"/>
                    <verse sID="Prov.3.34" osisID="Prov.3.34"/>
                    မၤတရီတပါပှၤမၤတရီတပါတၢ်, မ့မ့ၢ်ဟ့ၣ်ဘျုး ဟ့ၣ်ဖှိၣ်တၢ်လၢ ပှၤအသူၣ်စူၤအသးစူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.3.35" osisID="Prov.3.35"/>
                    ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်သ့နၣ် ကန့ၢ်သါတၢ်လၤကပီၤ, မ့ မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ်တၢ်မဲာ်ဆှးကအူထီၣ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.3.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.1" osisID="Prov.4.1"/>
                    ဖိခွါသ့ၣ်ဧၢ, ဒိကနၣ်ပၢ်အတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးပာ် သုသးဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.4.1"/>
                    <verse sID="Prov.4.2" osisID="Prov.4.2"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဟ့ၣ်လီၤသုလၢတၢ်သိၣ်လိအဂ့ၤလီၤ. လဲၤ သဒၣ်ယတၢ်သိၣ်တၢ်သီတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.4.2"/>
                    <verse sID="Prov.4.3" osisID="Prov.4.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမ့ၢ်ယ ပၢ်အဖိခွါ, ပှၤအစၢ်ဒီးပှၤတဂၤဃီလၢ ယမိၢ်အဲၣ်အီၤတ ဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.3"/>
                    <verse sID="Prov.4.4" osisID="Prov.4.4"/>
                    ဒီးသိၣ်က့ၤယၤ, ဒီးစံးဘၣ်ယၤ, မ်နသးဟံး ဃာ်ယကလုၢ်တက့ၢ်. တိၢ်န့ၢ်ယတၢ်မၤလိာ်တက့ၢ်, ဒီး နကမူလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.5" osisID="Prov.4.5"/>
                    မၤန့ၢ်တၢ်ကူၣ်သ့, မၤန့ၢ်တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးတက့ၢ်, သး ပ့ၤနီၣ်အီၤတဂ့ၤ, ဒီးဟးဖျိးလၢယထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤ တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.4.5"/>
                    <verse sID="Prov.4.6" osisID="Prov.4.6"/>
                    လဲၤသဒၣ်အီၤတဂ့ၤ, ဒီးကအံးက့ၤကွၢ်က့ၤနၤ လီၤ, အဲၣ်အီၤတက့ၢ်, ဒီးကပၢၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.7" osisID="Prov.4.7"/>
                    တၢ်အခိၣ်ကျၢၢ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ကူၣ်သ့လီၤ. မၤန့ၢ်တၢ်ကူၣ် သ့တက့ၢ်, ဒီးမၤန့ၢ်တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆး လၢနမၤတၢ်ခဲ လၢာ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.4.7"/>
                    <verse sID="Prov.4.8" osisID="Prov.4.8"/>
                    ပာ်ထီၣ်ထီအီၤတက့ၢ်, ဒီးကပာ်ထီၣ် ထီနၤလီၤ. တုၤနဖိးအီၤဒီး, ကမၤလၤကပီၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.8"/>
                    <verse sID="Prov.4.9" osisID="Prov.4.9"/>
                    က ဟ့ၣ်နခိၣ်လၢခိၣ်ကျီၤအဃံအလၤ, ကဟ့ၣ်နၤလၢခိၣ် သလုးအဃံအလၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.10" osisID="Prov.4.10"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ကနၣ်တက့ၢ်, ဒီးဒိးန့ၢ်ယကလုၢ်ကထါ တက့ၢ်, ဒီးနသးသမူအနံၣ်အလါကအါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.11" osisID="Prov.4.11"/>
                    ယသိၣ်လိနၤလၢ တၢ်ကူၣ်သ့အကျဲ, ဒီးဒုးပိာ်နၤ လၢတၢ်လိၤအကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.11"/>
                    <verse sID="Prov.4.12" osisID="Prov.4.12"/>
                    တုၤနလဲၤတၢ်ဒီး, နထွဲတၢ်တ အံၣ်ဘၣ်, ဒီးတုၤနဃ့ၢ်တၢ်ဒီး, နခီၣ်တဘၣ်တိၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.4.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.13" osisID="Prov.4.13"/>
                    ဟံးဃာ်တၢ်သိၣ်လိတက့ၢ်. ပျၢ်အီၤတဂ့ၤ. ပၢၤအီၤ တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်နတၢ်မူလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.14" osisID="Prov.4.14"/>
                    လဲၤတၢ်လၢ ပှၤတတီတလိၤအကျဲတဂ့ၤ, ဒီးပိာ်ပှၤ အၢအကျဲဧိၤကပူၤဧိၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.4.14"/>
                    <verse sID="Prov.4.15" osisID="Prov.4.15"/>
                    ဟးဆှဲးအီၤတက့ၢ်. လဲၤ တြူာ်အီၤတဂ့ၤ. ဃၣ်ကွံာ်နသးလၢအီၤဒီး လဲၤတၢ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.4.15"/>
                    <verse sID="Prov.4.16" osisID="Prov.4.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ အဝဲသ့ၣ်မ့ၢ်တမၤတၢ်အၢဘၣ်ဒီး, တ မံဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.4.16"/>
                    <verse sID="Prov.4.17" osisID="Prov.4.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤအီၣ်ဝဲလၢတၢ်တတီတလိၤ အကိၣ်, ဒီးအီတၢ်မၢဆူၣ်အစပံးထံလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.18" osisID="Prov.4.18"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအကျဲန့ၣ် မၤသးဒ်မုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်အ တၢ်ကပီၤ ဒံးယံာ်ဒံးကပီၤထီၣ်, ဒံးယံာ်ဒံးကပီၤထီၣ်, တုၤလၢမုၢ်ထူၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.18"/>
                    <verse sID="Prov.4.19" osisID="Prov.4.19"/>
                    ပှၤတတီတလိၤအကျဲ န့ၣ်မၤသးဒ်တၢ်ခံးသူအသိးန့ၣ်, အခီၣ်ကဘၣ်တိၢ်လၢ မနုၤမနုၤန့ၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.4.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.20" osisID="Prov.4.20"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ကနၣ်ယတၢ်ကတိၤတက့ၢ်. ဒိးနနၢ်လၢ ယတၢ်ကလုၢ်ကတိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.4.20"/>
                    <verse sID="Prov.4.21" osisID="Prov.4.21"/>
                    ဒုးဟးတဒၢအီၤလၢနမဲာ် တဂ့ၤ.ပၢၤအီၤလၢနသးကံၢ်ပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.4.21"/>
                    <verse sID="Prov.4.22" osisID="Prov.4.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ် တၢ်မူလၢ ပှၤလၢအထံၣ်န့ၢ်အီၤအဂီၢ်, ဒီးတၢ်ဆးလၢ အဖံးအညၣ်ဒီဂၤညါအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.23" osisID="Prov.4.23"/>
                    လၢနပၢၤတၢ်ခဲလၢာ်အဖီခိၣ်န့ၣ်ပၢၤနသးတက့ၢ်. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤတၢ်အမူထီၣ်ပၢၤလၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.4.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.24" osisID="Prov.4.24"/>
                    သုးကွံာ်ထးခိၣ်လီတၢ်လၢနအိၣ်, ဒီးပာ်ယံၤထီၣ်ပျုၤ က့ၣ်ဒီးနၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.4.24"/>
                    <verse sID="Prov.4.25" osisID="Prov.4.25"/>
                    မ်နမဲာ်ကွၢ်တၢ်လိၤလိၤ, ဒီးမ်နမဲာ် ဖံးအိၣ်စၢၢ်ဆၢပံၢ်ကလာ်လၢနမဲာ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.4.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.4.26" osisID="Prov.4.26"/>
                    ကွၢ်ဆိကမိၣ် နခီၣ်အကျဲဒ်သိး နကျဲဧိၤကပူၤဧိၤခဲ လၢာ် ကအိၣ်ကျၢၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.4.26"/>
                    <verse sID="Prov.4.27" osisID="Prov.4.27"/>
                    ဆူစုထွဲဂ့ၤ, ဆူစုစ့ၣ်ဂ့ၤ,ဃၣ် နသးတဂ့ၤ, သုးကွံာ်နခီၣ်လၢတၢ်အၢအအိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.4.27"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.5.1" osisID="Prov.5.1"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ကနၣ်ယတၢ်ကူၣ်သ့အကလုၢ်တက့ၢ်. ဒိးနနၢ်လၢယတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးအကလုၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.5.1"/>
                    <verse sID="Prov.5.2" osisID="Prov.5.2"/>
                    ဒ်သိး နကကွၢ်တၢ်ပလီၢ်နသး, ဒီးနပျုၤကပၢၤတၢ်သ့ၣ်ညါ အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.2"/>
                    <verse sID="Prov.5.3" osisID="Prov.5.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပိာ်မုၣ်ဟးဂီၤန့ၣ် အပျုၤဒုးလီၤ စီၤကနဲစီ, ဒီးအထးခိၣ်ဘျ့န့ၢ်သိတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.3"/>
                    <verse sID="Prov.5.4" osisID="Prov.5.4"/>
                    ဒီးအက တၢၢ်န့ၣ်ခၣ်ဝဲ ဒ်သဘူးအပၤစံၣ်တူးအသိး, အ့ၣ်ဝဲဒ်နး လၢအကနၣ်အ့ၣ်ခံခီလၢာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.4"/>
                    <verse sID="Prov.5.5" osisID="Prov.5.5"/>
                    အခီၣ်လဲၤ လီၤဆူတၢ်သံ, အထွဲတၢ်န့ၣ်ပၢၢ်လၢပျုၤပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.5"/>
                    <verse sID="Prov.5.6" osisID="Prov.5.6"/>
                    နက ကွၢ်ဆိကမိၣ်ဘၣ်ဖုးတၢ်မူအကျဲပၢၤလီၤ. အကျဲတဂၢၢ် တကျၢၤဘၣ်, ဒီးနသ့ၣ်ညါအီၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.5.6"/>
                    <verse sID="Prov.5.7" osisID="Prov.5.7"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ် အံၤ, ဖိခွါသ့ၣ်ဧၢ, ကနၣ်ယကလုၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.5.7"/>
                    <verse sID="Prov.5.8" osisID="Prov.5.8"/>
                    ဒီးဃၣ် ကွံာ်လၢယထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤတဂ့ၤ, သုးနကျဲယံၤဒီး အီၤတက့ၢ်. ဒီးလဲၤဘူးဒီးအဟံၣ်အကျဲစၢၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.5.8"/>
                    <verse sID="Prov.5.9" osisID="Prov.5.9"/>
                    ဒ်သိး နသုတဟ့ၣ်လီၤနလၤကပီၤလၢပှၤဂၤ, ဒီးနနံၣ်နလါလၢ ပှၤမၤဆူၣ်တၢ်တဂ့ၤ,
                    <verse eID="Prov.5.9"/>
                    <verse sID="Prov.5.10" osisID="Prov.5.10"/>
                    ဒ်သိးပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိ အသုတ အီၣ်နစုလီၢ်နခီၣ်ခိၣ်, ဒီးနမၤတၢ်အဘူးအလဲအသုတ အိၣ်လၢ ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိအဟံၣ်ပူၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.5.11" osisID="Prov.5.11"/>
                    ဒီးတုၤနနီၢ်ခိ, ဒီးနဖံးနညၣ်လၢာ်ဒီး, နသူၣ်ကအုး နသးကအုးလၢ နယူာ်ကတၢၢ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Prov.5.11"/>
                    <verse sID="Prov.5.12" osisID="Prov.5.12"/>
                    ဒီးနကစံး, ယ သးဟ့တၢ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤ, ဒီးယသးတပးကဲဘၣ်တၢ် သိၣ်ဃီၣ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.5.12"/>
                    <verse sID="Prov.5.13" osisID="Prov.5.13"/>
                    ဒီးယတကနၣ်ဘၣ်ယသရၣ်သ့ၣ်တ ဖၣ်အကလုၢ်ဘၣ်, ဒီးယတဒိးယနၢ်လၢ ပှၤသိၣ်လိ ယၤတဖၣ်အကလုၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.5.13"/>
                    <verse sID="Prov.5.14" osisID="Prov.5.14"/>
                    ဘူးဒီးယအိၣ်လၢ ကယဲၢ် တၢ်အၢခဲလၢာ်အပူၤလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အကျါ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.5.15" osisID="Prov.5.15"/>
                    အီထံလၢနထံပူၤဒၣ်နဲ, ဒီးထံလၢအယွၤလီၤလၢန ထံထီၣ်ပၢၢ်အပူၤဒၣ်နဲန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.5.15"/>
                    <verse sID="Prov.5.16" osisID="Prov.5.16"/>
                    မ်နထံထီၣ်ပၢၢ်က ယွၤလီၤလၢခိ, ဒီးထံကျိတဖၣ်လၢကျဲဖးလဲၢ်အပူၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.16"/>
                    <verse sID="Prov.5.17" osisID="Prov.5.17"/>
                    မ်အအိၣ်ထဲလၢနဂီၢ်ဒၣ်နဲ, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်လၢပှၤ ဂၤလၢအအိၣ်ဒီးနၤအဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.5.17"/>
                    <verse sID="Prov.5.18" osisID="Prov.5.18"/>
                    မ်နထံထီၣ်ပၢၢ်ဘၣ်တၢ် ဆိၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်, ဒီးနကသးခုဒီးနဖိၣ်သၣ်ခွါထီၣ်အမါ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.18"/>
                    <verse sID="Prov.5.19" osisID="Prov.5.19"/>
                    မ့ၢ်ဝဲလၢတၤဟိမိၢ်အတၢ်အဲၣ်, ဒီးတၤယုၢ်မိၢ်အ ဃံအလၤလီၤ.အဧိၤနါဧိၤကဒုးဘျဲးအီၣ်နၤကိးအကတီၢ် ဒဲး, ဒီးနကမၤမူၤနသးလၢအတၢ်အဲၣ်တထံၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.5.20" osisID="Prov.5.20"/>
                    ဒီးယဖိခွါဧၢ, နကမၤမူၤနသးလၢပိာ်မုၣ်ဟးဂီၤ, ဒီးဖိး ပှၤတမှံၤပိာ်မုၣ်အနုၢ်အနါန့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.5.20"/>
                    <verse sID="Prov.5.21" osisID="Prov.5.21"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီအကျဲအိၣ်ဝဲလၢ ယွၤအမဲာ်ညါ, ဒီး ကွၢ်ဆိကမိၣ်ဝဲအကျဲဧိၤကပူၤဧိၤခဲလၢာ် အဂ့ၢ်အကျိၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.21"/>
                    <verse sID="Prov.5.22" osisID="Prov.5.22"/>
                    အတၢ်အၢဒၣ်ဝဲကဖီၣ်န့ၢ်ပှၤတတီတလိၤ. ဒီးအ တၢ်ဒဲးဘးဒၣ်ဝဲအပျံၤကစၢဃာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.5.23" osisID="Prov.5.23"/>
                    တၢ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤတအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ကသံဝဲ, ဒီးလၢ အသးခံးဒိၣ်အပူၤန့ၣ်ကဟးဖျိးကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.5.23"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.6.1" osisID="Prov.6.1"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, နမ့ၢ်အုၣ်ကီၤနသးလၢနတံၤနသကိးအ ဂီၢ်, နမ့ၢ်ဟံးန့ၢ်ပှၤအစုလၢပှၤဂၤအဂီၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Prov.6.1"/>
                    <verse sID="Prov.6.2" osisID="Prov.6.2"/>
                    နမ့ၢ်ဘၣ်တ့ၢ် တၢ်လၢပျံၤသကွီၤလၢနထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤ, နမ့ၢ်ဘၣ် တၢ်ဖီၣ်န့ၢ်နၤလၢနထးခိၣ်အကလုၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Prov.6.2"/>
                    <verse sID="Prov.6.3" osisID="Prov.6.3"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, မၤ တၢ်အံၤ, ဒီးမၤပူၤမၤဖျဲးနသးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နလီၤ ဘၣ်လံလၢနတံၤနသကိးအစုပူၤလံ, ဒီးလဲၤဆီၣ်လီၤန သး, ဒီးသဆၣ်ထီၣ်နတံၤနသကိးအခံတက့ၢ်,
                    <verse eID="Prov.6.3"/>
                    <verse sID="Prov.6.4" osisID="Prov.6.4"/>
                    ဟ့ၣ်မံ နမဲာ်တဂ့ၤ, ဟ့ၣ်မံခ့နမဲာ်ဖံးတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.6.4"/>
                    <verse sID="Prov.6.5" osisID="Prov.6.5"/>
                    မၤပူၤမၤဖျဲးနသး ဒ်တၤဟိစဘံလၢပှၤအစုပူၤအသိးန့ၣ်, ဒီးဒ်ထိၣ်တဘ့ၣ် လၢပှၤဖီၣ်န့ၢ်ထိၣ်အစုပူၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.6.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.6.6" osisID="Prov.6.6"/>
                    ပှၤကၢၣ်ဖိဧၢ, လဲၤဆူတၢၢ်ဧိၤတြၤဧိၤအအိၣ်, ကွၢ်ဆိ အကမိၣ်အကျဲဒီးကူၣ်တၢ်သ့တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.6.6"/>
                    <verse sID="Prov.6.7" osisID="Prov.6.7"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်အပ ဒိၣ်တအိၣ်, အပှၤကွၢ်အီၤတအိၣ်, အပှၤပၢၤအီၤတအိၣ် ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.7"/>
                    <verse sID="Prov.6.8" osisID="Prov.6.8"/>
                    လၢတၢ်ကိၢ်အကတီၢ်န့ၣ် ကတဲာ်ကတီၤအ တၢ်အီၣ်, ဒီးလၢကူးဘုအကတီၢ်န့ၣ်ထၢဖှိၣ်အတၢ်အီၣ် တၢ်အီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.8"/>
                    <verse sID="Prov.6.9" osisID="Prov.6.9"/>
                    ပှၤကၢၣ်ဖိဧၢ, နကမံဆံးယံာ်လဲၣ်, နက ဖုသံနီၣ်လၢနမံန့ၣ်အကတီၢ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.6.9"/>
                    <verse sID="Prov.6.10" osisID="Prov.6.10"/>
                    မံတစဲးစဲး, မံခ့တ စဲးစဲး, ချံးလီၤစုတစဲးစဲး ဒ်သိးနကမံလီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.10"/>
                    <verse sID="Prov.6.11" osisID="Prov.6.11"/>
                    နတၢ် ဖှီၣ်တၢ်ယာ်ကဟဲဒ်တမျိၤတမျာ်လၢကျဲပူၤအသိး, ဒီးန တၢ်ဖှီၣ်တၢ်နးဒ်ပှၤအိၣ်ဒီးအစုကဝဲၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.6.12" osisID="Prov.6.12"/>
                    ပှၤတဂိာ်တသီၣ်ဘၣ် ပှၤအၢပှၤသီန့ၣ် လဲၤဝဲဒီးထး ခိၣ်လီတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.12"/>
                    <verse sID="Prov.6.13" osisID="Prov.6.13"/>
                    ဖျးအမဲာ်, ကတိၤတၢ်လၢအခီၣ်, ဒုးနဲၣ် တၢ်လၢအစုမုၢ်စုနၢလီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.13"/>
                    <verse sID="Prov.6.14" osisID="Prov.6.14"/>
                    လီတၢ်ဝ့ၤတၢ်အိၣ်ဝဲလၢအ သးကံၢ်ပူၤ, ကူၣ်ဝဲလၢတၢ်မၤအၢတထံၣ်ဃီ, ထိၣ်အ့ၣ် လိာ်ဆိးက့လိာ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.14"/>
                    <verse sID="Prov.6.15" osisID="Prov.6.15"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးအတၢ်နးတၢ် ဖှီၣ်ကဟဲဘၣ်အီၤသတူၢ်ကလာ်, ကဟးဂီၤသပြူၤက လာ်, ဒီးတၢ်မၤဘျါက့ၤအီၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.6.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.6.16" osisID="Prov.6.16"/>
                    တၢ်ဃုမံၤယွၤသးဟ့အီၤ, ဒီးနွံမံၤအသးဘၣ်အၢအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.16"/>
                    <verse sID="Prov.6.17" osisID="Prov.6.17"/>
                    ပှၤအမဲာ်အိၣ်ထီၣ်ထီ, ပှၤအပျ့ၤလၢအကတိၤတၢ် ကဘျံးကဘျၣ်, ဒီးပှၤအစုလၢအလူလီၤတၢ်သွံၣ်လၢ အတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Prov.6.17"/>
                    <verse sID="Prov.6.18" osisID="Prov.6.18"/>
                    ပှၤအသးလၢအကူၣ်တၢ် တိာ်အၢ, ပှၤအခီၣ်လၢအဃ့ၢ်တၢ်ချ့ဆူတၢ်အၢအအိၣ်,-
                    <verse eID="Prov.6.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.6.19" osisID="Prov.6.19"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးတတီဘၣ်လၢ အကတိၤတၢ်ကဘျံးက ဘျၣ်, ဒီးပှၤလၢအထိၣ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်တၢ်လၢဒီပုၢ် ဝဲၢ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.6.20" osisID="Prov.6.20"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, တိၢ်န့ၢ်နပၢ်အတၢ်မၤလိာ်တက့ၢ်, ဒီးဟး သဒၣ်နမိၢ်အတၢ်သိၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.6.20"/>
                    <verse sID="Prov.6.21" osisID="Prov.6.21"/>
                    စၢထီၣ်အီၤလၢနသးအ လိၤတထံၣ်ဃီ, စၢထီၣ်အီၤလၢနကိာ်လိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.6.21"/>
                    <verse sID="Prov.6.22" osisID="Prov.6.22"/>
                    တုၤ နလဲၤတၢ်ဒီး,ကဆှၢနၤ, တုၤနမံလီၤဒီး,ကပၢၤနၤ,ဒီးတုၤ နဖုသံနီၣ်ထီၣ်ဒီး, ကကတိၤတၢ်ဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.22"/>
                    <verse sID="Prov.6.23" osisID="Prov.6.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်မၤလိာ်န့ၣ်မ့ၢ်မ့ၣ်အူဒၢ, ဒီးတၢ်သိၣ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်က ပီၤ, ဒီးတၢ်သိၣ်ဃီၣ် အတၢ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်မူ အကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.23"/>
                    <verse sID="Prov.6.24" osisID="Prov.6.24"/>
                    အဝဲသ့ၣ်ကတြီနၤလၢပိာ်မုၣ်အအၢ, ပိာ်မုၣ် ဟးဂီၤလၢအလွဲတၢ်လၢအပျ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.24"/>
                    <verse sID="Prov.6.25" osisID="Prov.6.25"/>
                    သးကွံအက့ၢ်ဘၣ် အဂီၤဂ့ၤလၢနသးကံၢ်ပူၤတဂ့ၤ. ဒီးဒုးဖီၣ်န့ၢ်အမဲာ်ဖံးလၢ နၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.6.25"/>
                    <verse sID="Prov.6.26" osisID="Prov.6.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဖှီၣ်လီၤလၢဃဲသဲမုၣ်အဃိ န့ၣ်အတၢ်အိၣ်တ့ၢ်ထဲကိၣ်တလိၣ်, ဒီးပှၤအဲၣ်ဘၢဝၤ ဃုပှၤအသးသမူလၢအပှ့ၤဒိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.26"/>
                    <verse sID="Prov.6.27" osisID="Prov.6.27"/>
                    ပှၤမ့ၢ်ပာ်မ့ၣ်အူ လၢအသးနါပှၢ်ဒီး,အကူအသိးတကဲၤထီၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Prov.6.27"/>
                    <verse sID="Prov.6.28" osisID="Prov.6.28"/>
                    ပှၤ မ့ၢ်လဲၤတၢ်လၢမ့ၣ်အူကဖးအဖီခိၣ်ဒီး, အခီၣ်တကိၢ်ဃိာ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Prov.6.28"/>
                    <verse sID="Prov.6.29" osisID="Prov.6.29"/>
                    တၢ်မၤအသးဒ်န့ၣ်လၢ ကယဲၢ်ပှၤလၢအလဲၤ နုာ်ဆူပှၤဂၤအမါအအိၣ်တဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်လီၤ. ကယဲၢ် ပှၤလၢအထိးဘၣ်အီၤန့ၣ် ကတူၢ်ဘၣ်တၢ်ဒဲးဘးကိးဂၤ ဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.29"/>
                    <verse sID="Prov.6.30" osisID="Prov.6.30"/>
                    ပှၤဟုၣ်တၢ်ဘျၣ်တၢ်န့ၣ်တုၤတၢ်သၣ်ဝံၤအသး ဒီး, မ့ၢ်ဟုၣ်တၢ်ဒ်သိးအသးကဘျဲးအီၣ်ဒီး, ပှၤတကွၢ် ကပာ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.6.30"/>
                    <verse sID="Prov.6.31" osisID="Prov.6.31"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤမ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်အီၤဒီး, ဘၣ်ဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်အလီၢ်နွံစး, ဘၣ်ဟ့ၣ်အဟံၣ်အတၢ်ဖိ တၢ်လံၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.31"/>
                    <verse sID="Prov.6.32" osisID="Prov.6.32"/>
                    ပှၤလၢအမၤကမၣ် ပှၤမါန့ၣ်အ သးဆးတအိၣ်ဘၣ်. ပှၤလၢအမၤတၢ် တမံၤန့ၣ်မ့ၢ်အ မၤသံလီၤအသးဒၣ်ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.6.32"/>
                    <verse sID="Prov.6.33" osisID="Prov.6.33"/>
                    ကထံၣ်န့ၢ်တၢ်တီၢ်အ လီၢ်တဖၣ်, ဒီးတၢ်မဲာ်ဆှး, ဒီးအတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်န့ၣ်တ ဘၣ်တၢ်တြူာ်ကွံာ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.6.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.6.34" osisID="Prov.6.34"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သးက့ၣ်ဒုးကဲထီၣ် ပှၤကညီအသး ထီၣ်, ဒီးတသးလီဘၣ်လၢမၤဆၢတၢ်အမုၢ်နံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.6.34"/>
                    <verse sID="Prov.6.35" osisID="Prov.6.35"/>
                    တ ကွၢ်ပးကဲဘၣ်တၢ်လိးလၢစ့ဘၣ်, ဒီးနမ့ၢ်ဟ့ၣ်ခိၣ်ဖးအါ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တမံသူၣ်တမံသးဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.6.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.7.1" osisID="Prov.7.1"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, တိၢ်န့ၢ်ယကလုၢ်, ဒီးပာ်ဖှိၣ်ယတၢ်မၤ လိာ်လၢနအိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.7.1"/>
                    <verse sID="Prov.7.2" osisID="Prov.7.2"/>
                    တိၢ်န့ၢ်ယတၢ်မၤလိာ်တက့ၢ်, ဒီးနကမူလီၤ. ဒီးပာ်ယတၢ်သိၣ်တၢ်သီ ဒ်နမဲာ်ပှၤဖိ အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.7.2"/>
                    <verse sID="Prov.7.3" osisID="Prov.7.3"/>
                    စၢထီၣ်အီၤလၢနစုမုၢ်အလိၤ, ကွဲး အီၤလၢနသးဘ့ၣ်ဘၣ်အလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.7.3"/>
                    <verse sID="Prov.7.4" osisID="Prov.7.4"/>
                    - စံးလၢတၢ်ကူၣ် သ့, နမ့ၢ်ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.ဒီးကိးန့ၢ်တၢ်သူၣ်ဆး သးဆးလၢနဘူးနတံၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.7.4"/>
                    <verse sID="Prov.7.5" osisID="Prov.7.5"/>
                    ဒ်သိးကတြီနၤလၢပိာ် မုၣ်ဟးဂီၤ, ပှၤတမှံၤပိာ်မုၣ်လၢ အလွဲတၢ်လၢအတၢ် ကတိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.7.6" osisID="Prov.7.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲယဟံၣ်အတၢ်ထူၣ်ဖျိ, တၢ်ထူၣ်ဖျိအ ကဘျံးန့ၣ်,
                    <verse eID="Prov.7.6"/>
                    <verse sID="Prov.7.7" osisID="Prov.7.7"/>
                    ယကွၢ်တၢ်လၢပှၤလၢအတမၤလိဘၣ်တၢ် ဘၣ်အကျါ, ယကွၢ်ထံပှၤလၢအသးဆးတအိၣ်ဘၣ်လၢ ပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါအကျါတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.7"/>
                    <verse sID="Prov.7.8" osisID="Prov.7.8"/>
                    လဲၤပိာ်ကျဲဘူးဒီးအသ နၢၣ်, ဒီးလဲၤဝဲဆူအဟံၣ်ပူၤ,
                    <verse eID="Prov.7.8"/>
                    <verse sID="Prov.7.9" osisID="Prov.7.9"/>
                    လၢသံယီၢ်ယာ်ဖဲမုၢ်ဟါ လီၤ, လၢဖးဖီမုၢ်, ဒီးတၢ်ခံးသူလီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.9"/>
                    <verse sID="Prov.7.10" osisID="Prov.7.10"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပိာ်မုၣ် တဂၤဟဲသဂၢၢ်အီၤ လၢအကူသိးဝဲဒီးပှၤဃဲသဲမုၣ်အကူ အသိး, ဒီးတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤအိၣ်လၢအသး,
                    <verse eID="Prov.7.10"/>
                    <verse sID="Prov.7.11" osisID="Prov.7.11"/>
                    ကလာ်တၢ်ဒီး တဒိကနၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, အခီၣ်တအိၣ်တဆိးဘၣ်လၢ အဟံၣ်ဒၣ်ဝဲအပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.7.11"/>
                    <verse sID="Prov.7.12" osisID="Prov.7.12"/>
                    တစိၢ်အိၣ်ဝဲလၢခိ, တစိၢ်အိၣ်ဝဲ လၢကျဲဖးလဲၢ်အပူၤ, ဒီးခိးတၢ်ဖဲတၢ်အသနၢၣ်တပူၤလၢ် လၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.12"/>
                    <verse sID="Prov.7.13" osisID="Prov.7.13"/>
                    ဒီးဟံးဃာ်အီၤ, ဒီးနၢမူအီၤလီၤ. အမဲာ်ကဲၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.13"/>
                    <verse sID="Prov.7.14" osisID="Prov.7.14"/>
                    တၢ်လုၢ်မၤဃူမၤဖိးဘၣ်ယၤ လၢမုၢ်မ ဆါတနံၤအံၤ, ယမၤလၢပှဲၤယဆိၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.14"/>
                    <verse sID="Prov.7.15" osisID="Prov.7.15"/>
                    မၤသးဒ် န့ၣ်ဒီးယဟဲထီၣ်သဂၢၢ်နၤ ဒ်သိးယကဃုနမဲာ်, ဒီးယ ထံၣ်န့ၢ်လံနၤလံ.
                    <verse eID="Prov.7.15"/>
                    <verse sID="Prov.7.16" osisID="Prov.7.16"/>
                    ယဒါလီၤယလီၢ်မံလၢယၣ်လုး, လၢ ယၣ်ကံၣ်ဃ့, တၢ်ဖှီဝါလၢအဲၤကူပတူးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.16"/>
                    <verse sID="Prov.7.17" osisID="Prov.7.17"/>
                    ယဒုးနၢမူ
                    <verse eID="Prov.7.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.7.18" osisID="Prov.7.18"/>
                    ယလီၢ်မံလၢမူရၣ်, ဒီးအကၠီၣ်, ဒီးကဒါရါလီၤ.ဟဲ, ဘျဲး အီၣ်သကိးဒီးတၢ်အဲၣ်တုၤလီၤလၢမုၢ်ဂီၤတက့ၢ်. မုာ်လၤ သကိးတၢ်လၢ တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.7.18"/>
                    <verse sID="Prov.7.19" osisID="Prov.7.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဟံၣ်အကစၢ်တအိၣ်ဘၣ်လၢဟံၣ်ဘၣ်.လဲၤတၢ်ကျဲ အယံၤ,
                    <verse eID="Prov.7.19"/>
                    <verse sID="Prov.7.20" osisID="Prov.7.20"/>
                    ဟံးန့ၢ်စ့အထၢၣ်ဒီးအီၤ, ကဟဲက့ၤဆူအဟံၣ် လၢလါပှဲၤအနံၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.20"/>
                    <verse sID="Prov.7.21" osisID="Prov.7.21"/>
                    လွဲကဒံလွဲကဒါအီၤလၢ အတၢ် ကတိၤအါထံၣ်, ကလံာ်အီၤလၢအပျုၤအလွဲတၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Prov.7.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.7.22" osisID="Prov.7.22"/>
                    အဝဲဒၣ်လဲၤပိာ်အခံတကီၢ်ခါ, ဒ်ဂီၤဖံးလဲၤဆူတၢ်မၤသံ အီၤအသိးန့ၣ်, ဒီးဒ်ပှၤဟးဂီၤဖိတဂၤဆူနီၣ်စ့ၤထးအပူၤ လၢတၢ်သိၣ်ဃီၣ်အဂီၢ်အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Prov.7.22"/>
                    <verse sID="Prov.7.23" osisID="Prov.7.23"/>
                    တုၤပျၢ်တဘ့ၣ်ဆဲး ထူၣ်ဖျိအသူၣ်, ဒ်ထိၣ်ဧိၤလံၣ်ဧိၤလဲၤတၢ်ချ့ချ့ဆူ ပျံၤသ ကွီၤအပူၤ, ဒီးတသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢအမ့ၢ်လၢအသးသမူ အဂီၢ်အသိးန့ၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.7.24" osisID="Prov.7.24"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤဖိသၣ်သ့ၣ်ဧၢ, ကနၣ်ယကလုၢ်, ဒီးဒိ ကနၣ် ယထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.7.24"/>
                    <verse sID="Prov.7.25" osisID="Prov.7.25"/>
                    ဒုးလဲၤလီၤန သးဆူအကျဲပူၤတဂ့ၤ, ဟးဖျိးတၢ်ဆူအကျဲဧိၤကပူၤဧိၤ တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.7.25"/>
                    <verse sID="Prov.7.26" osisID="Prov.7.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဘၣ်ဆဲးအသးလၢအဝဲဒၣ်မၤ လီၤဃံၤအီၤန့ၣ်အိၣ်အါဂၤ, ပှၤလၢအဝဲဒၣ်မၤသံအီၤခဲ လၢာ်န့ၣ် မ့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.26"/>
                    <verse sID="Prov.7.27" osisID="Prov.7.27"/>
                    အဟံၣ်မ့ၢ်ပျုၤပူၤအ ကျဲ, လဲၤလီၤဝဲဆူတၢ်သံအဒၢးပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.7.27"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.8.1" osisID="Prov.8.1"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့ကိးထီၣ်တၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ, ဒီးတၢ်ကူၣ် တၢ်ဆးထုထီၣ်အကလုၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Prov.8.1"/>
                    <verse sID="Prov.8.2" osisID="Prov.8.2"/>
                    ဆၢထၢၣ် ဝဲလၢတၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီလၢကျဲအဃၢၤ, လၢကျဲဘျီၣ်ပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.2"/>
                    <verse sID="Prov.8.3" osisID="Prov.8.3"/>
                    ကိးပသူထီၣ်ဝဲလၢပဲတရီအခီၣ်ထံး ဖဲပှၤလဲၤနုာ် လၢဝ့ၢ်ပူၤ, လၢကျဲစၢၤပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.3"/>
                    <verse sID="Prov.8.4" osisID="Prov.8.4"/>
                    ပှၤကညီသ့ၣ်ဧၢ, ယကိး ထီၣ်သု, ဒီးယကလုၢ်ဘၣ်ပှၤကညီဖိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.4"/>
                    <verse sID="Prov.8.5" osisID="Prov.8.5"/>
                    ပှၤလၢအ တမၤလိဘၣ်တၢ်ဘၣ်သ့ၣ်ဧၢ, နၢ်ပၢၢ်တၢ်ဒုးကူၣ်တၢ် တက့ၢ်, ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိသ့ၣ်ဧၢ, အိၣ်ဒီးသုသးလၢအနၢ် ပၢၢ်တၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.8.5"/>
                    <verse sID="Prov.8.6" osisID="Prov.8.6"/>
                    ကနၣ်တၢ်တက့ၢ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယက တိၤတၢ်အိၣ်ဖျါ, ဒီးတၢ်အလိၤကထီၣ်ဖျဲး လၢယပျုၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.6"/>
                    <verse sID="Prov.8.7" osisID="Prov.8.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယထးခိၣ်ကကတိၤတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီ, ဒီးယပျုၤသးဘၣ်အၢတၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Prov.8.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.8.8" osisID="Prov.8.8"/>
                    ယထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤခဲလၢာ် အိၣ်လၢတၢ်တီတၢ် လိၤအပူၤ, တၢ်လီတၢ်ဝ့ၤ, တၢ်ဒၢကူဒၢက့ၣ်တအိၣ် လၢအပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.8.8"/>
                    <verse sID="Prov.8.9" osisID="Prov.8.9"/>
                    ဖျါဝဲလၢကယဲၢ်ပှၤလၢအနၢ်ပၢၢ်တၢ်အ မဲာ်ညါ, ဒီးလိၤဝဲလၢကယဲၢ်ပှၤလၢအထံၣ်န့ၢ်တၢ်သ့ၣ် ညါအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.9"/>
                    <verse sID="Prov.8.10" osisID="Prov.8.10"/>
                    ဒိးန့ၢ်ယသိၣ်လိတၢ်လၢစ့အမဲာ်ညါ, ဒီး တၢ်သ့ၣ်ညါလၢထူစီအမဲာ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.8.10"/>
                    <verse sID="Prov.8.11" osisID="Prov.8.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သ့ၣ်ညါဂ့ၤန့ၢ် တၢ်မျၢ်ပလဲ, ဒီးကယဲၢ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ် ပှ့ၤဒိၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်တၢ်တထိၣ်သတြီၤဘၣ်ဒီးအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.8.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.8.12" osisID="Prov.8.12"/>
                    ယဲဒၣ်တၢ်ကူၣ်သ့အံၤ ယအိၣ်ယဆိးဒီးတၢ်ကူၣ်တၢ် ဆး, ဒီးယထံၣ်န့ၢ်တၢ်သ့ၣ်ညါကူၣ်ထီၣ်တၢ်သ့ဖးလီၤ တၢ်ဘၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.12"/>
                    <verse sID="Prov.8.13" osisID="Prov.8.13"/>
                    တၢ်ပျံၤယွၤမ့ၢ်တၢ်သးဟ့တၢ်အၢ လီၤ.တၢ်ပာ်အသးထီၣ်ထီ, ဒီးတၢ်ပာ်ကဖိအသး, ဒီး ကျဲအၢ, ဒီးထးခိၣ်လီတၢ်, ယသးဟ့လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.13"/>
                    <verse sID="Prov.8.14" osisID="Prov.8.14"/>
                    တၢ်ဒုးကူၣ် တၢ်မ့ၢ်ယတၢ်, ဒီးတၢ်သူၣ်ဖးသးဖးလီၤ. ယမ့ၢ်တၢ်ကူၣ် တၢ်ဆး, ယအိၣ်ဒီးတၢ်ဂံၢ်တၢ်ဘါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.14"/>
                    <verse sID="Prov.8.15" osisID="Prov.8.15"/>
                    စီၤပၤကဲစီၤပၤ လၢယၤ, ပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်စံၣ်ညီၣ်တီတၢ်လၢယၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.8.16" osisID="Prov.8.16"/>
                    ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်ပၢတၢ်လၢယၤ, ဒီးပှၤအိၣ်ဖျဲၣ်ပဒိၣ်, ဟီၣ် ခိၣ် အပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.16"/>
                    <verse sID="Prov.8.17" osisID="Prov.8.17"/>
                    ယအဲၣ်ပှၤလၢအ အဲၣ်ယၤ, ဒီးပှၤလၢအဃုယၤဂီၤဂီၤန့ၣ် ကထံၣ်န့ၢ်ယၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.17"/>
                    <verse sID="Prov.8.18" osisID="Prov.8.18"/>
                    တၢ်ထူးတၢ်တီၤဒီး တၢ်လၤကပီၤအိၣ်ဝဲဒီးယၤ တၢ်စုလီၢ်ဂၢၢ်တၢ်ခီၣ်ခိၣ်ကျၢၤ, ဒီးတၢ်တီတၢ်လိၤလီၤ.-
                    <verse eID="Prov.8.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.8.19" osisID="Prov.8.19"/>
                    ယတၤသၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ထူ, ဂ့ၤန့ၢ်ထူစီ, ဒီးယတၢ်အါထီၣ် ဂ့ၤန့ၢ်စ့လၢအဘၣ်တၢ်ဃုထၢအီၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.19"/>
                    <verse sID="Prov.8.20" osisID="Prov.8.20"/>
                    ယလဲၤ တၢ်လၢတၢ်တီတၢ်လိၤအကျဲလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်အကျဲတဖၣ်,
                    <verse eID="Prov.8.20"/>
                    <verse sID="Prov.8.21" osisID="Prov.8.21"/>
                    - ဒ်သိးယကဒုးန့ၢ်ဘၣ်ပှၤလၢ အအဲၣ်ယၤလၢတၢ် န့ၢ်သါ, ဒီးယကမၤပှဲၤအတၢ်ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.8.22" osisID="Prov.8.22"/>
                    ယွၤတ့န့ၢ်ယၤလၢအကျဲခီၣ်ထံးလၢ အတၢ်မၤလၢ ပျၢၤတဖၣ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.22"/>
                    <verse sID="Prov.8.23" osisID="Prov.8.23"/>
                    တၢ်ဖှူယၤလၢကစၢၤကစၢၤ, လၢအခီၣ်ထံး, လၢဟီၣ်ခိၣ်တချုးကဲထီၣ်ဒံးဘၣ်,
                    <verse eID="Prov.8.23"/>
                    <verse sID="Prov.8.24" osisID="Prov.8.24"/>
                    ဖဲထံ ယိာ်ပူၤတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ယအိၣ်ဖျဲၣ်, ဖဲထံထီၣ်ပၢၢ်ပှဲၤဒီး ထံတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.24"/>
                    <verse sID="Prov.8.25" osisID="Prov.8.25"/>
                    လၢကစၢၢ်ကလိ တချုးအိၣ် ဂၢၢ်ဒံးဘၣ်, လၢတၢ်စိခိၣ်တချုးအိၣ်ဒံးဘၣ်ဒီး, ယအိၣ် ဖျဲၣ်
                    <verse eID="Prov.8.25"/>
                    <verse sID="Prov.8.26" osisID="Prov.8.26"/>
                    ဖဲအတတ့ဒံးဘၣ်ဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးပှၢ်မုၢ်ကနၢဒီးဟီၣ် ခိၣ်အကမူၣ်အဂံၢ်ခိၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.26"/>
                    <verse sID="Prov.8.27" osisID="Prov.8.27"/>
                    ဖဲအကတဲာ်ကတီၤမူ ခိၣ်န့ၣ်ယအိၣ်ဖဲန့ၣ်, လၢအတိၤကဝီၤလၢထံယိာ်အဖံး ခိၣ်,
                    <verse eID="Prov.8.27"/>
                    <verse sID="Prov.8.28" osisID="Prov.8.28"/>
                    ဖဲအပာ်ထီၣ်တၢ်အၢၣ်လၢထးခီ, ဖဲအမၤကျၢၤထီၣ် ထံယိာ်ပူၤအထံထီၣ်ပၢၢ်,
                    <verse eID="Prov.8.28"/>
                    <verse sID="Prov.8.29" osisID="Prov.8.29"/>
                    ဖဲအတနီၢ်ပီၣ်လဲၣ်နံၤဒ်သိး ထံဧိၤနိဧိၤအသုတလဲၤပူၤကွံာ်အနံၤတဂ့ၤ, ဖဲအပာ်လီၤ ဟီၣ်ခိၣ်အခီၣ်ထံးန့ၣ်,
                    <verse eID="Prov.8.29"/>
                    <verse sID="Prov.8.30" osisID="Prov.8.30"/>
                    ယအိၣ်ဒီးအီၤ, ဒ်ပှၤမၤတၢ်သ့ တဂၤအသိး, ယကဲထီၣ်အတၢ်သူၣ်ဖှံသးညီတနံၤဘၣ် တနံၤ, ယသူၣ်ပိၢ်သးဝးလၢအမဲာ်ညါတထံၣ်ဃီ,
                    <verse eID="Prov.8.30"/>
                    <verse sID="Prov.8.31" osisID="Prov.8.31"/>
                    ယ သူၣ်ပိၢ်သးဝးလၢလၢာ်ခိၣ်ဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်, ယတၢ်သူၣ် ဖှံသးညီအိၣ်ဝဲဒီးပှၤကညီဖိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.8.32" osisID="Prov.8.32"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤဖိသ့ၣ်လံၤသ့ၣ်ဧၢ, ကနၣ်ယကလုၢ် တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ်ယကျဲတဖၣ်န့ၣ် ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.8.33" osisID="Prov.8.33"/>
                    ကနၣ်တၢ်သိၣ်လိ, ဒီးကူၣ်ထီၣ်တၢ်သ့တက့ၢ်, ဒီးညိ ကွံာ်အီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.8.33"/>
                    <verse sID="Prov.8.34" osisID="Prov.8.34"/>
                    ပှၤလၢအဒိကနၣ်ယကလုၢ်, လၢအခိး တၢ်လၢယတြဲၤအဂီၤထံးတနံၤဘၣ်တနံၤ, လၢအပၢၤ တၢ်လၢယကျဲစၢၤအထူၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.34"/>
                    <verse sID="Prov.8.35" osisID="Prov.8.35"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအထံၣ်န့ၢ်ယၤန့ၣ်ထံၣ်န့ၢ်တၢ်အမူ, ဒီးက ဘၣ်ယွၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.35"/>
                    <verse sID="Prov.8.36" osisID="Prov.8.36"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတချုးန့ၢ်ဘၣ်ယၤ ဘၣ်န့ၣ်မၤအၢလီၤအသးလီၤ. ကယဲၢ်ပှၤလၢအသးဟ့ ယၤန့ၣ်အဲၣ်တၢ်သံခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.8.36"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.9.1" osisID="Prov.9.1"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့မၤအဟံၣ်လံ, စိးအထူၣ်နွံထူၣ်လံ, မၤသံ အဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိလံ,
                    <verse eID="Prov.9.1"/>
                    <verse sID="Prov.9.2" osisID="Prov.9.2"/>
                    မၤဃါဃုာ်အစပံးထံလံ, ကတဲာ် ကတီၤအစီၢ်နီၤခိၣ်လံ,
                    <verse eID="Prov.9.2"/>
                    <verse sID="Prov.9.3" osisID="Prov.9.3"/>
                    မၢလီၤအဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်တဖၣ် န့ၣ်လံ, ကိးထီၣ်ဝဲလၢဝ့ၢ်အလီၢ်ထီၣ်ထီအဖီခိၣ်,
                    <verse eID="Prov.9.3"/>
                    <verse sID="Prov.9.4" osisID="Prov.9.4"/>
                    ပှၤ လၢအတမၤလိဘၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ် မ်အဃၣ်ဃီၤအသး ဆူအံၤတက့ၢ်. ပှၤလၢအသးဆးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်အဝဲဒၣ် စံးဘၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Prov.9.4"/>
                    <verse sID="Prov.9.5" osisID="Prov.9.5"/>
                    ဟဲဃီၤအီၣ်ယကိၣ်, ဒီးအီယစပံးထံလၢ ယဃါဃုာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.9.5"/>
                    <verse sID="Prov.9.6" osisID="Prov.9.6"/>
                    လဲၤသဒၣ်ပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်, ဒီးမူ နဲ, ဒီးလဲၤပိာ်စၢၢ်ဆၢတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးအကျဲန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.9.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.9.7" osisID="Prov.9.7"/>
                    ပှၤလၢအသိၣ်က့ၤသီက့ၤ ပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်န့ၣ်, န့ၢ်ဘၣ် တၢ်မဲာ်ဆှးလၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးပှၤလၢအသိၣ်ဃီၣ်ပှၤတ တီတလိၤဘၣ်န့ၣ်, ကဒိးအုးဒိးဃးလၢအလိၤဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.9.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.9.8" osisID="Prov.9.8"/>
                    သိၣ်ဃီၣ်ပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်တဂ့ၤ. ကသးဟ့ဘၣ်ဖုးနၤ လီၤ.သိၣ်ဃီၣ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့တက့ၢ်, ဒီးကအဲၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.9.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.9.9" osisID="Prov.9.9"/>
                    ဟ့ၣ်တၢ်ကူၣ်သ့လၢပှၤကူၣ်တၢ်သ့တက့ၢ်, ဒီးကကူၣ် တၢ်သ့ဒိၣ်ထီၣ်လီၤ. ဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါပှၤတီပှၤလိၤလၢ တၢ်တက့ၢ်, ဒီးကန့ၢ်တၢ်အါထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.9.9"/>
                    <verse sID="Prov.9.10" osisID="Prov.9.10"/>
                    တၢ်ပျံၤယွၤမ့ၢ် တၢ်ကူၣ်သ့အခီၣ်ထံး, ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါတၢ်စီဆှံတဂၤ န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.9.10"/>
                    <verse sID="Prov.9.11" osisID="Prov.9.11"/>
                    မ့ၢ်မးနမုၢ်နံၤကအါထီၣ် လၢယၤ, ဒီးနသးသမူအနံၣ်န့ၣ်ကအါထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.9.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.9.12" osisID="Prov.9.12"/>
                    နမ့ၢ်ကူၣ်တၢ်သ့ဒီး, နကကူၣ်တၢ်သ့လၢနဂီၢ်ဒၣ်နဲ, ဒီးနမ့ၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်ဒီး, နကဘၣ်တၢ်တဂၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.9.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.9.13" osisID="Prov.9.13"/>
                    ပိာ်မုၣ်ဟးဂီၤန့ၣ် ကလာ်ထီၣ်, အသးတဖးဘၣ်, ဒီး တသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.9.13"/>
                    <verse sID="Prov.9.14" osisID="Prov.9.14"/>
                    ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲဖဲအဟံၣ် အကျဲစၢၤ, လၢလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤအဖီခိၣ်လၢဝ့ၢ်အလီၢ်ထီၣ် ထီန့ၣ်,
                    <verse eID="Prov.9.14"/>
                    <verse sID="Prov.9.15" osisID="Prov.9.15"/>
                    ဒ်သိးအကကိးန့ၢ်ပှၤလဲၤပူၤဝဲလၢကျဲ, လၢအ ပိာ်ကျဲစၢၢ်ဆၢပံၢ်ကလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.9.15"/>
                    <verse sID="Prov.9.16" osisID="Prov.9.16"/>
                    ပှၤလၢအတမၤလိဘၣ် တၢ်ဘၣ်န့ၣ်မ်အဃၣ်ဃီၤအသးဖဲအံၤတက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢ အသးဆးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်အဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Prov.9.16"/>
                    <verse sID="Prov.9.17" osisID="Prov.9.17"/>
                    ထံလၢ ပဟုၣ်အီၤန့ၣ်မ့ၢ်အဆၢလီၤ. ဒီးကိၣ်လၢပအီၣ်ခူသူၣ် န့ၣ် မ့ၢ်အဝံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.9.17"/>
                    <verse sID="Prov.9.18" osisID="Prov.9.18"/>
                    - ဒီးအဝဲဒၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢပှၤ သံအိၣ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးပှၤလၢအကိးန့ၢ်အီၤန့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢပျုၤ အတၢ်ယိာ်ပူၤန့ၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.9.18"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    စီၤၡလိၤမိၤအတၢ်ကတိၤဒိ
                    <verse sID="Prov.10.1" osisID="Prov.10.1"/>
                    ဖိခွါလၢအကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်ဒုးသးခုအပၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ဖိ ခွါလၢအဟးဂီၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်သးအုးအလီၢ်လၢအမိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.2" osisID="Prov.10.2"/>
                    တၢ်အၢတၢ်သီအတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်န့ၣ်တဂိာ်တသီၣ် ဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်တၢ်တီတၢ်လိၤန့ၣ်မၤပူၤမၤ ဖျဲးဒီးတၢ်သံလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.3" osisID="Prov.10.3"/>
                    ယွၤတဒုးသၣ်ဝံၤပှၤတီပှၤလိၤအသးဘၣ်. မ့မ့ၢ်အက ညိကွံာ်ပှၤတတီတလိၤအသးကွံတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.4" osisID="Prov.10.4"/>
                    ပှၤလၢအမၤတၢ်လၢ အစုလီၤဘှါန့ၣ်ဖှီၣ်လီၤယာ်လီၤ ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအခုအစုန့ၣ်ဒုးထူးထီၣ်တီၤထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.5" osisID="Prov.10.5"/>
                    ပှၤလၢအထၢဖှိၣ်တၢ်လၢ တၢ်ကိၢ်အကတီၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ဖိ ခွါလၢအကူၣ်တၢ်သ့လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအမံဝဲလၢကူးဘု အကတီၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ဖိခွါလၢအဒုးမဲာ်ဆှးတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.6" osisID="Prov.10.6"/>
                    တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤတဖၣ်အိၣ်ဝဲလၢ ပှၤတီပှၤလိၤအခိၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်မၤအၢန့ၣ် ကကျၢၢ်ဘၢပှၤတတီတလိၤအထး ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.7" osisID="Prov.10.7"/>
                    တၢ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ် ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤအမံၤကအုၣ်ကကျၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.8" osisID="Prov.10.8"/>
                    ပှၤလၢအသးကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်ဒိးန့ၢ်တၢ်မၤလိာ်လီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤလၢအဟးဂီၤလၢအပျုၤန့ၣ်ကလီၤဃံၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.9" osisID="Prov.10.9"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤတၢ် လၢလၢပှဲၤပှဲၤန့ၣ် လဲၤဝဲဂၢၢ်ဂၢၢ် ကျၢၤကျၢၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအလဲၤတၢ်ဒၢက့ၣ်ဒၢကူန့ၣ် တၢ်ကမၤဖျါထီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.10" osisID="Prov.10.10"/>
                    ပှၤလၢအဖျးအမဲာ်န့ၣ် ကဒုးသးအုးတၢ်လီၤ. ပှၤလၢ အဟးဂီၤလၢအပျၢၤန့ၣ်ကလီၤဃံၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.11" osisID="Prov.10.11"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤအထးခိၣ်မ့ၢ်ထံမူအပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်မၤ အၢန့ၣ်ကကျၢၢ်ဘၢပှၤတတီတလိၤအထးခိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.12" osisID="Prov.10.12"/>
                    တၢ်သးဟ့န့ၣ် ထိၣ်ဂဲၤထီၣ်တၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ် လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံန့ၣ်ကျၢၢ်ဘၢကယဲၢ်တၢ်မၤက မၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.13" osisID="Prov.10.13"/>
                    ပှၤအကူၣ်အဆးန့ၣ် တၢ်ကူၣ်သ့အိၣ်ဝဲလၢအပျုၤလိၤ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးဆးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်နီၣ်တီၢ်အိၣ် ဝဲလၢအချၢဃံအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.14" osisID="Prov.10.14"/>
                    ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်ပာ်ဖှိၣ်တၢ်သ့ၣ်ညါ, မ့မ့ၢ်ပှၤ ဟးဂီၤဖိအထးခိၣ်န့ၣ်အိၣ်ဘူးဝဲဒီးတၢ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.15" osisID="Prov.10.15"/>
                    ပှၤထူးပှၤတီၤအတၢ်ထူးတၢ်တီၤန့ၣ် မ့ၢ်အဝ့ၢ်ဆူၣ်န့ၣ် လီၤ. ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအတၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်မၤဟး ဂီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.16" osisID="Prov.10.16"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤအမၤတၢ်န့ၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်မူ, ပှၤတတီ တလိၤအတၢ်အါထီၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဒဲးဘးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.17" osisID="Prov.10.17"/>
                    ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ် တၢ်သိၣ်လိန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်မူအကျဲတ ဘိလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအလဲၤသဒၣ်တၢ်သိၣ်ဃီၣ်န့ၣ်ဒုးဟး ဖျိးကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.18" osisID="Prov.10.18"/>
                    ပှၤလၢအပာ်ခူသူၣ်တၢ်သးဟ့န့ၣ် အိၣ်ဒီး အပျုၤက ဘျံးကဘျၣ်, ဒီးပှၤလၢအကတိၤခဲၣ်တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤ ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.19" osisID="Prov.10.19"/>
                    လၢတၢ်ကတိၤအါထံၣ်အကျါန့ၣ် တၢ်ကမၣ်တစှၤ ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဝံဂုၢ်အထးခိၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.20" osisID="Prov.10.20"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤအပျ့ၤန့ၣ် မ့ၢ်စ့လၢတၢ်ဃုထၢအီၤ, မ့မ့ၢ် ပှၤတတီတလိၤအသးန့ၣ်တဂိာ်တသီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.10.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.21" osisID="Prov.10.21"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤအပျုၤဒုးအီၣ်တၢ်လၢပှၤအါဂၤလီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤဟးဂီၤဖိသံဝဲလၢ အသူၣ်ဆးအသးဆးတအိၣ်ဘၣ် အဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.22" osisID="Prov.10.22"/>
                    ယွၤအတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤန့ၣ် ဒုးထူးဒုးတီၤပှၤ, ဒီးတပာ် ဖှိၣ်ထီၣ်တၢ်သူၣ်အုးသးအုးဒီးအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.10.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.23" osisID="Prov.10.23"/>
                    ဒ်လိာ်ကွဲတၢ်အသိးန့ၣ် ပှၤဟးဂီၤဖိမၤအၢတၢ်လီၤ. မ့ မ့ၢ်တၢ်ကဟ့ၣ်တၢ်လၢပှၤတီပှၤလိၤဆၢန့ၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.24" osisID="Prov.10.24"/>
                    တၢ်လၢပှၤတတီတလိၤပျံၤဝဲန့ၣ်ကဘၣ်အီၤလီၤ. မ့မ့ၢ် တၢ်ကဟ့ၣ်တၢ်လၢပှၤတီပှၤလိၤဆၢန့ၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.25" osisID="Prov.10.25"/>
                    ဒ်ကလံၤသဝံးလဲၤပူၤကွံာ်တၢ်အသိး, ပှၤတတီတ လိၤဘၣ်န့ၣ်တအိၣ်လၢၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအိၣ်ဝဲ ဒီး အခီၣ်ထံးအထူအယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.26" osisID="Prov.10.26"/>
                    ဒ်တၤဆံၣ်ထံလၢပမဲအသိး, ဒီးဒ်မ့ၣ်အူခုၣ်လၢပမဲာ် အသိးန့ၣ်ပှၤကၢၣ်ဖိမ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလၢ ပှၤလၢအမၢလီၤ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.27" osisID="Prov.10.27"/>
                    တၢ်ပျံၤယွၤန့ၣ်မၤအါထီၣ်မုၢ်နံၤမုၢ်နၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတ တီတလိၤအနံၣ်အလါန့ၣ်ကစှၤလီၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.28" osisID="Prov.10.28"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤ အတၢ်မုၢ်လၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သူၣ်ခုသးခု လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤဘၣ် အတၢ်ကွၢ်လၢ်အကျဲ န့ၣ်ကဟါမၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.29" osisID="Prov.10.29"/>
                    ယွၤအကျဲမ့ၢ်တိာ်ဧိၤတာ်ဧိၤလၢ ပှၤအလၢအပှဲၤအဂီၢ်, မ့မ့ၢ်တၢ်ဟးဂီၤအိၣ်ဝဲလၢပှၤမၤတၢ်အၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.30" osisID="Prov.10.30"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤ တဘၣ်တၢ်သုးအလီၢ် လီၤစိၤလီၤထီ ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ် တအိၣ်တဆိးဘၣ် လၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.10.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.31" osisID="Prov.10.31"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့ထီၣ်ဖျဲးလၢ ပှၤတီပှၤလိၤအထးခိၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်လီတၢ်အပျ့ၤန့ၣ်တၢ်ကကူးတဲာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.10.32" osisID="Prov.10.32"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤ အပျုၤန့ၣ်သ့ၣ်ညါတၢ်ဘၣ်တၢ်အသး လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤဘၣ်အထးခိၣ်န့ၣ်ကတိၤလီ တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.10.32"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.1" osisID="Prov.11.1"/>
                    စီၤပီၢ်လီတၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢလၢယွၤအမဲာ်ညါ လီၤ.မ့မ့ၢ်စီၤပီၢ်သၣ်အတီန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဘၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.2" osisID="Prov.11.2"/>
                    တုၤသးထီၣ်ထီဟဲဝဲဒီး, တၢ်မဲာ်ဆှးဟဲဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ် တၢ်ကူၣ်သ့အိၣ်ဝဲဒီးပှၤအသူၣ်စူၤအသးစူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.3" osisID="Prov.11.3"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤ အတၢ်လၢတၢ်ပှဲၤန့ၣ်ကဆှၢအီၤလီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤဝ့ၤတၢ်လီတၢ်အလွဲတၢ်န့ၣ်ကမၤဟးဂီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.4" osisID="Prov.11.4"/>
                    လၢတၢ်သးထီၣ်အနံၤန့ၣ် တၢ်ထူးတၢ်တီၤတဂိာ်တ သီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်တၢ်တီတၢ်လိၤ မၤပူၤမၤဖျဲး တၢ်လၢတၢ်သံလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.5" osisID="Prov.11.5"/>
                    ပှၤအလၢအပှဲၤအတၢ်တီတၢ်လိၤန့ၣ် မၤလိၤအကျဲ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤန့ၣ်လီၤဃံၤဝဲလၢအတၢ်တ တီတလိၤဒၣ်ဝဲအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.6" osisID="Prov.11.6"/>
                    ပှၤအသးစၢၢ်ဆၢအတၢ်တီတၢ်လိၤ ကမၤပူၤမၤဖျဲးအီၤ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလီတၢ်ဖိအတၢ်သးကွံန့ၣ် ဖီၣ်န့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.7" osisID="Prov.11.7"/>
                    တုၤပှၤတတီတလိၤဘၣ်သံဒီး, အတၢ်မုၢ်လၢ်န့ၣ်ဟါ မၢ်ဝဲ, ဒီးပှၤအၢအကွၢ်လၢ်တၢ်န့ၣ်တုၤလၢတၢ်ဟးဂူာ် ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.8" osisID="Prov.11.8"/>
                    တၢ်မၤပူၤမၤဖျဲး ပှၤတီပှၤလိၤလၢ တၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤ လီၤ. ဒီးပှၤတတီတလိၤန့ၣ်ဟဲနုာ်လၢအလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.9" osisID="Prov.11.9"/>
                    ပှၤလီတၢ်ဖိ မၤဟးဂီၤပှၤအိၣ်လၢအဃၢၤလၢအထး ခိၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤပူၤဖျဲးဝဲလၢ ပှၤတီပှၤလိၤအတၢ်သ့ၣ် ညါအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.10" osisID="Prov.11.10"/>
                    တုၤပှၤတီပှၤလိၤဘၣ်တၢ်ဂ့ၤတၢ်ဝါဒီး, ပှၤဝ့ၢ်ဖိသးခု ဝဲ, ဒီးတုၤပှၤတတီတလိၤဘၣ်တုၤလၢတၢ်ဟးဂီၤဒီး, ပှၤ ကိးပသူထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.11" osisID="Prov.11.11"/>
                    ခူဧိၤဝ့ၢ်ဧိၤန့ၣ် ထီၣ်ထီဝဲလၢ ပှၤတီပှၤလိၤအတၢ်ဆိၣ် ဂ့ၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ကလီၤပှီၢ်ဝဲလၢပှၤတတီတလိၤဘၣ်အထး ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.12" osisID="Prov.11.12"/>
                    ပှၤလၢအမၤတရီတပါပှၤလၢ အဃၢၤန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢ အသးဆးတအိၣ်ဘၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအကူၣ်အဆးန့ၣ်က အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.13" osisID="Prov.11.13"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤကတိၤခဲၣ်တၢ်န့ၣ် လီၣ်ဖျါထီၣ်တၢ်ခူ သူၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးတီန့ၣ်ပာ်တဒၢတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.14" osisID="Prov.11.14"/>
                    ဖဲပှၤဆှၢတၢ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤဃံၤဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ဖဲပှၤဒုးကူၣ်တၢ်အိၣ်ဝဲအါဂၤန့ၣ် တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ် က့ၤအိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.15" osisID="Prov.11.15"/>
                    ပှၤအုၣ်ကီၤအသးလၢပှၤလၢ အတသ့ၣ်ညါသ့ၣ်ခိး ဘၣ်ဝဲအဂီၢ်န့ၣ်, ကဘၣ်တၢ်ကီတၢ်ခဲလီၤ.မ့မ့ၢ်ပှၤသးဟ့ တၢ်အုၣ်ကီၤန့ၣ်, ဘၣ်ယိၣ်တၢ်အလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.11.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.16" osisID="Prov.11.16"/>
                    ပိာ်မုၣ်အိၣ်ဒီးအဃံအလၤဟံးဃာ်တၢ်လၤကပီၤ, ဒီး ပှၤအဆူၣ်ဟံးဃာ်တၢ်ထူးတၢ်တီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.17" osisID="Prov.11.17"/>
                    ပှၤမၤဘျုးမၤဖှိၣ်တၢ်န့ၣ် မၤတၢ်ဂ့ၤလၢအသးဒၣ်ဝဲအ ဂီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအသးကိၤန့ၣ်မၤကိၢ်မၤဂီၤအဖံးအညၣ် ဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.18" osisID="Prov.11.18"/>
                    ပှၤတတီတလိၤန့ၣ် မၤတၢ်လၢအဘူးအလဲလီတၢ်အ ဂီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဖှံတၢ်တီတၢ်လိၤန့ၣ်ကန့ၢ်ဘၣ် အဘူးအလဲကျၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.19" osisID="Prov.11.19"/>
                    ပှၤလၢအအိၣ်ကျၢၤလၢ တၢ်တီတၢ်လိၤအပူၤန့ၣ်က န့ၢ်ဘၣ်တၢ်မူလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအလူၤတၢ်အၢန့ၣ်မၤန့ၢ် ဝဲလၢအတၢ်သံဒၣ်ဝဲအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.20" osisID="Prov.11.20"/>
                    ပှၤလၢအသးက့ၣ်န့ၣ်ယွၤသးဘၣ်အၢအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤအကျဲလိၤန့ၣ်ဘၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.21" osisID="Prov.11.21"/>
                    စုဟံးဃာ်စုဘၣ်ဆၣ်ဒီး ပှၤအၢအတၢ်ဒဲးဘးတပျၢ် ဘၣ်.မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအချံအသၣ်ကပူၤဖျဲးတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.22" osisID="Prov.11.22"/>
                    ဒ်တၢ်အကွီၤထူလၢထိးအနါဒ့ပူၤအသိးန့ၣ် ပိာ်မုၣ် အဃံအလၤလၢအဟးဖးဒီး တၢ်ကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့အ အိၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.23" osisID="Prov.11.23"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤအဆၢတၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ထဲတၢ်ဂ့ၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤ တတီတလိၤဘၣ် အကွၢ်လၢ်တၢ်အကျဲန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်သး ထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.24" osisID="Prov.11.24"/>
                    တၢ်လၢအဖှံတၢ်, ဒီးအတၢ်အါထီၣ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ. ဒီးတၢ်လၢအဟ့ၣ်တၢ်စှၤကဲၣ်ဆိး, ဒီးဘၣ်ထဲတၢ်ဖှီၣ် တၢ်ယာ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.25" osisID="Prov.11.25"/>
                    ပှၤလၢအဟ့ၣ်တၢ်ညီကဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ်, ဒီးပှၤလၢ အဖှိၣ်ထံန့ၣ်ကဒိးဖှိၣ်ထံအကစၢ်ဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.26" osisID="Prov.11.26"/>
                    ပှၤလၢအဟံးဃာ်ဘုဧိၤဟုဧိၤန့ၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်ကဆိၣ်အၢ အီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤကဘၣ်ပှၤအခိၣ်လၢအဆါ ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.27" osisID="Prov.11.27"/>
                    ပှၤလၢအဃုတၢ်ဂ့ၤသပှၢ်တၢၢ်န့ၣ်ဃုတၢ်ဘျုးလီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤလၢအဃုတၢ်အၢန့ၣ် တၢ်အအၢကချုးန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.28" osisID="Prov.11.28"/>
                    ပှၤလၢအသန့ၤအသးလၢ တၢ်ထူးတၢ်တီၤန့ၣ်ကလီၤ ဃံၤဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ် ကဆှိးထီၣ်ဒ်သ့ၣ်ဒ့ဆှိး ဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.29" osisID="Prov.11.29"/>
                    ပှၤလၢအမၤကိၢ်မၤဂီၤအပှၤဟံၣ်ဖိဒၣ်ဝဲန့ၣ် ကန့ၢ်သါ ကလံၤ, ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ်ကကဲထီၣ်ပှၤလၢအသးကူၣ် တၢ်သ့အကုၢ်အပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.30" osisID="Prov.11.30"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤအတၤသၣ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်မူအသ့ၣ်, ဒီးပှၤ လၢအမၤန့ၢ်ပှၤအသးတဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.11.31" osisID="Prov.11.31"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ် တၢ်ဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်လၢအီၤ လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤ, ဒီးပှၤတၢ် ဒဲးဘးဖိန့ၣ်အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.11.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.1" osisID="Prov.12.1"/>
                    ပှၤလၢအအဲၣ်ဒိးတၢ်သိၣ်လိန့ၣ် အဲၣ်ဒိးတၢ်သ့ၣ်ညါ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးဟ့တၢ်သိၣ်ဃီၣ်န့ၣ် မၤအသး ဒ်ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.2" osisID="Prov.12.2"/>
                    ပှၤလၢအဂ့ၤန့ၣ်ဘၣ်ယွၤအသးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအ ကူၣ်တၢ်အၢန့ၣ်ယွၤကဟ့ၣ်ဝဲအတၢ်ဒဲးဘးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.3" osisID="Prov.12.3"/>
                    ပှၤတအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလၢ တၢ်တတီတလိၤအဃိ ဘၣ်, မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအဂံၢ်တဟူးတဝးဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.12.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.4" osisID="Prov.12.4"/>
                    ပိာ်မုၣ်လၢအဂ့ၤအဘၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဝၤအခိၣ်သလုး လီၤ. မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်လၢ အဒုးမဲာ်ဆှးတၢ်န့ၣ် မၤသးဒ်တၢ် အုၣ်တၢ်ကျၣ်လၢဃံပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.5" osisID="Prov.12.5"/>
                    ပှၤအတီအလိၤအတၢ်ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်စံၣ် ညီၣ်တီလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအၢအကူၣ်တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်လီတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.6" osisID="Prov.12.6"/>
                    ပှၤအၢအတၢ်ကတိၤန့ၣ် ခိးခူသူၣ်လၢတၢ်သွံၣ်လီၤ.မ့ မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအထးခိၣ်န့ၣ်မၤပူၤမၤဖျဲးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.7" osisID="Prov.12.7"/>
                    တၢ်မၤကဒံကဒါ ပှၤတတီတလိၤဘၣ်, ဒီးတအိၣ် လၢၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအဟံၣ်န့ၣ်ကအိၣ်ဂၢၢ်ဆိး ကျၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.8" osisID="Prov.12.8"/>
                    ပှၤကဒိးတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤအီၤ ဒ်အတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆး အသိးန့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးက့ၣ်န့ၣ်တၢ်တပးကဲ ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.12.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.9" osisID="Prov.12.9"/>
                    ပှၤလၢတၢ်တပးကဲဘၣ်အီၤ, ဒီးအိၣ်ဝဲဒီးအကုၢ်အပှၤ တဂၤန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ပှၤလၢ အမၤလၤကပီၤလီၤအသး, ဒီးအ ကိၣ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.10" osisID="Prov.12.10"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤပးကဲအဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအသးသမူလီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤဘၣ်အသးအိၣ်တၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သူၣ် ကိၤသးကိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.11" osisID="Prov.12.11"/>
                    ပှၤလၢအမၤအီၣ် အဟီၣ်ခိၣ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ် ကဘျဲးအီၣ်ဒီး ကိၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအပိာ်ပှၤကလီကလီအခံန့ၣ်အ သးဆးတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.12.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.12" osisID="Prov.12.12"/>
                    ပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ် သးကွံပှၤအၢအပှာ်ဧိၤစၤဧိၤ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအဂံၢ်န့ၣ်သၣ်ထီၣ်ဒၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.13" osisID="Prov.12.13"/>
                    ပှၤအပျူၤမၤကမၣ်တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ပျံၤသကွီၤအအၢလီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ်ကပူၤဖျဲးဒီးတၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.14" osisID="Prov.12.14"/>
                    ပှၤကဘျဲးအီၣ်ဒီး တၢ်ဂ့ၤလၢအထးခိၣ်အတၤသၣ်, ဒီးတၢ်ကဟ့ၣ်ကၣ်ပှၤလၢအစုအမၤတၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.15" osisID="Prov.12.15"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိအကျဲန့ၣ် လိၤဝဲလၢအမဲာ်ညါဒၣ်ဝဲ န့ၣ် လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဒိကနၣ်တၢ်ဟ့ၣ်ကူၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢ အကူၣ်တၢ်သ့လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.16" osisID="Prov.12.16"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိလီၣ်ဖျါထီၣ်အသးထီၣ်တနံၤဃီလီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤကူၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ်ပာ်ခူသူၣ်တၢ်မဲာ်ဆှးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.17" osisID="Prov.12.17"/>
                    ပှၤလၢအကတိၤဒၣ် တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီန့ၣ်ဒုးနဲၣ်တၢ်တီ တၢ်လိၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအုၣ်တၢ်ကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ်ဒုးနဲၣ် တၢ်လီတၢ်ဝ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.18" osisID="Prov.12.18"/>
                    ပှၤလၢအကတိၤဖဲအခိၣ်စၢၢ်ဆၢဒ်နးဧိၤဘီဧိၤဆဲးတၢ် အသိးန့ၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အပျ့ၤန့ၣ် မၤ ဘျါက့ၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.19" osisID="Prov.12.19"/>
                    တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအပျုၤန့ၣ် ကအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလီၤထူ လီၤယိာ်လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ကဘျံးကဘျၣ်အပျ့ၤန့ၣ်အိၣ်ထဲ တပနာ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.20" osisID="Prov.12.20"/>
                    တၢ်လီတၢ်ဝ့ၤအိၣ်ဝဲလၢ ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်အၢအသး ကံၢ်ပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်သးခုအိၣ်ဝဲဒီး ပှၤလၢအဒုးကူၣ် တၢ်ဃူတၢ်ဖိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.21" osisID="Prov.12.21"/>
                    တၢ်အၢတဘၣ်ဘၣ်ပှၤတီပှၤလိၤနီတမံၤဘၣ်. မ့မ့ၢ် ပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ်ကပှဲၤဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.22" osisID="Prov.12.22"/>
                    ပျုၤကတိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢ လၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအမၤတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီ န့ၣ်ဘၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.23" osisID="Prov.12.23"/>
                    ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ်, ကျၢၢ်ဘၢတၢ်သ့ၣ်ညါ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိအသးန့ၣ်ကိးထီၣ် ပှၤဟးဂီၤဖိ အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.24" osisID="Prov.12.24"/>
                    ပှၤအခုအစုန့ၣ်ကပၢတၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအကၢၣ်န့ၣ်က ဘၣ်ဟ့ၣ်သွဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.25" osisID="Prov.12.25"/>
                    တၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤလၢပှၤကညီ အသးကံၢ်ပူၤန့ၣ်ဒုးသ ကူးအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ကတိၤမုာ် တထံၣ်န့ၣ်ဒုးသးခုအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.26" osisID="Prov.12.26"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤဒုးနဲၣ်ကျဲလၢအသကိးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတ တီတလိၤဘၣ်အကျဲန့ၣ်ဒုးဟးဖျိးအကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.27" osisID="Prov.12.27"/>
                    ပှၤအကၢၣ်န့ၣ် တကၣ်အီၣ်ဘၣ်တၢ်လၢအခးဝဲဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤအခုန့ၣ် မ့ၢ်ပှၤအစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ် လၢအလုၢ်ဒိၣ် ပှ့ၤဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.12.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.12.28" osisID="Prov.12.28"/>
                    တၢ်အမူအိၣ်ဝဲလၢပှၤတီပှၤလိၤအကျဲ, ဒီးလၢတၢ် ပိာ်ကျဲန့ၣ်တၢ်သံတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.12.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.1" osisID="Prov.13.1"/>
                    ဖိခွါလၢအကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ် ဒိးသိၣ်က့ၤတၢ်လၢအပၢ် လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအမၤတရီတပါတၢ်န့ၣ် တကနၣ်ဘၣ် တၢ်သိၣ်ဃီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.13.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.2" osisID="Prov.13.2"/>
                    ပှၤကအီၣ်တၢ်ဂ့ၤလၢအထးခိၣ် အတၤသၣ်န့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလီတၢ်ဖိအသးန့ၣ်ကအီၣ်တၢ်မၤဆူၣ်မၤစိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.3" osisID="Prov.13.3"/>
                    ပှၤလၢအပၢၤအထးခိၣ်န့ၣ် ကွၢ်က့ၤအသးသမူလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအအဲးလဲၢ်ထီၣ်အထးခိၣ်န့ၣ် ကတုၤလၢတၢ် ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.4" osisID="Prov.13.4"/>
                    ပှၤအကၢၣ်န့ၣ်အသးဆၢတၢ်, ဒီးအတၢ်တအိၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤအခုန့ၣ်အသးကဘီၣ်ထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.5" osisID="Prov.13.5"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ် သးဟ့တၢ်ကတိၤ ကဘျံးကဘျၣ် လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤအမၤတၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ် အၢဒီးတၢ်မဲာ်ဆှးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.6" osisID="Prov.13.6"/>
                    တၢ်တီတၢ်လိၤပၢၤ ပှၤအလၢအပှဲၤအကျဲပူၤန့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်တတီတလိၤဘၣ်န့ၣ် ဒုးလီၤဃံၤပှၤတၢ်ဒဲးဘး ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.7" osisID="Prov.13.7"/>
                    ပှၤလၢအပာ်ထူးပာ်တီၤအသး, ဒီးအတၢ်တအိၣ်ဘၣ် န့ၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ. ပှၤလၢအပာ်ဖှီၣ်ပာ်ယာ်အသး, ဒီးထူး ဒိၣ်တီၤအါန့ၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.8" osisID="Prov.13.8"/>
                    တၢ်ပှ့ၤက့ၤပှၤကညီအသးန့ၣ် မ့ၢ်အတၢ်ထူးတၢ်တီၤ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ် တနၢ်ဟူဘၣ်တၢ်ကတိၤ မၤပျံၤအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.13.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.9" osisID="Prov.13.9"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤအတၢ်ကပီၤန့ၣ်သးခုဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတ တီတလိၤဘၣ်အမ့ၣ်အူဒၢန့ၣ်ကလီၤပံာ်ကွံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.10" osisID="Prov.13.10"/>
                    လၢတၢ်ပာ်ထီၣ်ထီအသးန့ၣ် ထဲတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့ လိာ်န့ၣ်ကဲထီၣ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ကူၣ်သ့အိၣ်ဝဲဒီးပှၤလၢ အဒိးန့ၢ်တၢ်ဒုးကူၣ်တၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.11" osisID="Prov.13.11"/>
                    တၢ်စုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ်လၢ ပှၤမၤန့ၢ်ညီန့ၣ် စှၤလီၤကွံာ်ဝဲ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအပာ်ဖှိၣ်တၢ်လၢအစုမၤတၢ်န့ၣ် အ တၢ်ကအါထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.12" osisID="Prov.13.12"/>
                    တၢ်မုၢ်လၢ်လၢ အသုးနံၤသုးသီန့ၣ် မၤဆါပှၤအသး လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်လၢပှၤမိၣ်န့ၢ်ဘၣ်အသးန့ၣ် တုၤအန့ၢ် ဘၣ်ဒီး, မ့ၢ်တၢ်မူအသ့ၣ်တထံးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.13" osisID="Prov.13.13"/>
                    ပှၤလၢအတပးကဲဘၣ် တၢ်အကလုၢ်န့ၣ်ကတုၤလၢ တၢ်ဟးဂီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအပျံၤတၢ်မၤလိာ်န့ၣ်က အိၣ်ဃူအိၣ်ဖိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.14" osisID="Prov.13.14"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အတၢ်သိၣ်တၢ်သီန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်မူအထံ ထီၣ်ပၢၢ်, ဒ်သိးပှၤကဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ တၢ်သံအပျံၤသ ကွီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.15" osisID="Prov.13.15"/>
                    တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးန့ၣ် န့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်လီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤလီတၢ်အကျဲန့ၣ်မ့ၢ်အကီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.16" osisID="Prov.13.16"/>
                    ကယဲၢ် ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ် မၤဝဲဒီးတၢ်သ့ၣ် ညါလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ်သလၣ်ထီၣ် ပှၤဟးဂီၤဖိ အတၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.17" osisID="Prov.13.17"/>
                    ကလူးလၢ အတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ်လီၤဘၣ်လၢတၢ် အၢအပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတၢ်မၢဖိလၢအမ့ၢ်အတီန့ၣ် မ့ၢ် တၢ်မၤဘျါက့ၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.18" osisID="Prov.13.18"/>
                    ပှၤလၢအညိကွံာ်တၢ်သိၣ်လိန့ၣ် ကအိၣ်ဒီးတၢ်ဖှီၣ် တၢ်ယာ်, ဒီးတၢ်မဲာ်ဆှးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ်တၢ် သိၣ်က့ၤသီက့ၤန့ၣ်ကဒိးတၢ်လၤကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.19" osisID="Prov.13.19"/>
                    တၢ်လၢပှၤမိၣ်န့ၢ်ဘၣ်အသးန့ၣ်တုၤအန့ၢ်ဒီး, မၤမုာ် အသးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိဟးသဒၣ်တၢ်အၢန့ၣ်မ့ၢ် တၢ်သးဘၣ်အၢလၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.20" osisID="Prov.13.20"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤတၢ်ဒီးပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ် ကကဲထီၣ်ပှၤ ကူၣ်တၢ်သ့လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဒီတံၤဒီသကိးဒီးပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ် ကတုၤလၢတၢ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.21" osisID="Prov.13.21"/>
                    တၢ်အၢကလူၤပိာ်ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိအခံလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ် ကဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်ဂ့ၤလၢပှၤတီပှၤလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.22" osisID="Prov.13.22"/>
                    ပှၤအဂ့ၤဟ့ၣ်သါတၢ်လၢ အဖိတဖၣ်အဖိတဖၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတၢ်ဒဲးဖိအစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ် အိၣ်ပာ်စၢၤဝဲလၢပှၤ တီပှၤလိၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.23" osisID="Prov.13.23"/>
                    တၢ်အီၣ်အါမးဟဲလၢ ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအဟီၣ်ခိၣ်ထဲၣ် အသးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတုၤလၢတၢ်ဟးဂီၤလၢတၢ် တတီတလိၤအဃိန့ၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.24" osisID="Prov.13.24"/>
                    ပှၤလၢအတမၤဘၣ်ဒီးနီၣ်တီၢ်န့ၣ် သးဟ့အဖိခွါလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအအဲၣ်အီၤန့ၣ်သိၣ်ဃီၣ်အီၤသပှၢ်တၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.13.25" osisID="Prov.13.25"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤအီၣ်ဝဲတုၤအသးဘျဲးအီၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤ တတီတလိၤဘၣ်အဟၢဖၢန့ၣ်ကလီၤကအိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.13.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.1" osisID="Prov.14.1"/>
                    ပိာ်မုၣ်လၢအကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်မၤထီၣ်အဟံၣ်လီၤ.မ့မ့ၢ် ပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ်မၤလီၤပှီၢ်အီၤလၢအစုလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.2" osisID="Prov.14.2"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤတၢ်လၢ အတၢ်တီတၢ်လိၤန့ၣ် ပျံၤယွၤ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအလဲၤတၢ်လၢအကျဲဒၢက့ၣ်န့ၣ်တပး ကဲဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.14.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.3" osisID="Prov.14.3"/>
                    လၢပှၤဟးဂီၤဖိအထးခိၣ်န့ၣ် တၢ်ပာ်ထီၣ်ထီအသးအ နီၣ်တီၢ်အိၣ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အပျုၤန့ၣ်အံး က့ၤကွၢ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.4" osisID="Prov.14.4"/>
                    ဖဲဂီၤဖံးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ် အီၣ်ဆၣ်အကျိးအိၣ်ဝဲကဆှဲ ကဆှီလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်အါထီၣ်အါထီၣ် အိၣ်ဝဲလၢဂီၤဖံးအ ဂံၢ်အဘါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.5" osisID="Prov.14.5"/>
                    ပှၤအုၣ်အသး လၢအမ့ၢ်အတီန့ၣ် တကတိၤတၢ်က ဘျံးကဘျၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤအုၣ်အသးကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ် ကတိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.6" osisID="Prov.14.6"/>
                    ပှၤမၤတၢ်တရီတပါန့ၣ်ဃုတၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးတထံၣ်န့ၢ် ဘၣ်ဝဲဘၣ်, မ့မ့ၢ်တၢ်သ့ၣ်ညါန့ၣ်ညီဝဲလၢပှၤအသူၣ်ဆး အသးဆးအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.7" osisID="Prov.14.7"/>
                    ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ ပှၤဟးဂီၤဖိအအိၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, နတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ် တၢ်သ့ၣ်ညါအပျုၤလၢအလိၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.14.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.8" osisID="Prov.14.8"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်ဘၣ်အတၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်မ့ၢ်လၢအနၢ်ပၢၢ်အ အကျဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်ဟးဂီၤန့ၣ်မ့ၢ်လီတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.9" osisID="Prov.14.9"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိ မၤတရီတပါတၢ်ဒဲးဘးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတီ ပှၤလိၤန့ၣ်ဘၣ်တၢ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.10" osisID="Prov.14.10"/>
                    ပှၤအသးသ့ၣ်ညါ အသူၣ်အုးအသးအုးဒၣ်ဝဲ, ဒီးပှၤ တမှံၤတမၤဃါဃုာ်အသးဒီးအတၢ်သးခုန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.14.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.11" osisID="Prov.14.11"/>
                    ပှၤတတီတလိၤဘၣ်အဟံၣ်န့ၣ်ကလီၤပှီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤအသးစၢၢ်ဆၢအဒဲန့ၣ်ကဂ့ၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.12" osisID="Prov.14.12"/>
                    ကျဲလၢအလိၤဝဲလၢပှၤကညီအမဲာ်ညါန့ၣ်အိၣ်ဝဲ, မ့ မ့ၢ်အကတၢၢ်မ့ၢ်တၢ်သံအကျဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.13" osisID="Prov.14.13"/>
                    ဖဲပနံၤဒၣ်လဲာ်ပသးအုး, ဒီးတၢ်သးခုအကတၢၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးအုးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.14" osisID="Prov.14.14"/>
                    ပှၤလၢအသးဟးဂီၤန့ၣ်ကဘျဲးအီၣ်တၢ်လၢအကျဲဒၣ် ဝဲ, ဒီးပှၤအဂ့ၤန့ၣ် ကမံသူၣ်မံသးလၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.15" osisID="Prov.14.15"/>
                    ပှၤလၢအတမၤလိဘၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ် နာ်တၢ်ကတိၤ ကိးထံၣ်ဒဲးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအကူၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ် ကွၢ်ဆိက မိၣ်အထွဲတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.16" osisID="Prov.14.16"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်ပျံၤတၢ်, ဒီးဟးဖးဒီးတၢ်အၢလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိပာ်ကဖိအသး, ဒီးအသးမံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.17" osisID="Prov.14.17"/>
                    ပှၤလၢအသးထီၣ်ချ့န့ၣ်ကမၤတၢ်တဂ့ၤတဘၣ်, ဒီးပှၤ လၢအကူၣ်တၢ်အၢန့ၣ်ပှၤသးဟ့အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.18" osisID="Prov.14.18"/>
                    ပှၤလၢအတမၤလိဘၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ် န့ၢ်သါပှၤဟးဂီၤ ဖိအတၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ် ကုာ်ခိၣ် သလုးတၢ်သ့ၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.19" osisID="Prov.14.19"/>
                    ပှၤအၢတီၤလီၤကဒွံကျိာ်လၢပှၤဂ့ၤအမဲာ်ညါ, ဒီးပှၤတ တီတလိၤဘၣ်န့ၣ်ဖဲပှၤတီပှၤလိၤအပဲတရီန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.20" osisID="Prov.14.20"/>
                    ပှၤလၢအဃၢၤဒၣ်လဲာ်သးဟ့ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤအဲၣ်ပှၤထူးပှၤတီၤန့ၣ်အိၣ်ဝဲအါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.21" osisID="Prov.14.21"/>
                    ပှၤလၢအတပးကဲဘၣ်အသကိးန့ၣ် မ့ၢ်ပှၤတၢ်ဒဲးဘး ဖိလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးကညီၤပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ်ဘၣ် ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.22" osisID="Prov.14.22"/>
                    ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်အၢန့ၣ်ဟးဖျိးကျဲ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. မ့မ့ၢ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဒီး တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအိၣ်ဝဲဒီး ပှၤလၢ အကူၣ်တၢ်ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.23" osisID="Prov.14.23"/>
                    မၤတၢ်ဖံးတၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်အိၣ်ဒီးအဘျုးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပျုၤ အကတိၤတၢ်န့ၣ်ဘၣ်ဃးထဲလၢတၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.24" osisID="Prov.14.24"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အခိၣ်သလုးန့ၣ်မ့ၢ်အတၢ်ထူးတၢ်တီၤ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိ အတၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.25" osisID="Prov.14.25"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးလၢအကလုၢ်တီန့ၣ် မၤပူၤဖျဲးပှၤအသး သမူလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလီတၢ်န့ၣ်ကတိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.26" osisID="Prov.14.26"/>
                    တၢ်သန့ၤအသးအလီၢ်ကျၢၤအိၣ်ဝဲလၢ တၢ်ပျံၤယွၤအ ပူၤလီၤ. ဒီးအဖိအလံၤကအိၣ်ဒီးတၢ်အိၣ်တဒၢအလီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.27" osisID="Prov.14.27"/>
                    တၢ်ပျံၤယွၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်မူအထံပူၤ, ဒ်သိးပှၤကဟးဆှဲး တၢ်သံအပျံၤသကွီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.28" osisID="Prov.14.28"/>
                    ပှၤဂီၢ်မုၢ်အါဂၤန့ၣ်မ့ၢ်စီၤပၤအလၤအကပီၤလီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤတအါဘၣ်အဃိန့ၣ်ပဒိၣ်တုၤလၢတၢ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.29" osisID="Prov.14.29"/>
                    ပှၤလၢအသးထီၣ်ကီန့ၣ် အတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးဒိၣ်မး လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးထီၣ်ချ့န့ၣ်ပာ်ထီၣ်ထီပှၤဟးဂီၤ ဖိအတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.30" osisID="Prov.14.30"/>
                    ပှၤအသးမုာ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤအဖံးအညၣ်အတၢ်မူလီၤ. မ့မ့ၢ် သးက့ၣ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဃံတၢ်ကွဲအတၢ်အုၣ်တၢ်ကျၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.31" osisID="Prov.14.31"/>
                    ပှၤလၢအမၤအၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ် ဒုၣ်ဒွဲၣ်ပှၤလၢအ တ့လီၤအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးကညီၤ ပှၤဘၣ်ဖှီၣ် ဘၣ်ယာ်န့ၣ်မၤလၤကပီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.32" osisID="Prov.14.32"/>
                    ပှၤအအၢန့ၣ်ဘၣ်တၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢ အတၢ်အၢ အပူၤန့ၣ်လီၤ.မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ်တုၤအသံဒီး, မုၢ်လၢ် တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.33" osisID="Prov.14.33"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့အိၣ်ဝဲဆိးဝဲမုာ်မုာ်လၢ ပှၤလၢအကူၣ်တၢ် သ့အသးကံၢ်ပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်အိၣ်ဝဲလၢပှၤဟးဂီၤဖိအ သးကံၢ်ပူၤန့ၣ်ကအိၣ်ဖျါထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.34" osisID="Prov.14.34"/>
                    တၢ်တီတၢ်လိၤန့ၣ် ပာ်ပှၤတကလုာ်လၢတၢ်ထီၣ်ထီ လီၤ.မ့မ့ၢ်တၢ်ဒဲးဘးန့ၣ်ကဲထီၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်အ လီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.14.35" osisID="Prov.14.35"/>
                    အခ့အပှၤ လၢအကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ် ဘၣ်စီၤပၤအသး လီၤ. မ့မ့ၢ်အသးထီၣ်ဘၣ်ပှၤလၢအဒုးမဲာ်ဆှးတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.14.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.15">
                <title>၁၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.1" osisID="Prov.15.1"/>
                    စံးဆၢတၢ်မုာ်မုာ်န့ၣ် ဘိးဃၣ်ကွံာ်တၢ်သးထီၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ကတိၤဆါန့ၣ်ထိၣ်ဂဲၤတၢ်သးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.2" osisID="Prov.15.2"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အပျ့ၤန့ၣ် ဒုးဖျါထီၣ်တၢ်သ့ၣ်ညါအဂ့ၤ အဘၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိအထးခိၣ်ဂၢ်လီၤပှၤဟးဂီၤ ဖိအတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.3" osisID="Prov.15.3"/>
                    ယွၤအမဲာ်အိၣ်ဝဲလၢတၢ်ကိးပူၤဒဲး, ဒီးကွၢ်တၢ်အၢဒီး တၢ်ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.4" osisID="Prov.15.4"/>
                    ပှၤအပျ့ၤလၢ အမၤမုာ်ထီၣ်က့ၤတၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်မူအ သ့ၣ်လီၤ.မ့မ့ၢ်လီတၢ်လၢအီၤန့ၣ်မၤကၢ်ပှၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.5" osisID="Prov.15.5"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိတပးကဲဘၣ် အပၢ်အတၢ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤ ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ်တၢ်သိၣ်ဃီၣ်န့ၣ်ကူၣ်တၢ် ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.6" osisID="Prov.15.6"/>
                    တၢ်အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ် အိၣ်ဝဲလၢပှၤတီပှၤလိၤအဟံၣ် အါမးလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤ အိၣ်ဝဲလၢပှၤတတီ တလိၤအတၢ်အါထီၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.7" osisID="Prov.15.7"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အပျုၤန့ၣ်ဖှံလီၤတၢ်သ့ၣ်ညါလီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤဟးဂီၤဖိအသးန့ၣ်တဒ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.15.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.8" osisID="Prov.15.8"/>
                    ပှၤတတီတလိၤဘၣ်အတၢ်လုၢ်တၢ်ပာ်န့ၣ် ယွၤသး ဘၣ်အၢအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအတၢ်ထုကဖၣ်န့ၣ် ဘၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.9" osisID="Prov.15.9"/>
                    ယွၤသးဘၣ်အၢပှၤတတီတလိၤဘၣ်အကျဲလီၤ. မ့မ့ၢ် အဲၣ်ပှၤလၢအလူၤတၢ်တီတၢ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.10" osisID="Prov.15.10"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤသဒၣ် ကျဲဧိၤကပူၤဧိၤန့ၣ် ကဘၣ်တၢ် သိၣ်ဃီၣ်အီၤနးမးလီၤ. ပှၤလၢအသးဟ့တၢ်သိၣ်ဃီၣ် န့ၣ်ကသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.11" osisID="Prov.15.11"/>
                    တၢ်ပျုၤပူၤဒီးလရာ်န့ၣ် အိၣ်ဝဲလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ. ပှၤကညီဖိအသးန့ၣ်အါန့ၢ်တက့ၢ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.15.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.12" osisID="Prov.15.12"/>
                    ပှၤမၤတၢ်တရီတပါန့ၣ် တအဲၣ်ဘၣ်ပှၤလၢအသိၣ် ဃီၣ်အီၤဘၣ်, ဒီးတလဲၤဘၣ်ဝဲဆူပှၤလၢအကူၣ်တၢ်သ့ အအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.15.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.13" osisID="Prov.15.13"/>
                    တၢ်သးခုန့ၣ်မၤဂ့ၤထီၣ်ပှၤအမဲာ်လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်သူၣ် ကိၢ်သးဂီၤန့ၣ်မၤသူၣ်ကၢ်သးလီၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.14" osisID="Prov.15.14"/>
                    ပှၤအကူၣ်အဆးအသးန့ၣ်ဃုတၢ်သ့ၣ်ညါလီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤဟးဂီၤဖိအထးခိၣ်န့ၣ် အီၣ်ဝဲလၢပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.15" osisID="Prov.15.15"/>
                    ပှၤလၢအဘၣ်နးဘၣ်ဖှီၣ်အမုၢ်နံၤန့ၣ် မ့ၢ်အအၢကိးနံၤ ဒဲးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးမုာ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲဒီးအပွဲဧိၤလီဧိၤ တထံၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.16" osisID="Prov.15.16"/>
                    တၢ်တစဲးဖိအိၣ်ဒီးတၢ်ပျံၤယွၤန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ် တၢ်လုၢ်ဒိၣ် ပှ့ၤဒိၣ်အိၣ်ဝဲဒီးတၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.17" osisID="Prov.15.17"/>
                    အီၣ်တၢ်ဒိးတၢ်လၣ် အိၣ်ဒီးတၢ်အဲၣ်န့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ဂီၤဖံး ဘီၣ်တဒုအိၣ်ဒီးတၢ်သးဟ့တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.18" osisID="Prov.15.18"/>
                    ပှၤလၢအသးထီၣ်န့ၣ် ထိၣ်ဂဲၤတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့ လိာ်န့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးဒိၣ်ထီၣ်ကီန့ၣ် မၤမုာ် ထီၣ်က့ၤတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.19" osisID="Prov.15.19"/>
                    ပှၤကၢၣ်အကျဲန့ၣ်မၤသး ဒ်ကရၢတၤဆှုၣ်အသိးန့ၣ် လီၤ.မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအကျဲန့ၣ်မ့ၢ်ကျဲမုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.20" osisID="Prov.15.20"/>
                    ဖိခွါလၢအကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ် ဒုးသးခုအပၢ်အသးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ်တပးကဲဘၣ်အမိၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.15.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.21" osisID="Prov.15.21"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးခုလၢပှၤလၢအသး ဆးတအိၣ်ဘၣ်အဂီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအကူၣ်အဆးန့ၣ်က လဲၤတၢ်စၢၢ်ဆၢပံၢ်ကလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.22" osisID="Prov.15.22"/>
                    တၢ်ကူၣ်လိာ်အသးတအိၣ်ဘၣ်ဒီး, တၢ်ကူၣ်ထီၣ်ဖး လီၤန့ၣ်တကဲထီၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်လၢပှၤဒုးကူၣ်တၢ်အိၣ်အါ ဂၤန့ၣ်ဂၢၢ်ဝဲကျၢၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.23" osisID="Prov.15.23"/>
                    ပှၤစံးဆၢတၢ်လၢအထးခိၣ်သတးဒီး, အိၣ်ဝဲဒီးတၢ် သးခု, ဒီးတၢ်ကတိၤတထံၣ်လၢပှၤ ကတိၤဝဲဖဲအဆၢ အကတီၢ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ်ဂ့ၤဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.15.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.24" osisID="Prov.15.24"/>
                    တၢ်မူအကျဲလဲၤထီၣ်ဆူထးခီလၢ ပှၤအကူၣ်တၢ်ဘၣ် အဂီၢ်, ဒ်သိးအကဟးဖးဒီးပျုၤပူၤလၢလာ်ခီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.25" osisID="Prov.15.25"/>
                    ယွၤကမၤဟးဂီၤပှၤပာ်ထီၣ်ထီအသးအဟံၣ်လီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤမုၣ်ကမဲအဟီၣ်ခိၣ်အဆၢန့ၣ် ကဒုးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိး ကျၢၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.26" osisID="Prov.15.26"/>
                    ယွၤသးဘၣ်အၢပှၤအၢအကူၣ်တၢ်ဖးတၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ် တၢ်ကတိၤမုာ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်အကဆှီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.27" osisID="Prov.15.27"/>
                    ပှၤလၢအသးကွံလုၣ်ကိ တၢ်စုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ်န့ၣ်မၤကိၢ် မၤဂီၤအပှၤဟံၣ်ဖိဒၣ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးဟ့ခိၣ်ဖး တဖၣ်န့ၣ်ကမူဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.28" osisID="Prov.15.28"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤဆိကမိၣ်တၢ် ဒ်သိးအကစံးဆၢတၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအအၢတဖၣ်န့ၣ်အထးခိၣ်ဂၢ်လီၤတၢ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.29" osisID="Prov.15.29"/>
                    ယွၤအိၣ်ယံၤဒီးပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤ တီပှၤလိၤအတၢ်ထုကဖၣ်န့ၣ်ကကနၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.30" osisID="Prov.15.30"/>
                    ပမဲာ်အတၢ်ကပီၤဒုးသးခုပသးလီၤ. တၢ်အကစီၣ် လၢအဂ့ၤမၤဘီၣ်ထီၣ်ပဃံလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.31" osisID="Prov.15.31"/>
                    ပှၤအနၢ်လၢအဒိကနၣ် တၢ်မူအတၢ်သိၣ်ဃီၣ်န့ၣ်က အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢပှၤကူၣ်တၢ်သ့အကျါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.32" osisID="Prov.15.32"/>
                    ပှၤလၢအညိကွံာ်တၢ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤန့ၣ် တပးကဲဘၣ် အသးဒၣ်ဝဲဘၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဒိကနၣ်တၢ်သိၣ် ဃီၣ်န့ၣ်န့ၢ်ဘၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.15.33" osisID="Prov.15.33"/>
                    တၢ်ပျံၤယွၤန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်ကူၣ်သ့အတၢ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤဒီး တၢ်ဆီၣ်လီၤအသးန့ၣ်အိၣ်ဆိန့ၢ်တၢ်လၤကပီၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.15.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.16">
                <title>၁၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.1" osisID="Prov.16.1"/>
                    သးအကူၣ်တၢ်န့ၣ်ဟဲလၢ ပှၤကညီလီၤ. မ့မ့ၢ်ပျ့ၤအ တၢ်စံးဆၢဟဲလၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.2" osisID="Prov.16.2"/>
                    ကယဲၢ်ပှၤကညီအကျဲန့ၣ် ကဆှီဝဲလၢအမဲာ်ညါဒၣ်ဝဲ လီၤ. မ့မ့ၢ်ယွၤစီၤဝဲအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.3" osisID="Prov.16.3"/>
                    တလ့ၣ်နမၤတၢ်တဖၣ်လၢယွၤအလိၤတက့ၢ်, ဒီးန ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤတၢ်န့ၣ်ကကဲထီၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.4" osisID="Prov.16.4"/>
                    ယွၤမၤတၢ်ခဲလၢာ်လၢအလီၢ်ဒၣ်ဝဲအဂီၢ်လီၤ. ပှၤတ တီတလိၤဒၣ်လဲာ်လၢမုၢ်နံၤအၢတနံၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.5" osisID="Prov.16.5"/>
                    ယွၤသးဘၣ်အၢ ကယဲၢ်ပှၤလၢ အပာ်ထီၣ်ထီအသး ကိးဂၤဒဲးလီၤ.စုဟံးဃာ်စုဘၣ်ဆၣ်ဒီးတပူၤဖျဲးဒီးတၢ်ဒဲး ဘးဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.16.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.6" osisID="Prov.16.6"/>
                    တၢ်မၤပူၤဖျဲးတၢ်ဒဲးဘးလၢ တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်, ဒီးတၢ် မ့ၢ်တၢ်တီလီၤ. ဒီးပှၤဟးဖးဒီး တၢ်အၢလၢ တၢ်ပျံၤ ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.7" osisID="Prov.16.7"/>
                    တုၤပှၤကညီအကျဲဘၣ်ယွၤအသးဒီး, ဒုးဃူဒုးဖိးအ ဒုၣ်အဒါဒၣ်လဲာ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.8" osisID="Prov.16.8"/>
                    တၢ်တစဲးဖိအိၣ်ဒီးတၢ်တီတၢ်လိၤန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ် တၢ်အါ အိၣ်ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်တတီဘၣ်န့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.9" osisID="Prov.16.9"/>
                    ပှၤကညီအသးကူၣ်ဝဲအကျဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ယွၤဆှၢအထွဲ တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.10" osisID="Prov.16.10"/>
                    တၢ်စံၣ်ညီၣ်အတီအိၣ်ဝဲလၢစီၤပၤအထးခိၣ်လီၤ. လၢ တၢ်စံၣ်ညီၣ်န့ၣ် အထးခိၣ် တလုၣ်သ့ၣ်ခါပတာ်ဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.11" osisID="Prov.16.11"/>
                    စီၤပီၢ်တြူး, ဒီးစီၤပီၢ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်တီန့ၣ်မ့ၢ် ယွၤအတၢ်လီၤ. ကယဲၢ်စီၤပီၢ်သၣ်လၢထၢၣ်ပူၤန့ၣ်မ့ၢ် အမၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.12" osisID="Prov.16.12"/>
                    တၢ်မၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ် စီၤပၤတဖၣ်သးဘၣ်အၢ လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အလီၢ်ပစိာ်အိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဝဲလၢ တၢ်တီတၢ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.13" osisID="Prov.16.13"/>
                    တၢ်တီတၢ်လိၤအပျုၤန့ၣ်ဘၣ်စီၤပၤအသးလီၤ, ဒီးက အဲၣ်ပှၤလၢအကတိၤတၢ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.14" osisID="Prov.16.14"/>
                    စီၤပၤအသးထီၣ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်သံအကလူးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤ ကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်ကမၤပူၤဖျဲးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.15" osisID="Prov.16.15"/>
                    တၢ်မူအိၣ်ဝဲလၢ စီၤပၤအမဲာ်အတၢ်ကပီၤအပူၤ, ဒီး တၢ်ဘၣ်အသးန့ၣ် မၤသးဒ်တၢ်ဟဲစူၤလၢခံတတီၤအ တၢ်အၢၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.16" osisID="Prov.16.16"/>
                    တၢ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ် ဂ့ၤန့ၢ်ထူစီတက့ၢ်ဆံးဒိၣ် လဲၣ်. ဒီးတၢ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးန့ၣ်ဂ့ၤပှၤဃုထၢ အီၤအါန့ၢ်စ့တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.17" osisID="Prov.16.17"/>
                    ပှၤအသးစၢၢ်ဆၢအကျဲမုၢ်န့ၣ် မ့ၢ်ဒ်သိးကဟးဖးဒီး တၢ်အၢလီၤ. ပှၤလၢအကွၢ်အကျဲန့ၣ် ကွၢ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.18" osisID="Prov.16.18"/>
                    တၢ်ပာ်ထီၣ်ထီအသးန့ၣ် ဟဲဝဲလၢတၢ်ဟးဂီၤအမဲာ် ညါ, ဒီးတၢ်ပာ်ကဖိအသးန့ၣ် ဟဲဝဲလၢတၢ်လီၤဃံၤအ မဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.19" osisID="Prov.16.19"/>
                    ပှၤဆီၣ်လီၤအသးလၢ ပှၤသးစူၤအကျါန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်အ နီၤဖးတၢ်ဂုာ်န့ၢ်အိၣ်ဒီးပှၤပာ်ထီၣ်ထီအသးတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.20" osisID="Prov.16.20"/>
                    ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ်တၢ် အကလုၢ်အကထါန့ၣ်ကထံၣ် န့ၢ်တၢ်ဂ့ၤလီၤ. ဒီးပှၤလၢအသန့ၤအသး လၢယွၤန့ၣ် ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.21" osisID="Prov.16.21"/>
                    ပှၤလၢအသးကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ် ပှၤကကိးအီၤလၢပှၤ ကူၣ်ပှၤဆး, ဒီးတၢ်ကတိၤမုာ်န့ၣ်မၤအါထီၣ်တၢ်တူၢ် လိာ်တၢ်သိၣ်လိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.22" osisID="Prov.16.22"/>
                    တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးန့ၣ်မ့ၢ် တၢ်မူအထံထီၣ်ပၢၢ်လၢပှၤ လၢအအိၣ်ဒီးအီၤအဂီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်သိၣ် လိန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.23" osisID="Prov.16.23"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အသးန့ၣ်ကဒုးမၤသ့အထးခိၣ်, ဒီးပာ် ဖှိၣ်တၢ်သိၣ်လိလၢအပျုၤလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.24" osisID="Prov.16.24"/>
                    တၢ်ကတိၤမုာ်မ့ၢ်ကနဲအခိၣ်ထံလီၤ. ဆၢဝဲလၢပသး အဂီၢ်, ဒီးမၤဘျါက့ၤတၢ်လၢပဃံပကွဲအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.25" osisID="Prov.16.25"/>
                    ကျဲလၢအလိၤဝဲလၢပှၤကညီအမဲာ်ညါ, ဒီးအကတၢၢ် မ့ၢ်တၢ်သံအကျဲန့ၣ်အိၣ်ဝဲတဘိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.26" osisID="Prov.16.26"/>
                    ပှၤလၢအမၤတၢ်န့ၣ် မၤဝဲလၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲအဂီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အထးခိၣ်သဆၣ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.27" osisID="Prov.16.27"/>
                    ပှၤအၢန့ၣ်ကူၣ်ထီၣ်တၢ်အၢ, ဒီးတၢ်အိၣ်လၢအပျုၤ လိၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဒ်မ့ၣ်အူကဲၤထီၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.28" osisID="Prov.16.28"/>
                    ပှၤလီတၢ်န့ၣ်ထိၣ်ဂဲၤတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်, ဒီးပှၤ ကတိၤခဲၣ်တၢ်မၤလီၤဖးပှၤဒီတံၤဒီသကိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.29" osisID="Prov.16.29"/>
                    ပှၤမၤအၢတၢ်န့ၣ် ကလံာ်ပှၤလၢအဃၢၤ, ဒီးဒုးလဲၤ အီၤလၢကျဲလၢအတဂ့ၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.30" osisID="Prov.16.30"/>
                    ပှၤလၢအမၤဘံၣ်အမဲာ်ဒ်သိးအကကူၣ်လီတၢ်, ဒီးပှၤ လၢအပၢၢ်တံၢ်အပျုၤန့ၣ်ဒုးကဲထီၣ်တၢ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.31" osisID="Prov.16.31"/>
                    ခိၣ်ဝါန့ၣ်မ့ၢ်အိၣ်ဝဲလၢ တၢ်တီတၢ်လိၤအကျဲဒီး, မ့ၢ် တၢ်ခိၣ်သလုးအိၣ်ဒီးအလၤကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.32" osisID="Prov.16.32"/>
                    ပှၤလၢအသးထီၣ်ကီန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ပှၤဆူၣ်တက့ၢ်လီၤ. ဒီး ပှၤလၢအပၢအသးဒၣ်ဝဲန့ၣ် ဂ့ၤန့ၢ်ပှၤလၢ အမၤန့ၢ်ဝ့ၢ် တဖျၢၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.16.33" osisID="Prov.16.33"/>
                    တၢ်ကွံာ်ဃီၤတၢ်ဖးလၢ ပှၤကံၣ်ဖျၢၣ်ခိၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယွၤစံၣ်ညီၣ်အီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.16.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.17">
                <title>၁၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.1" osisID="Prov.17.1"/>
                    တၢ်အဃ့တမီအိၣ်ဒီး တၢ်ဃူတၢ်ဖိးန့ၣ် ဂ့ၤန့ၢ်ဟံၣ် ပှဲၤဒီးတၢ်လုၢ်အပွဲဧိၤလီဧိၤအိၣ်ဒီး တၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့ လိာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.2" osisID="Prov.17.2"/>
                    တုၢ်လၢအကူၣ်အဆးန့ၣ် ကပၢဖိခွါလၢအဒုးမဲာ်ဆှး တၢ်, ဒီးကန့ၢ်တၢ်န့ၢ်သါလၢဒီပုၢ်ဝဲၢ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.3" osisID="Prov.17.3"/>
                    သပၢၤသိတၢ်န့ၣ်မ့ၢ်လၢစ့အဂီၢ်, ဒီးဖၣ်ကပူၤလၢထူအ ဂီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ယွၤမၤကွၢ်ပှၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.4" osisID="Prov.17.4"/>
                    ပှၤမၤတၢ်အၢတဂၤန့ၣ်ဒိကနၣ်ပျုၤလီတၢ်လီၤ. ပှၤက တိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ်ကနၣ်ပျ့ၤအအၢလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.5" osisID="Prov.17.5"/>
                    ပှၤလၢအမၤတရီတပါ ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ် ဒုၣ်ဒွဲၣ်ပှၤ လၢအတ့အီၤလီၤ. ပှၤလၢအသးခုလၢတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အ ဃိန့ၣ်ကဘၣ်အတၢ်ဒဲးဘးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.6" osisID="Prov.17.6"/>
                    ပှၤသးပှၢ်အခိၣ်သလုးန့ၣ် မ့ၢ်အဖိတဖၣ်အဖိတဖၣ်, ဒီးဖိတဖၣ်အလၤအကပီၤမ့ၢ်အပၢ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.7" osisID="Prov.17.7"/>
                    ပျုၤအဂ့ၤအဝါတဘၣ်လိာ်ဘၣ်ဒီး ပှၤဟးဂီၤဖိဘၣ်. ပျုၤကဘျံးကဘျၣ်တဘၣ်လိာ်ဘၣ်ဒီး ပှၤအိၣ်ဖျဲၣ်ပဒိၣ် နးန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.8" osisID="Prov.17.8"/>
                    ခိၣ်ဖးမ့ၢ်တၢ်မျၢ်လၢပှၤလၢ အန့ၢ်ဘၣ်အီၤအမဲာ်ညါ လီၤ. ဖဲအဃၣ်အသးတပူၤလၢ်လၢ်န့ၣ် ဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.9" osisID="Prov.17.9"/>
                    ပှၤလၢအကျၢၢ်ဘၢတၢ်ကမၣ်န့ၣ် ဃုတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအစံးဘၣ်က့ၤတၢ်တမံၤန့ၣ်မၤလီၤဖး ပှၤဒီတံၤဒီသကိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.10" osisID="Prov.17.10"/>
                    တၢ်သိၣ်ဃီၣ်အတၢ်ကတိၤန့ၣ် လဲၤနုာ်လၢပှၤအကူၣ် အဆးအပူၤယိာ်န့ၢ် တၢ်တီၢ်အဘျီတကယၤလၢပှၤဟး ဂီၤဖိအပူၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.11" osisID="Prov.17.11"/>
                    ပှၤအအၢန့ၣ် ဃုထဲတၢ်ပူထီၣ်လီၤ. မ်ဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ် ကမၢလီၤကလူးလၢအသးကိၤတဂၤဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.12" osisID="Prov.17.12"/>
                    တၤသူလၢ ပှၤဟုၣ်န့ၢ်အဖိတဒုမ့ၢ်သဂၢၢ် ပှၤဒီးဂ့ၤ န့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိလၢအတၢ်ဟးဂီၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.13" osisID="Prov.17.13"/>
                    ပှၤလၢအဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်အၢလၢတၢ်ဂ့ၤ အဂီၢ်န့ၣ်တၢ် အၢတဟးဖးဘၣ်ဒီးအဟံၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.17.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.14" osisID="Prov.17.14"/>
                    တၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်အခီၣ်ထံးန့ၣ် မ့ၢ်ထံဖျိးထီၣ် လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး တၢ်ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်တချုးဘၢၣ် ဖျိဒံးဘၣ်ဒီး, ဆိတ့ၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.17.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.15" osisID="Prov.17.15"/>
                    ပှၤလၢအပာ်တီပှၤတတီတလိၤ, ဒီးပှၤလၢအစံၣ်ညီၣ် ဃၣ်ပှၤအတီအလိၤန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢလၢယွၤအ မဲာ်ညါခံဂၤလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.16" osisID="Prov.17.16"/>
                    တၢ်ပှ့ၤ အိၣ်ဝဲလၢပှၤဟးဂီၤဖိအစုပူၤ ဒ်သိးအကန့ၢ် ဘၣ်တၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးအသးဆး တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အ ဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.17.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.17" osisID="Prov.17.17"/>
                    ပှၤအတံၤအသကိးအဲၣ်တၢ်ကိး အဆၢအကတီၢ်ဒဲး, ဒီးပှၤဒီပုၢ်ဝဲၢ်အိၣ်ဖျဲၣ်ဝဲလၢတၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.18" osisID="Prov.17.18"/>
                    ပှၤလၢအသးဆးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ဟံးလိာ်ပှၤအစု, ဒီး ဟ့ၣ်ကီၤတၢ်လၢအတံၤအသကိးအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.19" osisID="Prov.17.19"/>
                    ပှၤလၢအအဲၣ်တၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့န့ၣ် အဲၣ်တၢ်ဒဲးဘး လီၤ. ပှၤလၢအမၤထီၣ်ထီအတြဲၤန့ၣ်ဃုတၢ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.20" osisID="Prov.17.20"/>
                    ပှၤလၢအသးက့ၣ်န့ၣ် တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဂ့ၤဘၣ်. ဒီး ပှၤလၢအပျ့ၤလီတၢ်န့ၣ် ကလီၤဘၣ်ဝဲလၢ တၢ်အၢအ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.21" osisID="Prov.17.21"/>
                    ပှၤလၢအထီၣ်ဖိ ပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ်ဘၣ်တၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤ လီၤ. ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိအပၢ်န့ၣ်တသးခုဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.17.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.22" osisID="Prov.17.22"/>
                    သးလၢအခုန့ၣ်မၤဂ့ၤပနီၢ်ခိလီၤ. မ့မ့ၢ်သူၣ်ကၢ်သးလီၤ န့ၣ်ဒုးဃ့ထီၣ်ကွံာ်ပဃံပကွဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.22"/>
                    <verse sID="Prov.17.23" osisID="Prov.17.23"/>
                    ပှၤတတီတလိၤန့ၣ် ဟံးထီၣ်ခိၣ်ဖးလၢအသးနါပှၢ်အ ပူၤ, ဒ်သိးအကဘိးက့ၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်အကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.24" osisID="Prov.17.24"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့ အိၣ်ဝဲလၢပှၤအကူၣ် အဆးအမဲာ်အမဲာ် ညါလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိအမဲာ်အိၣ်ဝဲဆူဟီၣ်ခိၣ်အက တၢၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.25" osisID="Prov.17.25"/>
                    ဖိခွါပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ်မ့ၢ်အပၢ်အတၢ်သးအုး, ဒီးတၢ်မၤ ကိၢ်မၤဂီၤပှၤလၢအဆံးစၢ်န့ၢ်အီၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.26" osisID="Prov.17.26"/>
                    ဒုးလိးပှၤအတီအလိၤလၢစ့န့ၣ်တဂ့ၤစ့ၢ်ကီးဘၣ်, တီၢ် ပှၤအိၣ်ဖျဲၣ်ပဒိၣ်လၢ အတၢ်တီတၢ်လိၤအဃိန့ၣ် တဂ့ၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.17.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.27" osisID="Prov.17.27"/>
                    ပှၤလၢအကတိၤတၢ်စှၤထံၣ်န့ၣ် အိၣ်ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါ လီၤ. ဒီးပှၤလၢအသးသ့န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤအကူၣ်အဆးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.17.28" osisID="Prov.17.28"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိဒၣ်လဲာ်မ့ၢ်အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်ဒီး, ပှၤပာ်အီၤ လၢပှၤကူၣ်တၢ်သ့လီၤ. ပှၤလၢအကျၢၢ်တံာ်အထးခိၣ် န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤအကူၣ်အဆးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.17.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.18">
                <title>၁၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.1" osisID="Prov.18.1"/>
                    ပှၤလၢအမၤလီၤဖးလီၤအသးန့ၣ် ဃုတၢ်ဘၣ်အသး ဒၣ်ဝဲလီၤ.ဃ့ၢ်သဖှိထီဒါတၢ်ကူၣ်သ့ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.2" osisID="Prov.18.2"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိတမုာ်လၤဝဲလၢ တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးအပူၤ ဘၣ်. ဘၣ်အသးလၢအလီၣ်ဖျါအသးဒၣ်ဝဲဒိၣ်တက့ၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.3" osisID="Prov.18.3"/>
                    တုၤပှၤတတီတလိၤဟဲဒီး, တၢ်မၤတရီတပါဟဲဝဲစ့ၢ် ကီး, ဒီးတၢ်မဲာ်ဆှးအိၣ်ဝဲဒီးတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.4" osisID="Prov.18.4"/>
                    ပှၤကညီအထးခိၣ်အတၢ်ကတိၤန့ၣ် မ့ၢ်ထံယိာ်လီၤ. တၢ်ကူၣ်သ့အထံထီၣ်ပၢၢ်မ့ၢ်ထံကျိလၢအယွၤလီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.5" osisID="Prov.18.5"/>
                    တၢ်ကွၢ်မဲာ်ပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ်, ဒီးမၤဆူၣ်ပှၤတီ ပှၤလိၤလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်အပူၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်တဂ့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.18.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.6" osisID="Prov.18.6"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိအပျုၤလဲၤနုာ်ဆူတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်, ဒီးအထးခိၣ်ကိးထီၣ်လၢတၢ်တီၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.7" osisID="Prov.18.7"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိအထးခိၣ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်မၤဟးဂီၤအီၤလီၤ. ဒီး အပျုၤန့ၣ်မ့ၢ်ပျံၤသကွီၤလၢအသးသမူအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.8" osisID="Prov.18.8"/>
                    ပှၤလၢအသီၣ်ဝံသဲကလၤ အတၢ်ကတိၤန့ၣ်မၤအသး ဒ်အတၢ်ကတိၤလိာ်ကွဲအသိး ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, လဲၤလီၤဝဲ ဆူပှၤအသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.9" osisID="Prov.18.9"/>
                    ပှၤလၢအပာ်ကၢၣ်အသး လၢအတၢ်မၤအပူၤတဂၤစ့ၢ် ကီးန့ၣ်မ့ၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဒီးပှၤလၢအမၤဟးဂီၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.10" osisID="Prov.18.10"/>
                    ယွၤအမံၤမ့ၢ်တၢးထီခၢၣ်သနၢၢ်လီၤ. ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ် ဃ့ၢ်နုာ်ဆူအပူၤ, ဒီးအိၣ်ပူၤဖျဲးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.11" osisID="Prov.18.11"/>
                    ပှၤထူးပှၤတီၤအတၢ်ထူးတၢ်တီၤန့ၣ်မ့ၢ်အဝ့ၢ်ဆူၣ်, ဒီး မၤသးဒ်တၢ်အခိၣ်ဒူထီအသိး လၢအတၢ်ဆိကမိၣ်ဒၣ်ဝဲ အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.12" osisID="Prov.18.12"/>
                    လၢတၢ်ဟးဂီၤတချုးတုၤဒံးဘၣ်ဒီး, ပှၤကညီပာ်ထီၣ် ထီအသးလီၤ. ဒီးတၢ်ဆီၣ်လီၤအသးန့ၣ် အိၣ်ဆိန့ၢ်တၢ် လၤကပီၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.13" osisID="Prov.18.13"/>
                    ပှၤလၢအစံးဆၢတၢ်တမံၤလၢ အတချုးနၢ်ဟူဒံးဘၣ် အဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ် မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်ဒီးတၢ်မဲာ်ဆှးလၢ အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.14" osisID="Prov.18.14"/>
                    ပှၤကညီအသးတူၢ်အတၢ်ဆါကဲလီၤ. မ့မ့ၢ်သူၣ်ကၢ် သးလီၤန့ၣ်မ့ၢ်မတၤတူၢ်ကကဲတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.18.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.15" osisID="Prov.18.15"/>
                    ပှၤအကူၣ်အဆးအသးန့ၣ် န့ၢ်ဘၣ်တၢ်သ့ၣ်ညါလီၤ. ဒီးပှၤကူၣ်တၢ်သ့အနၢ်န့ၣ်ဃုတၢ်သ့ၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.16" osisID="Prov.18.16"/>
                    ပှၤကညီအခိၣ်ဖးန့ၣ်အိးထီၣ်ကျဲ, ဒီးဆှၢအီၤဆူပှၤအ ဒိၣ်တဖၣ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.17" osisID="Prov.18.17"/>
                    ပှၤလၢအလိာ်ကွီၢ်ဆိန့ၣ် ဖျါတီဖျါလိၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤ လၢအဃၢၤဟဲဝဲ, ဒီးဃုကွၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.18" osisID="Prov.18.18"/>
                    ဖးတၢ်န့ၣ် မၤလၢာ်တၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်, ဒီးမၤ လီၤဖးပှၤအဆူၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.19" osisID="Prov.18.19"/>
                    ဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢ အဘၣ်တၢ်မၤဆါအသးန့ၣ် ဆူၣ်န့ၢ်ဝ့ၢ် ခၢၣ်သနၢၢ်တက့ၢ်လီၤ. ဒီးအတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ် န့ၣ်မၤသးဒ်တိာ်ဧိၤတာ်ဧိၤအနီၣ်ဘိအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.20" osisID="Prov.18.20"/>
                    ပှၤကညီကဘျဲးအီၣ်လၢအထးခိၣ်အတၤသၣ်, ကပှဲၤ ဝဲဒီးအပျုၤအတၢ်အါထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.21" osisID="Prov.18.21"/>
                    တၢ်သံဒီးတၢ်မူအိၣ်ဝဲလၢပှၤပျ့ၤအစိကမီၤ, ဒီးပှၤလၢ အအဲၣ်အီၤန့ၣ်ကအီၣ်အတၤသၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.22" osisID="Prov.18.22"/>
                    ပှၤလၢအန့ၢ်မါတဂၤန့ၣ် န့ၢ်ဘၣ်တၢ်အဂ့ၤတမံၤ, ဒီး ဘၣ်ဘျုးဘၣ်ဖှိၣ်လၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.23" osisID="Prov.18.23"/>
                    ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ် ဃ့ကညးတၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤထူး ပှၤတီၤစံးဆၢတၢ်အဆူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.18.24" osisID="Prov.18.24"/>
                    ပှၤဃုအတံၤအသကိးအါန့ၣ် ဃုအတၢ်ဟးဂီၤဒၣ်ဝဲ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအဲၣ်တၢ်တဂၤလၢအစဲဘူးတၢ်ဒိၣ်န့ၢ်ဒီပုၢ် ဝဲၢ်တက့ၢ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.18.24"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.19">
                <title>၁၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.1" osisID="Prov.19.1"/>
                    ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလၢ အလဲၤတၢ်လၢလၢပှဲၤပှဲၤန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ် ပှၤလၢအပျုၤက့ၣ်, ဒီးမ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.2" osisID="Prov.19.2"/>
                    ပှၤအသးတအိၣ်ဘၣ်ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါန့ၣ် တဂ့ၤစ့ၢ်ကီး ဘၣ်,ဒီးပှၤလၢအလဲၤတၢ်ချ့လၢအခီၣ်န့ၣ်ဟးဖျိးကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.3" osisID="Prov.19.3"/>
                    ပှၤကညီအပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်န့ၣ်မၤဟးဂီၤအကျဲ, ဒီး အသးကဒူးကဒ့ၣ်တၢ်လၢယွၤအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.4" osisID="Prov.19.4"/>
                    တၢ်ထူးတၢ်တီၤဒုးကဲထီၣ် ပတံၤပသကိးအါဂၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလီၤဖးဒီးအတံၤအသကိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.5" osisID="Prov.19.5"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ် ကတူၢ်တၢ်ဒဲးဘး လီၤ. ဒီးပှၤလၢအကတိၤကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ် တပူၤဖျဲး ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.19.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.6" osisID="Prov.19.6"/>
                    ပှၤအါဂၤလွဲပဒိၣ်အသး, ဒီးပှၤခဲလၢာ်ဒီတံၤဒီသကိး ဒီးပှၤလၢအဟ့ၣ်ခိၣ်ဖးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.7" osisID="Prov.19.7"/>
                    ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ် သးဟ့အီၤလီၤ. အတံၤအသကိးဟးယံၤဒီးအီၤအါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ. အဝဲဒၣ်လူၤအီၤလၢအတၢ်ကတိၤလီၤ. အဝဲသ့ၣ်တ အိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.19.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.8" osisID="Prov.19.8"/>
                    ပှၤလၢအန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်အဲၣ်အသးဒၣ်ဝဲလီၤ. ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ် တၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးန့ၣ်ကထံၣ်န့ၢ်တၢ်ဂ့ၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.9" osisID="Prov.19.9"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ် ကတူၢ်တၢ်ဒဲးဘး လီၤ. ဒီးပှၤလၢအကတိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ်ကတုၤ ဝဲလၢတၢ်ဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.10" osisID="Prov.19.10"/>
                    အိၣ်မုာ်ဆိးပၢၤန့ၣ်တကြၢးဘၣ်ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိဘၣ်. ဒီး တၢ်အကုၢ်အပှၤပၢပဒိၣ်တဖၣ် နးန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.11" osisID="Prov.19.11"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်သးထီၣ်ကီ, ဒီးလဲၤကပာ်တၢ်က မၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အလၤကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.12" osisID="Prov.19.12"/>
                    စီၤပၤအသးထီၣ်န့ၣ် မၤသးဒ်ခ့ယုၢ်အသီၣ်ထီၣ်ရုၢ်ရုၢ် အသိးန့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ဘၣ်အသးန့ၣ် မၤသးဒ်ပစီၤ ထံအိၣ်ဝဲလၢနီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤအဖီခိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.13" osisID="Prov.19.13"/>
                    ဖိခွါပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ် မ့ၢ်အပၢ်အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လီၤ. ဒီး ပမါလၢအဂ့ၢ်လိာ်တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်လီၤစီၤတထံၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.14" osisID="Prov.19.14"/>
                    ဒီးဟံၣ်ဒီးဃီ, ဒီးတၢ်ထူးတၢ်တီၤန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်န့ၢ်သါ လၢပၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်မါလၢအကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်ဟဲလၢယွၤ တခီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.15" osisID="Prov.19.15"/>
                    တၢ်အကၢၣ်န့ၣ် ဒုးလီၤဘၣ် တၢ်မံသပ့ၤလၢပှၤအ လိၤ, ဒီးပှၤအကၢၣ်န့ၣ်ကဘၣ်တၢ်သၣ်ဝံၤလီၤဒိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.16" osisID="Prov.19.16"/>
                    ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ်တၢ်မၤလိာ်န့ၣ် ကွၢ်က့ၤအသးဒၣ်ဝဲ, မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတပးကဲဘၣ်အကျဲန့ၣ်ကသံလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.17" osisID="Prov.19.17"/>
                    ပှၤလၢအသးကညီၤ ပှၤဖှီၣ်ဖိန့ၣ် ဒုးလိၢ်တၢ်လၢ ယွၤလီၤ. ဒီးတၢ်လၢအမၤဂ့ၤတၢ်န့ၣ် ယွၤကဟ့ၣ်ကၣ် အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.18" osisID="Prov.19.18"/>
                    တၢ်မုၢ်လၢ်အိၣ်ဝဲအဖၢမုၢ်ဒီး, သိၣ်ဃီၣ်နဖိခွါတက့ၢ်. ဒီးဆၢသံအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.19.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.19" osisID="Prov.19.19"/>
                    ပှၤလၢအသးထီၣ်ဆူၣ်န့ၣ်ကဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမ့ၢ်မၤပူၤမၤဖျဲးအီၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, နဘၣ်မၤ ကဒီးတဘျီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.20" osisID="Prov.19.20"/>
                    ကနၣ်တၢ်ဒုးကူၣ်တၢ်, ဒီးကနၣ် တၢ်သိၣ်လိတၢ်, ဒ် သိးနကူၣ်တၢ်ကသ့လၢ နနံၣ်ဧိၤလါဧိၤအခံကတၢၢ်န့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.19.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.21" osisID="Prov.19.21"/>
                    တၢ်ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤအါမံၤအိၣ်ဝဲလၢ ပှၤကညီအသး ကံၢ်ပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ယွၤအကူၣ်ထီၣ်တၢ်န့ၣ် ကအိၣ်ဂၢၢ် ဆိးကျၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.22" osisID="Prov.19.22"/>
                    တၢ်ဂ့ၤလၢပှၤဆၢမၤန့ၣ် မ့ၢ်အဘျုးအဖှိၣ်လီၤ. ဒီးပှၤ ဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ် ဂ့ၤန့ၢ်ပှၤကတိၤတၢ်, ကဘျံးကဘျၣ်တ က့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.23" osisID="Prov.19.23"/>
                    တၢ်ပျံၤယွၤဘၣ်ဃးဒီး တၢ်မူလီၤ. ဒီးပှၤကမံသူၣ်မံ သး, ဒီးတၢ်အၢတအိၣ်သကိးဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.19.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.24" osisID="Prov.19.24"/>
                    ပှၤအကၢၣ်န့ၣ်ဘျၢလီၤအစုလၢလီခီအပူၤ, ဒီးတထုး က့ၤဘၣ်ဆူအထးခိၣ်ဒၣ်လဲာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.19.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.25" osisID="Prov.19.25"/>
                    တီၢ်ပှၤလၢ အမၤတၢ်တရီတပါတက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအ တမၤလိဘၣ်တၢ်န့ၣ်ကပလီၢ်အသးလီၤ. ဒီးသိၣ်ဃီၣ် ပှၤအကူၣ်အဆးတက့ၢ်. ဒီးကနၢ်ပၢၢ်တၢ်သ့ၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.26" osisID="Prov.19.26"/>
                    ပှၤလၢအမၤဆူၣ်အပၢ်, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်အမိၢ်န့ၢ်မ့ၢ်ဖိ ခွါလၢအဒုးအိၣ်ထီၣ်တၢ်မဲာ်ဆှး, ဒီးတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.27" osisID="Prov.19.27"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, သုတဒိကနၣ်လၢၤ တၢ်သိၣ်လိလၢအ ဒုးဟးဖျိးနၤလၢတၢ်သ့ၣ်ညါအတၢ်ကတိၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.19.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.28" osisID="Prov.19.28"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးလၢအအၢအသီန့ၣ် တပးကဲဘၣ်တၢ် စံၣ်ညီၣ်တီဘၣ်. ဒီးပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ်အကိာ်ပူၤ ယူၢ်လီၤတၢ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.19.29" osisID="Prov.19.29"/>
                    တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဃၣ် အိၣ်ကတဲာ်ကတီၤအသးလၢပှၤမၤ တရီတပါတၢ်အဂီၢ်, ဒီးတၢ်တီၢ်အလီၢ်လၢပှၤဟးဂီၤဖိ အချၢဃံအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.19.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.20">
                <title>၂၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.1" osisID="Prov.20.1"/>
                    စပံးထံန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်မၤတရီတပါတၢ်, ဒီးသံးဧိၤဂာ်ဧိၤ န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်မၤတၢထီၣ်တၢလီၤတၢ်လီၤ. ဒီးကယဲၢ်ပှၤ လၢအလဲၤကနူၤကပၤလၢအဃိန့ၣ်ကူၣ်တၢ်တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.20.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.2" osisID="Prov.20.2"/>
                    စီၤပၤမၤပျံၤတၢ်န့ၣ် မၤသးဒ် ခ့ယုၢ်သီၣ်ရုၢ်ရုၢ်အသိး န့ၣ်, ဒီးပှၤလၢအထိၣ်ဂဲၤအသးထီၣ်အီၤန့ၣ်မၤကမၣ် ဘၣ်အသးဒၣ်ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.3" osisID="Prov.20.3"/>
                    ပှၤအိၣ်လီၤဖးအသး ဒီးတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်န့ၣ် မ့ၢ်အလၤကပီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ကယဲၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ်ကအ့ၣ် လိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.4" osisID="Prov.20.4"/>
                    ပှၤအကၢၣ်န့ၣ်တထဲၣ်ဘၣ်တၢ်လၢ တၢ်ဂိၢ်အဃိလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးကဃ့တၢ်လၢကူးဘုအခါ, ဒီးအတၢ် တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.20.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.5" osisID="Prov.20.5"/>
                    တၢ်ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤလၢ ပှၤကညီအသးကံၢ်ပူၤန့ၣ်မ့ၢ် ထံယိာ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤအသူၣ်ဆးအသးဆးန့ၣ် ထုးထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.6" osisID="Prov.20.6"/>
                    ပှၤအါဂၤကိးထီၣ် တဂၤအတၢ်ဘျုးဒၣ်ဝဲ, တဂၤအ တၢ်ဘျုးဒၣ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအကလုၢ်တီန့ၣ်မ့ၢ်မတၤ ထံၣ်န့ၢ်အီၤသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.20.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.7" osisID="Prov.20.7"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ် လဲၤတၢ်လၢအတၢ်လၢတၢ်ပှဲၤအပူၤ လီၤ. အဖိအလံၤဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.8" osisID="Prov.20.8"/>
                    စီၤပၤဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢ လီၢ်ပစိာ်စံၣ်ညီၣ်တၢ်န့ၣ် ဂုၤက ယဲၢ်တၢ်အၢလၢအမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.9" osisID="Prov.20.9"/>
                    ယသ့စီလံယသးလံ, ယတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ် မ့ၢ်မတၤစံးသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.20.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.10" osisID="Prov.20.10"/>
                    စီၤပီၢ်သၣ်ခံမံၤ, ဒီးနီၣ်ဃီၣ်တၢ်ခံမံၤန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သး ဘၣ်အၢခံမံၤလၢာ်လၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.11" osisID="Prov.20.11"/>
                    ဖိသၣ်ဒၣ်လဲာ်န့ၣ် အမၤတၢ်ကဆှီဧါ. အမၤတၢ်လိၤ ဧါန့ၣ်ပှၤသ့ၣ်ညါအီၤလၢအမၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.12" osisID="Prov.20.12"/>
                    နၢ်လၢအနၢ်ဟူတၢ်, မဲာ်လၢအထံၣ်တၢ်န့ၣ် ယွၤတ့ လီၤအီၤခံမံၤလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.13" osisID="Prov.20.13"/>
                    အဲၣ်ဒိးမံန့ၣ်တဂ့ၤ. နကဖှီၣ်လီၤယာ်လီၤဘၣ်ဖုးလီၤ. အိးထီၣ်နမဲာ်တက့ၢ်.ဒီးနကဘျဲးအီၣ်ဒီးကိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.14" osisID="Prov.20.14"/>
                    တၢ်နီတမံၤ, တၢ်နီတမံၤန့ၣ်ပှၤပှ့ၤတၢ်စံးဝဲဒၣ်လီၤ.ဒီး ဟးထီၣ်ကွံာ်အလီၢ်ခံန့ၣ်, ပာ်ကဖိအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.15" osisID="Prov.20.15"/>
                    ထူဒီးတၢ်မျၢ်ပလဲဂီၢ်မုၢ်အိၣ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်သ့ၣ်ညါ အပျုၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အလီခီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.16" osisID="Prov.20.16"/>
                    ပှၤလၢအအုၣ်ခီၣ်အသးလၢ ပှၤလၢအတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်ဝဲအဂီၢ်န့ၣ် ဟံးန့ၢ်အယၣ်တက့ၢ်. ဒီးဟံးကီၤလၢ ပှၤလၢအအုၣ်ကီၤအသးလၢပှၤလၢအတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲ တဖၣ်အဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.20.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.17" osisID="Prov.20.17"/>
                    ကိၣ်ကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ် ဆၢဝဲလၢပှၤကညီအဂီၢ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ် ဒီးလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်အထးခိၣ်ကပှဲၤဒီးလၢၢ်ပြံ ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.18" osisID="Prov.20.18"/>
                    တၢ်ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤန့ၣ် အိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလၢတၢ် ကူၣ်လိာ်အသးလီၤ. မၤတၢ်ဒုးသုးအိၣ်ဒီး တၢ်ဒုးကူၣ် တၢ်အဂ့ၤအဘၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.20.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.19" osisID="Prov.20.19"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤခဲၣ်တၢ်န့ၣ် လီၣ်ဖျါထီၣ်တၢ်အိၣ်ခူသူၣ် လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဒီတံၤဒီသကိးဒီး ပှၤအဲးထီၣ်ဖး လဲၢ်အပျုၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.20.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.20" osisID="Prov.20.20"/>
                    ပှၤလၢအဆိၣ်အၢအမိၢ်အပၢ်န့ၣ် အမ့ၣ်အူဒၢကလီၤ ပံာ်လၢတၢ်ခံးသူလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.21" osisID="Prov.20.21"/>
                    ပှၤန့ၢ်ဘၣ် တၢ်အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်ချ့ချ့ လၢအခီၣ်ထံး ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အကတၢၢ်န့ၣ်တဘၣ်ဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.20.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.22" osisID="Prov.20.22"/>
                    ယကဟ့ၣ်ကၣ် တၢ်အၢန့ၣ်စံးတဂ့ၤ. အိၣ်ခိးယွၤတ က့ၢ်. ဒီးအဝဲဒၣ်ကမၤစၢၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.23" osisID="Prov.20.23"/>
                    စီၤပီၢ်သၣ်ခံမံၤန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢလၢ ယွၤအ မဲာ်ညါလီၤ. ဒီးစီၤပီၢ်သၣ်လၢအလီတၢ်န့ၣ်တဂ့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.20.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.24" osisID="Prov.20.24"/>
                    ပှၤအထွဲတၢ်န့ၣ်ဘၣ်ဃးဒီးယွၤလီၤ. ဒီးပှၤကညီအ နၢ်ကပၢၢ်အကျဲဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.20.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.25" osisID="Prov.20.25"/>
                    ပှၤလၢအဆိၣ်လီၤအသးချ့ဒီးသံကွၢ်က့ၤ တၢ်လၢအ ဆိၣ်တၢ်အလီၢ်ခံန့ၣ် ကဲထီၣ်ဝဲလၢတၢ်ပျံၤသကွီၤလၢ အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.26" osisID="Prov.20.26"/>
                    စီၤပၤလၢအကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ် ဂုၤပှၤတတီတလိၤ, ဒီးဒုး လဲၤထးကြၢ်လၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.27" osisID="Prov.20.27"/>
                    ပှၤကညီအသးန့ၣ်မ့ၢ်ယွၤအမ့ၣ်အူဒၢလီၤ. ဃုတၢ်တ ဒၢလၢပနီၢ်ခိအပူၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.28" osisID="Prov.20.28"/>
                    တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဒီးတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီပၢၤဃာ်စီၤပၤ, ဒီးက မၤကျၢၤအလီၢ်ပစိာ်လၢတၢ်သးကညီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.29" osisID="Prov.20.29"/>
                    ပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါအလၤကပီၤန့ၣ် မ့ၢ်အဂံၢ်အဘါ, ဒီးပှၤ သးပှၢ်အဃံအလၤန့ၣ်မ့ၢ်အခိၣ်ဝါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.20.30" osisID="Prov.20.30"/>
                    တၢ်တီၢ်အပူၤလီၢ်န့ၣ်မၤကဆှီကွံာ်တၢ်အၢ, တၢ်တီၢ် အလီၢ်လၢအပၢၢ်လၢပဟၢဖၢအသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.20.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.21">
                <title>၂၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.1" osisID="Prov.21.1"/>
                    စီၤပၤအသးအိၣ်ဝဲလၢယွၤအစုပူၤ ဒ်ထံကျိအသိးန့ၣ် လီၤ.ဘိးဃၣ်အီၤဖဲအဘၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.2" osisID="Prov.21.2"/>
                    ပှၤကညီအကျဲကိးဘိဒဲးလိၤဝဲလၢအမဲာ်ဒၣ်ဝဲလီၤ. မ့ မ့ၢ်ယွၤစီၤကွၢ်ပှၤကညီအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.3" osisID="Prov.21.3"/>
                    မၤတၢ်တီတၢ်လိၤဒီး တၢ်စံၣ်ညီၣ်တီန့ၣ်ဘၣ်ယွၤအ သးဒိၣ်န့ၢ်တၢ်လုၢ်တၢ်ပာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.4" osisID="Prov.21.4"/>
                    တၢ်ပာ်ထီၣ်ထီအမဲာ်, ဒီးတၢ်ပာ်ကဖိအသး, ပှၤတ တီတလိၤအမ့ၣ်အူဒၢန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဒဲးဘးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.5" osisID="Prov.21.5"/>
                    ပှၤအခုအကူၣ်ထီၣ်တၢ်န့ၣ် ကဲထီၣ်ထဲတၢ်အါထီၣ် လီၤ. မ့မ့ၢ်ကယဲၢ်ပှၤလၢအမၤချ့ချ့န့ၣ် ဖှီၣ်လီၤယာ်လီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.6" osisID="Prov.21.6"/>
                    စုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ် လၢပှၤမၤန့ၢ်အီၤလၢပျ့ၤကဘျံးကဘျၣ် န့ၣ်မ့ၢ်ဘှ့ၣ်လၢတၢ်အူဒံကွံာ်အီၤ, မ့ၢ်အဃုတၢ်သံလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.7" osisID="Prov.21.7"/>
                    ပှၤတတီတလိၤ အတၢ်မၤဆူၣ်မၤစိးကထုးထီၣ်ကွံာ် အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤတၢ်စံၣ်ညီၣ်အသးတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.21.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.8" osisID="Prov.21.8"/>
                    ပှၤလၢအဃၢလၢတၢ်ဒဲးဘး, အကျဲက့ၣ်ဒိၣ်မးလီၤ.မ့ မ့ၢ်ပှၤကဆှီအမၤတၢ်လိၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.9" osisID="Prov.21.9"/>
                    ပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢဟံၣ်ခိၣ်အသနၢၣ်န့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ပှၤအိၣ် ဒီးပိာ်မုၣ်လၢ အဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်တဂၤလၢဟံၣ်ဖးလဲၢ်အ ပူၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.10" osisID="Prov.21.10"/>
                    ပှၤတတီတလိၤအသးဆၢတၢ်အၢလီၤ. ပှၤလၢအ ဃၢၤတဘၣ်ဘျုးလၢအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.21.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.11" osisID="Prov.21.11"/>
                    တုၤပှၤမၤတၢ်တရီတပါဘၣ် တၢ်တူၢ်တၢ်ဒဲးဘးဒီး, ပှၤလၢအတမၤလိဘၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ် န့ၢ်တၢ်ကူၣ်သ့လီၤ. ဒီး တုၤပှၤကူၣ်တၢ်သ့ ဒိးတၢ်သိၣ်က့ၤဒီး, န့ၢ်ဘၣ်တၢ် သ့ၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.12" osisID="Prov.21.12"/>
                    တၢ်တီတဂၤန့ၣ် ကွၢ်ထံပှၤတတီတလိၤအဟံၣ်လီၤ. တ့ၢ်လီၤပှၤတတီတလိၤဆူတၢ်ဟးဂီၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.13" osisID="Prov.21.13"/>
                    ပှၤလၢအဆွံတံာ်အနၢ်လၢ ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအတၢ်ကိး တဂၤန့ၣ်ကကိးစ့ၢ်ကီးအဝဲဒၣ်, ဒီးတၢ်တစံးဆၢအီၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.21.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.14" osisID="Prov.21.14"/>
                    တၢ်ဟ့ၣ်ခိၣ်ဖးလၢ တၢ်ခူသူၣ်န့ၣ်မၤစၢ်လီၤတၢ်သး ထီၣ်, ဒီးတၢ်ဟ့ၣ်တၢ်လၢသးနါပှၢ်အပူၤန့ၣ်မၤစၢ်တၢ် သးထီၣ်ဆူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.15" osisID="Prov.21.15"/>
                    တၢ်စံၣ်ညီၣ်တီန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်သးခုလၢပှၤတီပှၤလိၤအဂီၢ် လီၤ.မ့မ့ၢ်တၢ်မၤဟးဂီၤန့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢပှၤမၤတၢ်အၢအဂီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.16" osisID="Prov.21.16"/>
                    ပှၤလၢအဟးဖျိးတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးအကျဲန့ၣ်ကအိၣ်က ဆိးဝဲလၢပှၤသံအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.17" osisID="Prov.21.17"/>
                    ပှၤလၢအအဲၣ်ဒိး တၢ်မုာ်လၤန့ၣ် ကကဲထီၣ်ပှၤဖှီၣ် ဖိယာ်ဖိလီၤ. ပှၤလၢအအဲၣ်ဒိးစပံးထံ, ဒီးသိဧိၤချါဧိၤန့ၣ် တထူးတတီၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.21.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.18" osisID="Prov.21.18"/>
                    ပှၤတတီတလိၤန့ၣ်ကကဲထီၣ်ပှၤတီပှၤလိၤအပှ့ၤလီၤ. ဒီးပှၤလီတၢ်ဖိကအိၣ်လၢပှၤအလိၤအလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.19" osisID="Prov.21.19"/>
                    တၢ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢန့ၣ် ဂ့ၤန့ၢ်အိၣ်ဝဲဒီး ပိာ်မုၣ်လၢအဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒီး သးထီၣ်ဒၣ်တၢ်တက့ၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.20" osisID="Prov.21.20"/>
                    တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢအဘၣ်ပှၤအသးဒီး သိဧိၤချါဧိၤ န့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢပှၤကူၣ်တၢ်သ့အဟံၣ်ပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟး ဂီၤဖိမၤလၢာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.21" osisID="Prov.21.21"/>
                    ပှၤလၢအလူၤတၢ်တီတၢ်လိၤဒီး တၢ်သးကညီၤန့ၣ်က ထံၣ်န့ၢ်တၢ်မူ, ဒီးတၢ်တီတၢ်လိၤ, ဒီးတၢ်လၤကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.22" osisID="Prov.21.22"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ် ထီၣ်ဘၣ်ပှၤအဆူၣ်အဝ့ၢ်ခိၣ်ဒူဒီး မၤလီၤပှီၢ်တၢ်အဆူၣ်လၢအသန့ၤအသးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.23" osisID="Prov.21.23"/>
                    ပှၤလၢအပၢၤအထးခိၣ်, ဒီးအပျ့ၤန့ၣ်တြီကွံာ်တၢ်မၤ ကိၢ်မၤဂီၤလၢအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.24" osisID="Prov.21.24"/>
                    ပှၤပာ်အသးထီၣ်ထီ, ဒီးပာ်ကဖိအသးန့ၣ် အမံၤမ့ၢ် တၢ်မၤတရီတပါလီၤ. မၤဝဲလၢအသးကဖိလိ နးကဲၣ် ဆိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.25" osisID="Prov.21.25"/>
                    ပှၤအကၢၣ်အဆၢတၢ်န့ၣ်မၤသံအီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အစုမၤတၢ်န့ၣ်အသးတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.21.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.26" osisID="Prov.21.26"/>
                    ဆၢန့ၢ်တၢ်ဆူၣ်ဆူၣ်ကလဲာ်သ့တနံၤကျၢၤလီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ်ဟ့ၣ်ဒၣ်တၢ်,ဒီးတသးလီဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.21.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.27" osisID="Prov.21.27"/>
                    ပှၤတတီတလိၤဘၣ်အလုၢ်တၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ် အၢလီၤ. ဒီးဖဲအဟဲစိာ်ဝဲဒီးအကူၣ်တၢ်အၢန့ၣ်နးန့ၢ်အ န့ၣ်တက့ၢ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.21.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.28" osisID="Prov.21.28"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ် ကတုၤလၢတၢ်ဟး ဂီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ် ကကတိၤတၢ်တ ထံၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.29" osisID="Prov.21.29"/>
                    ပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ်ပာ်ကဲၤအမဲာ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤ လၢအသးစၢၢ်ဆၢန့ၣ်ကတဲာ်ကတီၤအကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.30" osisID="Prov.21.30"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆး, ဒီးတၢ်ကူၣ်ထီၣ် ဖးလီၤထီဒါယွၤန့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.21.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.21.31" osisID="Prov.21.31"/>
                    ကသ့ၣ်ကတဲာ်ကတီၤအသးလၢ ဒုးသုးမုၢ်တနံၤအ ဂီၢ်, မ့မ့ၢ်တၢ်မၤနၢၤတၢ်ဟဲလၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.21.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.22">
                <title>၂၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.1" osisID="Prov.22.1"/>
                    ပှၤဃုထၢအမံၤဂ့ၤအသၣ်ဂ့ၤန့ၣ် အလီၢ်အိၣ်ဒိၣ်န့ၢ် တၢ်ထူးဒိၣ်တၢ်တီၤအါတက့ၢ်လီၤ. ဒီးတၢ်အဲၣ်ဂ့ၤန့ၢ် ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤဒီးထူဧိၤလွဲဧိၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.2" osisID="Prov.22.2"/>
                    ပှၤထူးပှၤတီၤဒီးပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိသဂၢၢ်လိာ်အသးလီၤ. ယွၤတ့လီၤအီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.3" osisID="Prov.22.3"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ်, ထံၣ်ဘၣ်တၢ်အၢ, ဒီးပာ်တဒၢအ သးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအတမၤလိဘၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ်လဲၤဒၣ် တၢ်, ဒီးဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.4" osisID="Prov.22.4"/>
                    တၢ်သူၣ်စူၤသးစူၤဒီးတၢ်ပျံၤယွၤန့ၣ်အကတၢၢ်မ့ၢ်တၢ် ထူးတၢ်တီၤ, တၢ်လၤကပီၤ, ဒီးတၢ်မူန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.5" osisID="Prov.22.5"/>
                    တၤဆှုၣ်တၤမဲ, ဒီးတၢ်ပျံၤသကွီၤအိၣ်ဝဲလၢပှၤလီတၢ် အကျဲလီၤ. ပှၤလၢအကွၢ်လီၤအသးန့ၣ်ကအိၣ်ယံၤဒီး အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.6" osisID="Prov.22.6"/>
                    ဆှၢဖိဒံဖိသၣ်လၢအကျဲဧိၤကပူၤဧိၤန့ၣ်တက့ၢ်.ဒီးတုၤ အသးပှၢ်ဒီး, တဟးဖးဒီးအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.22.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.7" osisID="Prov.22.7"/>
                    ပှၤထူးပှၤတီၤကပၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ, ဒီးပှၤလၢအလိၢ်စ့ န့ၣ်ကကဲထီၣ်စ့ကစၢ်အကုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.8" osisID="Prov.22.8"/>
                    ပှၤလၢအဖှံတၢ်မၤအၢန့ၣ်ကကူးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်, ဒီးအ သးထီၣ်အနီၣ်တီၢ်ကဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.9" osisID="Prov.22.9"/>
                    ပှၤလၢအဟံးစုကွၢ်မဲာ်တၢ်န့ၣ် ကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤ လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဟ့ၣ်လီၤအတၢ်အီၣ်လၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.10" osisID="Prov.22.10"/>
                    ဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤလၢ အမၤတၢ်တရီတပါန့ၣ်တက့ၢ်, ဒီးတၢ်ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ကဟးထီၣ်, မ့ၢ်မးတၢ်အ့ၣ်လိာ် ဆိးက့လိာ်, ဒီးတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်န့ၣ်ကဆိတ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.11" osisID="Prov.22.11"/>
                    ပှၤလၢအအဲၣ်တၢ်သးကဆှီန့ၣ်, တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်အိၣ် ဝဲလၢအထးခိၣ်လိၤန့ၣ်, ဒီးစီၤပၤကဒီတံၤဒီသကိးဒီးအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.12" osisID="Prov.22.12"/>
                    ယွၤအမဲာ်ပၢၤတၢ်သ့ၣ်ညါလီၤ. မ့မ့ၢ်အကမၤဟးဂီၤ ပှၤလီတၢ်အတၢ်ကတိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.13" osisID="Prov.22.13"/>
                    ပှၤအကၢၣ်စံးဝဲဒၣ်, ခ့ယုၢ်တဒုအိၣ်ဝဲလၢခိလီၤ. တၢ် ကမၤသံယၤလၢကျဲပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.14" osisID="Prov.22.14"/>
                    ပိာ်မုၣ်ဟးဂီၤအထးခိၣ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ပူၤယိာ်လီၤ.ပှၤလၢ ယွၤသးဘၣ်အၢအီၤန့ၣ်ကလီၤတဲာ်လၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.15" osisID="Prov.22.15"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်ဘိၣ်အသးလၢ ဖိသၣ်အသးကံၢ်ပူၤ လီၤ. တၢ်သိၣ်ဃီၣ်အနီၣ်တီၢ်န့ၣ်ကဟီထီၣ်ကွံာ်ဝဲယံၤ ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.16" osisID="Prov.22.16"/>
                    ပှၤမၤဆူၣ်မၤစိး ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ, ဒ်သိးအတၢ်ကအါ ထီၣ်, ဒီးပှၤလၢအဟ့ၣ်တၢ်လၢ ပှၤထူးပှၤတီၤန့ၣ်က ဘၣ်ထဲတၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.17" osisID="Prov.22.17"/>
                    ဒိးနနၢ်, ဒီးကနၣ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အတၢ်ကတိၤ, ဒီးပာ် နသးလၢယတၢ်သ့ၣ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.22.17"/>
                    <verse sID="Prov.22.18" osisID="Prov.22.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမ့ၢ် ပၢၤအီၤလၢနသးကံၢ်ပူၤ, ဒီးမ့ၢ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢနပျုၤ ဒီး, မ့ၢ်တၢ်အမုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.18"/>
                    <verse sID="Prov.22.19" osisID="Prov.22.19"/>
                    ဒ်သိးနကသန့ၤနသးလၢယွၤဒီး, ယဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါနၤ လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, နၤဒၣ် လဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.19"/>
                    <verse sID="Prov.22.20" osisID="Prov.22.20"/>
                    ယကွဲးန့ၢ်လံနၤလၢတၢ်အဂ့ၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ် ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤ, ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါ,
                    <verse eID="Prov.22.20"/>
                    <verse sID="Prov.22.21" osisID="Prov.22.21"/>
                    ဒ်သိးယကဘိးဘၣ် သ့ၣ်ညါနၤလၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအတၢ်ကတိၤ, ဒ်သိးနက က့ၤစိာ်တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအတၢ်ကတိၤဆူ ပှၤလၢအမၢလီၤ နၤအအိၣ်န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Prov.22.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.22" osisID="Prov.22.22"/>
                    ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိမ့ၢ်အဖှီၣ်အယာ်အဃိဒီး, ဂုာ်ဆူၣ်ပျိ ဆူၣ်အတၢ်တဂ့ၤ.ဒီးမၤအၢပှၤဘၣ်နးဘၣ်ဖှီၣ်လၢပဲတရီ အပူၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.22.22"/>
                    <verse sID="Prov.22.23" osisID="Prov.22.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤကလိာ်အကွီၢ်, ဒီးဂုာ် ဆူၣ်ပှၤအသးသမူလၢအဂုာ်ဆူၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.24" osisID="Prov.22.24"/>
                    ဒီတံၤဒီသကိးဒီးပှၤလၢအသးထီၣ်တဂ့ၤ. ဒီးလဲၤတၢ် ဒီးပှၤလၢအသးထီၣ်ချ့န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.22.24"/>
                    <verse sID="Prov.22.25" osisID="Prov.22.25"/>
                    နကမၤလိဘၣ်ဖုးအ ကျဲ, ဒီးနသးကဘၣ်ဘၣ်ဖုးပျံၤသကွီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.22.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.26" osisID="Prov.22.26"/>
                    ကဲထီၣ်ပှၤလၢအဟံးစု, လၢအအုၣ်ကီၤအသးလၢ ပှၤဂၤအကမၢ်အဂီၢ်အကျါတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.22.26"/>
                    <verse sID="Prov.22.27" osisID="Prov.22.27"/>
                    နလိးက့ၤတၢ်မ့ၢ်တ အိၣ်ဘၣ်ဒီး, ပှၤကဟံးထီၣ်ကွံာ်နလီၢ်မံလၢနဖီလာ်, မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.22.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.28" osisID="Prov.22.28"/>
                    သုးကီၢ်အဃၢၤအပနီၣ်လၢပျၢၤ လၢနပၢ်တဖၣ်ပာ် လီၤဝဲန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.22.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.22.29" osisID="Prov.22.29"/>
                    နထံၣ်ဘၣ်ပှၤလၢအခုတဂၤဧါ. ကဆၢထၢၣ်လၢစီၤ ပၤအမဲာ်ညါလီၤ. တဆၢထၢၣ်ဘၣ်လၢပှၤလၢအမံၤတ ဟူသၣ်တဖျါဘၣ်အမဲာ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.22.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.23">
                <title>၂၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.1" osisID="Prov.23.1"/>
                    တုၤနဆ့ၣ်နီၤအီၣ်တၢ်ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ်ဒီး, ဆိကမိၣ်တၢ် အိၣ်လၢနမဲာ်ညါအဂ့ၢ်အကျိၤလီၤတံၢ်လီၤဆဲး,
                    <verse eID="Prov.23.1"/>
                    <verse sID="Prov.23.2" osisID="Prov.23.2"/>
                    ဒီးနမ့ မ့ၢ်ပှၤလၢအအီၣ်တၢ်ဆူၣ်ဒီး, ပာ်ဒီလၢနကိာ်လိၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.23.2"/>
                    <verse sID="Prov.23.3" osisID="Prov.23.3"/>
                    ဆၢန့ၢ်ဘၣ်အတၢ်ဝံၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်တၢ် အီၣ်လီတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.4" osisID="Prov.23.4"/>
                    မၤတၢ်ဆူၣ်ဒ်သိးနကထူးထီၣ်တီၤထီၣ်တဂ့ၤ.သန့ၤန သးလၢနတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးဒၣ်နဲတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.23.4"/>
                    <verse sID="Prov.23.5" osisID="Prov.23.5"/>
                    နကဒုးယူၤနမဲာ် ဆူတၢ်လၢအတမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်အအိၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.အဂ့ၢ် ဒ်အံၤတၢ်ထူးတၢ်တီၤန့ၣ် မၤအဒံးဆ့လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီး ယူၤထီၣ်ကွံာ်ဝဲဆူမူခိၣ်, ဒ်လံာ်ဧိၤတြၤဧိၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.6" osisID="Prov.23.6"/>
                    အီၣ်ပှၤအတၢ်အီၣ်လၢအကူၣ်တၢ်အၢန့ၣ်တဂ့ၤ. ဒီး ဆၢန့ၢ်အတၢ်အီၣ်ဝံၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.23.6"/>
                    <verse sID="Prov.23.7" osisID="Prov.23.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်အဆိက မိၣ်တၢ်လၢအသးကံၢ်ပူၤအသိးန့ၣ် အကစၢ်ဒၣ်ဝဲ မ့ၢ် တၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ. အီၣ်တၢ်အီတၢ်တက့ၢ်န့ၣ်, စံးနၤ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အသးတအိၣ်ဘၣ်ဒီးနၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.23.7"/>
                    <verse sID="Prov.23.8" osisID="Prov.23.8"/>
                    တၢ်လၢန အီၣ်န့ၣ်နကဘှိးထီၣ်, ဒီးနတၢ်ကတိၤမုာ်န့ၣ်ကဟါမၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.9" osisID="Prov.23.9"/>
                    ကတိၤတၢ်လၢ ပှၤဟးဂီၤဖိအနၢ်ပူၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, တပးကဲဘၣ်နတၢ်ကတိၤအတၢ်ကူၣ်သ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.23.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.10" osisID="Prov.23.10"/>
                    သုးကီၢ်အဃၢၤအပနီၣ်လၢ အအိၣ်လၢပျၢၤတဂ့ၤ. ဒီးလဲၤနုာ်လၢပှၤဖိၣ်ဃဲအဟီၣ်ခိၣ်အကဝီၤပူၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.23.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.11" osisID="Prov.23.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအပှ့ၤက့ၤအီၤန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤအဆူၣ်, ဒီးကလိာ်ကွီၢ်ဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.12" osisID="Prov.23.12"/>
                    ပာ်နသးလၢတၢ်သိၣ်လိတၢ်, ဒီးဒိးနနၢ်လၢတၢ်သ့ၣ် ညါအတၢ်ကတိၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.23.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.13" osisID="Prov.23.13"/>
                    တြီတၢ်သိၣ်ဃီၣ်လၢဖိသၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမ့ၢ် တီၢ်အီၤလၢ နီၣ်တီၢ်န့ၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တသံဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.23.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.14" osisID="Prov.23.14"/>
                    တီၢ်အီၤလၢနီၣ်တီၢ်တက့ၢ်, ဒီးနကမၤပူၤမၤဖျဲးအသး လၢပျုၤပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.15" osisID="Prov.23.15"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, နသးမ့ၢ်ကူၣ်တၢ်သ့ဒီး, ယသးကခုယဲဒၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.15"/>
                    <verse sID="Prov.23.16" osisID="Prov.23.16"/>
                    တုၤနပျုၤကတိၤတၢ်ဘၣ်ဒီး, ယသူၣ်ကခုယသး ကခုလီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.17" osisID="Prov.23.17"/>
                    မ်နသးအသုတသးကါပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိတဂ့ၤ. မ့မ့ၢ် အိၣ်လၢတၢ်ပျံၤယွၤအပူၤသ့တနံၤကျၢၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.23.17"/>
                    <verse sID="Prov.23.18" osisID="Prov.23.18"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, တၢ်အကတၢၢ်အိၣ်မးဝဲ, ဒီးနမုၢ်လၢ်တၢ်န့ၣ်တ ဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.23.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.19" osisID="Prov.23.19"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ကနၣ်တၢ်, ဒီးကူၣ်တၢ်သ့, ဒီးဒုးလဲၤလိၤ နသးလၢကျဲပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.23.19"/>
                    <verse sID="Prov.23.20" osisID="Prov.23.20"/>
                    အိၣ်လၢပှၤအီလုၣ်ကိစပံးထံ အကျါ,လၢပှၤအီၣ်ဆူၣ်တၢ်ညၣ်အကျါတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.23.20"/>
                    <verse sID="Prov.23.21" osisID="Prov.23.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤအီမူၤအသး, ဒီးပှၤအီၣ်လုၣ်ကိတၢ်န့ၣ်ကဘၣ် တၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်လီၤ. ဒီးတၢ်ကၢၣ်အတၢ်မံခ့န့ၣ်ကဒုး ကူဒုးသိးလၢတၢ်ယာ်တၢ်ဖျ့လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.22" osisID="Prov.23.22"/>
                    ကနၣ်နပၢ်လၢအထီၣ်ဖိနၤအကလုၢ်တက့ၢ်. ဒီးတုၤန မိၢ်သးပှၢ်ဒီး, မၤတရီတပါအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.23.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.23" osisID="Prov.23.23"/>
                    ပှ့ၤတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီတက့ၢ်, ဒီးဆါကွံာ်အီၤတဂ့ၤ.ဒီးတၢ် ကူၣ်သ့, ဒီးတၢ်သိၣ်လိ, ဒီးတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.23.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.24" osisID="Prov.23.24"/>
                    ပှၤအတီအလိၤတဂၤအပၢ်န့ၣ် ကသူၣ်ဖှံသးညီဒိၣ်နီၢ် မးလီၤ. ဒီးပှၤလၢအထီၣ်ဖိပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ် ကသးခု လၢအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.24"/>
                    <verse sID="Prov.23.25" osisID="Prov.23.25"/>
                    မ်နမိၢ်ဒီးနပၢ်သးခု, ဒီးပှၤလၢအဆံးစၢ် နၤန့ၣ်သူၣ်ဖှံသးညီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.23.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.26" osisID="Prov.23.26"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ဟ့ၣ်ယၤလၢနသးတက့ၢ်. ဒီးမ်ယကျဲဘၣ် နမဲာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.23.26"/>
                    <verse sID="Prov.23.27" osisID="Prov.23.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဃဲသဲမုၣ်မ့ၢ်တၢ်ပူၤယိာ်, ဒီးပိာ်မုၣ်ဟးဂီၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ပူၤအံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.27"/>
                    <verse sID="Prov.23.28" osisID="Prov.23.28"/>
                    အဝဲဒၣ်ခိးတၢ် ခူသူၣ်ဒ်တမျိၤတမျာ်အသိးန့ၣ်, ဒီးမၤအါထီၣ်ပှၤလီ တၢ်ဖိလၢပှၤကညီအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.29" osisID="Prov.23.29"/>
                    မ့ၢ်မတၤအိၣ်ဝဲဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်တဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤ အိၣ်ဝဲဒီးတၢ်သးအုးတဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤအိၣ်ဝဲဒီးတၢ် အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်တဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤအိၣ်ဝဲဒီးတၢ် သူၣ်ကိၢ်သးဂီၤတဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤအဂ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး အိၣ်ဝဲဒီးအပူၤလီၢ်န့ၣ်တဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤအိၣ်ဝဲဒီးအ မဲာ်ဂီၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.23.29"/>
                    <verse sID="Prov.23.30" osisID="Prov.23.30"/>
                    ပှၤလၢအအိၣ်ယံာ်လၢစပံးထံအ ဃၢၤ, လၢအဃုစပံးထံလၢ အဃါဃုာ်အသးတဖၣ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.30"/>
                    <verse sID="Prov.23.31" osisID="Prov.23.31"/>
                    တုၤစပံးထံဂီၤထီၣ်, တုၤအဟ့ၣ်အက့ၢ်အဂီၤလၢ လီခီပူၤ, တုၤအဂဲၤအသးဖဲအဘၣ်ဒီး, ကွၢ်အီၤတဂ့ၤ.-
                    <verse eID="Prov.23.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.23.32" osisID="Prov.23.32"/>
                    လၢခံကတၢၢ်န့ၣ်ကအ့ၣ်တၢ်ဒ်ဂုၢ်အသိး, ဒီးဖျးတၢ်ဒ် ဂုၢ်ပွ့အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.32"/>
                    <verse sID="Prov.23.33" osisID="Prov.23.33"/>
                    နမဲာ်ကထံၣ်တၢ်လီၤဆီဒီးလီတၢ် ကထီၣ်ဖျဲးလၢနထးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.33"/>
                    <verse sID="Prov.23.34" osisID="Prov.23.34"/>
                    ဒီးနကမၤသးဒ်ပှၤလၢအ မံလီၤလၢပီၣ်လဲၣ်အသးကံၢ်ပူၤအသိးန့ၣ်, ဒီးဒ်ပှၤလၢအ မံလီၤလၢယၢ်ထူၣ်အစိးခံအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.34"/>
                    <verse sID="Prov.23.35" osisID="Prov.23.35"/>
                    စံးဝဲ, ပှၤကျီ ယၤ, ဒီးယတဆါဘၣ်.ပှၤတီၢ်ယၤ, ဒီးယတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်.ယကဖုသံနီၣ်ထီၣ်အကတီၢ်ဖဲလဲၣ်. ယကဃုကဒီး အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.23.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.24">
                <title>၂၄</title>
                <p>
                    1 သးကါပှၤအၢတဂ့ၤ. ဒီးဆၢအိၣ်ဒီးအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse sID="Prov.24.2" osisID="Prov.24.2"/>
                    - အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အသးကူၣ်တၢ်မၤဟးဂီၤ, ဒီးအပျုၤကတိၤ မၤအၢတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.3" osisID="Prov.24.3"/>
                    ပှၤမၤဟံၣ်လၢတၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးဒုးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဝဲ လၢတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.3"/>
                    <verse sID="Prov.24.4" osisID="Prov.24.4"/>
                    ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါကမၤပှဲၤဝဲအ ဒၢးတဖၣ်ဒီးတၢ်ထူးတၢ်တီၤလၢအလုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်, ဒီးအ ဂ့ၤအမုာ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.4"/>
                    <verse sID="Prov.24.5" osisID="Prov.24.5"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်အဂံၢ်ဆူၣ်အ ဘါဆူၣ်, ဒီးပှၤအိၣ်ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါမၤအါထီၣ်အဂံၢ်အ ဘါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.5"/>
                    <verse sID="Prov.24.6" osisID="Prov.24.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဘၣ်မၤနတၢ်ဒုးသုးလၢတၢ်ဒုး ကူၣ်တၢ်သ့လီၤ. ဒီးပှၤဒုးကူၣ်တၢ်အါဂၤသတးဒီး, တၢ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအိၣ်ဝဲဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.6"/>
                    <verse sID="Prov.24.7" osisID="Prov.24.7"/>
                    တၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်အိၣ်ဝဲ ထီကဲၣ်ဆိးလၢ ပှၤဟးဂီၤဖိအဂီၢ်လီၤ. တအဲးထီၣ် ဘၣ်အထးခိၣ်လၢပဲတရီအပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.24.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.8" osisID="Prov.24.8"/>
                    ပှၤလၢအကူၣ်မၤတၢ်အၢန့ၣ် ပှၤကကိးအီၤလၢတၢ်မၤ အၢအကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.8"/>
                    <verse sID="Prov.24.9" osisID="Prov.24.9"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိအဆိကမိၣ်တၢ်န့ၣ် မ့ၢ် တၢ်ဒဲးဘးလီၤ. ဒီးပှၤမၤတၢ်တရီတပါန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်သး ဘၣ်အၢလၢပှၤကညီအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.10" osisID="Prov.24.10"/>
                    နသးမ့ၢ်လီၤဘှါလၢ တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ်ဒီး, နဂံၢ်နဘါမ့ၢ်အဆံးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.11" osisID="Prov.24.11"/>
                    ပှၤလၢတၢ်ပာ်အီၤလၢတၢ်သံအဂီၢ်, ဒီးပှၤလၢအအိၣ် ဘူးဒီးတၢ်ကမၤသံအီၤန့ၣ်မၤပူၤဖျဲးအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.24.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.12" osisID="Prov.24.12"/>
                    နမ့ၢ်စံး, ကွၢ်ကွၢ်, ပတသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤ လၢအစီၤကွၢ်ပှၤအသးတဂၤန့ၣ်ကွၢ်ဆိကမိၣ်တၢ်, တ မ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.ပှၤလၢအပၢၤနသးန့ၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဧါ, ဒီး ကဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်လၢပှၤကညီဒ် အမၤတၢ်အသိးန့ၣ်ကိး ဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.12"/>
                    <verse sID="Prov.24.13" osisID="Prov.24.13"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, အီၣ်ကနဲစီတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မ့ၢ်အဝံၣ်လီၤ. ဒီးကနဲအခိၣ်ထံလၢနကိာ်ပူၤန့ၣ်မ့ၢ်အဆၢလီၤ.-
                    <verse eID="Prov.24.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.14" osisID="Prov.24.14"/>
                    ဒ်န့ၣ်သိးမၤလိတၢ်သ့ၣ်ညါ တၢ်ကူၣ်သ့လၢနသးအဂီၢ် တက့ၢ်. နမ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်အီၤဒီး, တၢ်အကတၢၢ်အိၣ်ဝဲ, နမုၢ် လၢ်တၢ်တဘၣ်ဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.24.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.15" osisID="Prov.24.15"/>
                    ပှၤအအၢအသီဧၢ, ခိးခူသူၣ်ထီဒါပှၤတီပှၤလိၤအ ဟံၣ်တဂ့ၤ. မၤဟးဂီၤအအိၣ်ဘှံးအလီၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.24.15"/>
                    <verse sID="Prov.24.16" osisID="Prov.24.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤတီပှၤလိၤလီၤဃံၤနွံဘျီဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤ တတီတလိၤဘၣ်န့ၣ် အခီၣ် ဘၣ်တိၢ်ဒီးလီၤဃံၤလၢတၢ်ဟးဂီၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.17" osisID="Prov.24.17"/>
                    တုၤနဒုၣ်နဒါလီၤဃံၤဒီး, သးခုတၢ်တဂ့ၤ, ဒီးတုၤ အခီၣ်ဘၣ်တိၢ်ဒီး, သူၣ်ဖှံသးညီတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.24.17"/>
                    <verse sID="Prov.24.18" osisID="Prov.24.18"/>
                    ယွၤကထံၣ် ဘၣ်ဖုး, ဒီးတဘၣ်အသးဘၣ်, ဒီးကဃၣ်ကဒါက့ၤအ သးထီၣ်လၢအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.19" osisID="Prov.24.19"/>
                    မၤကိၢ်နသးလၢပှၤအၢအဃိတဂ့ၤ, ဒီးသးကါပှၤတ တီတလိၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.24.19"/>
                    <verse sID="Prov.24.20" osisID="Prov.24.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်အကတၢၢ်တအိၣ်ဘၣ်လၢပှၤအအၢအဂီၢ်ဘၣ်. ပှၤတတီတလိၤဘၣ် အမ့ၣ်အူဒၢကဘၣ်တၢ်မၤလီၤပံာ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.21" osisID="Prov.24.21"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ပျံၤယွၤဒီးစီၤပၤတက့ၢ်. မၤဃါဃုာ်ဒီးပှၤ လၢအကဒံကဒါတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.24.21"/>
                    <verse sID="Prov.24.22" osisID="Prov.24.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် ကအိၣ်ထီၣ်သတူၢ်ကလာ်, ဒီးပှၤခံဂၤန့ၣ်အတၢ်ဟး ဂီၤန့ၣ်မ့ၢ်မတၤသ့ၣ်ညါတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.24.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.23" osisID="Prov.24.23"/>
                    တၢ်အံၤတဖၣ်မ့ၢ်စ့ၢ်ကီးအဟဲလၢပှၤကူၣ်တၢ်သ့လီၤ. ကွၢ်မဲာ် ပှၤလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်အပူၤန့ၣ် မ့ၢ်အတဂ့ၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.24.23"/>
                    <verse sID="Prov.24.24" osisID="Prov.24.24"/>
                    ပှၤလၢအစံးဘၣ် ပှၤတတီတလိၤ, နမ့ၢ်ပှၤတီပှၤ လိၤလီၤန့ၣ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်ကဆိၣ်အၢအီၤ, ပှၤကလုာ်တဖၣ် ကသးဘၣ်အၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.24"/>
                    <verse sID="Prov.24.25" osisID="Prov.24.25"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢ အသိၣ်ဃီၣ်တၢ် န့ၣ်ကအိၣ်မုာ်, ဒီးတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢအဂ့ၤကဘၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.26" osisID="Prov.24.26"/>
                    ပှၤလၢအစံးဆၢ တၢ်လၢတၢ်ကတိၤလိၤန့ၣ်နၢမူပ ပျုၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.27" osisID="Prov.24.27"/>
                    ကတဲာ်ကတီၤနတၢ်မၤလၢခိ, ဒီးမၤတၢ်လၢစံာ်ဧိၤပှဲၤ ဧိၤအပူၤတက့ၢ်. လၢခံက့ၤဒီး သူၣ်ထီၣ်နဟံၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.24.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.28" osisID="Prov.24.28"/>
                    အဂ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး အုၣ်နသးထီဒါပှၤလၢနဃၢၤတ ဂ့ၤ. ဒီးလီတၢ်လၢနပျုၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.24.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.29" osisID="Prov.24.29"/>
                    ဒ်အမၤယၤအသိးန့ၣ် ယကမၤအီၤ, ယကဟ့ၣ်ကၣ် တၢ်လၢပှၤတဂၤန့ၣ်ဒ်အမၤတၢ်အသိးန့ၣ်, စံးတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.24.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.30" osisID="Prov.24.30"/>
                    ယလဲၤတၢ်လၢပှၤအကၢၣ်အစံာ်ပူၤအဃၢၤ, ဒီးလၢပှၤ လၢအသးဆးတအိၣ်ဘၣ်အစပံးလီၢ်အဃၢၤ.
                    <verse eID="Prov.24.30"/>
                    <verse sID="Prov.24.31" osisID="Prov.24.31"/>
                    ဒီးကွၢ် ကွၢ်, ခဲဘၢဝဲဒီးတၤဆှုၣ်တၤမဲလီၤ. ဒီးနီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤအိၣ် ဝဲလၢအဖီခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒီးအကရၢလၢၢ်လီၤပှီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.24.32" osisID="Prov.24.32"/>
                    ဒီးယထံၣ်ဘၣ်ဒီးယဆိကမိၣ်လၢယသးကံၢ်ပူၤ, ယကွၢ် အီၤ, ဒီးယဒိးန့ၢ်တၢ်သိၣ်လိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.32"/>
                    <verse sID="Prov.24.33" osisID="Prov.24.33"/>
                    မံတစဲးစဲး, မံခ့တစဲး စဲး, ချံးစုလၢအကမံအဂီၢ်တစဲးစဲးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.33"/>
                    <verse sID="Prov.24.34" osisID="Prov.24.34"/>
                    ဒီးနတၢ်ဖှီၣ်တၢ် ယာ်ကဟဲဘၣ်နၤဒ်ပှၤတမျိၤတမျာ်အသိးန့ၣ်, ဒီးတၢ် သၣ်ဝံၤသၣ်စ့ၤနၤဒ်ပှၤအိၣ်ဒီးအစုကဝဲၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.24.34"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.25">
                <title>၂၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.1" osisID="Prov.25.1"/>
                    အအံၤမ့ၢ်စ့ၢ်ကီးစီၤၡလိၤမိၤအတၢ်ကတိၤဒိ လၢယူဒၤ အစီၤပၤစီၤဃံးစကံယၤအပှၤကညီကွဲးဆဲဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.2" osisID="Prov.25.2"/>
                    ယွၤပာ်ခူသူၣ်တၢ်တမံၤမ့ၢ်အလၤကပီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်စီၤ ပၤဃုဖျါထီၣ်တၢ်တမံၤမ့ၢ်အလၤကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.3" osisID="Prov.25.3"/>
                    မူခိၣ်လၢတၢ်ထီအဂီၢ်, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်လၢတၢ်ယိာ်အဂီၢ်, ဒီးဒ်န့ၣ်သိးစီၤပၤအသးန့ၣ်ပှၤဃုဖျါတဘၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.25.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.4" osisID="Prov.25.4"/>
                    ဟံးထီၣ်စ့အအ့ၣ်လၢစ့ပူၤတက့ၢ်, ဒီးလီခီလၢပှၤသိ တၢ်ဖိအဂီၢ်ကဟဲထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.4"/>
                    <verse sID="Prov.25.5" osisID="Prov.25.5"/>
                    ဟံးထီၣ်ကွံာ်ပှၤအၢလၢစီၤ ပၤအမဲာ်ညါတက့ၢ်.ဒီးအလီၢ်ပစိာ်ကအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤ လၢတၢ်တီတၢ်လိၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.6" osisID="Prov.25.6"/>
                    မၤလၤကပီၤနသးလၢစီၤပၤအမဲာ်ညါတဂ့ၤ, ဒီးဆၢ ထၢၣ်လၢပှၤအဒိၣ်အလီၢ်ပူၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.25.6"/>
                    <verse sID="Prov.25.7" osisID="Prov.25.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤစံး လၢနၤ, ဟဲထီၣ်ဖဲအံၤတက့ၢ်န့ၣ်, ဂ့ၤန့ၢ်ပှၤဆီၣ်လီၤနၤလၢပဒိၣ်လၢနမဲာ်ထံၣ်ဘၣ်အီၤအမဲာ်ညါတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.8" osisID="Prov.25.8"/>
                    လဲၤထီၣ်ချ့ချ့ဒ်သိးနကလိာ်ကွီၢ်တဂ့ၤ. တုၤပှၤအိၣ် လၢနဃၢၤဒုးမဲာ်ဆှးနၤဒီး, လၢခံကတၢၢ်နကမၤဒ်လဲၣ် ဒ်လဲၣ်န့ၣ်နတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဖုးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.9" osisID="Prov.25.9"/>
                    နလိာ်ကွီၢ်ဒီးပှၤလၢနဃၢၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, လီၣ်ဖျါပှၤဂၤ အတၢ်အိၣ်ခူသူၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.25.9"/>
                    <verse sID="Prov.25.10" osisID="Prov.25.10"/>
                    ပှၤလၢအနၢ်ဟူနကလုၢ် န့ၣ်ကဒုးမဲာ်ဆှးဘၣ်ဖုးနၤ, ဒီးနတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်အလီၢ်န့ၣ် တဟးသဒၣ်ဘၣ်နၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.25.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.11" osisID="Prov.25.11"/>
                    တၢ်ကတိၤလၢ ပှၤကတိၤလၢအကတီၢ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ်မၤ သးဒ်သၣ်သွံထူအိၣ်ဝဲလၢတၢ်ဂီၤစ့အပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.12" osisID="Prov.25.12"/>
                    ပှၤသိၣ်ဃီၣ်တၢ်လၢ ပှၤကူၣ်တၢ်သ့တဂၤလၢအနၢ် လၢအဒိကနၣ်တၢ်အပူၤန့ၣ် မၤသးဒ်ကွီၤထူ, ဒီးတၢ်က ယၢကယဲထူစီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.13" osisID="Prov.25.13"/>
                    ဒ်မူခိၣ်ဖီအတၢ်ခုၣ်လၢ ကူးဘုအကတီၢ်အသိးန့ၣ်မ့ၢ် ကလူးအကလုၢ်တီလၢပှၤလၢအမၢလီၤအီၤန့ၣ်လီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤမၤကျၢၤထီၣ်အကစၢ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.14" osisID="Prov.25.14"/>
                    ပှၤလၢအပာ်ကဖိအသးလၢ ခိၣ်ဖးကဘျံးကဘျၣ်အ ဃိန့ၣ်မၤသးဒ်တၢ်အၢၣ်, ဒီးကလံၤ, ဒီးတၢ်တဟဲစူၤဘၣ် အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.15" osisID="Prov.25.15"/>
                    ပှၤသးထီၣ်ကီမၤန့ၢ်ပဒိၣ်အသး, ဒီးပှၤအပျ့ၤလၢအ စၢ်န့ၣ်မၤကၢ်တၢ်ဃံလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.16" osisID="Prov.25.16"/>
                    နထံၣ်န့ၢ်ကနဲစီစ့ၢ်ကီးဧါ. အီၣ်ဖဲအကြၢးတက့ၢ်. န ကပှဲၤကဲၣ်ဆိးဘၣ်ဖုးလၢအီၤ, ဒီးဘှိးထီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.17" osisID="Prov.25.17"/>
                    သုးကွံာ်နခီၣ်လၢပှၤလၢနဃၢၤအဟံၣ်တက့ၢ်. အသး ကဘှံးဘၣ်ဖုးလၢနၤ, ဒီးသးဟ့နၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.18" osisID="Prov.25.18"/>
                    ပှၤလၢအအုၣ်အသးကဘျံးကဘျၣ်ထီဒါပှၤလၢအဃၢၤ န့ၣ်, မ့ၢ်ခံၣ်ခူၣ်, ဒီးနးဧိၤဘီဧိၤ, ဒီးပျၢ်လၢအအ့ၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.19" osisID="Prov.25.19"/>
                    တၢ်သန့ၤအသးလၢ ပှၤလီတၢ်လၢတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤအ မုၢ်တနံၤန့ၣ်မၤသးဒ်မဲကၢ်အသးတဘ့ၣ်, ဒီးခီၣ်လၢအ ဆၢလီၤတလံာ်ကွံာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.20" osisID="Prov.25.20"/>
                    ဒ်ပှၤလၢအဟံးထီၣ်ကွံာ်ယၣ်လၢတၢ်ဂိၢ်အနံၤအသိး, ဒ်တၤဆံၣ်ထံလၢဘျါအ့ၣ်အဖီခိၣ်အသိးန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤလၢ အသးဝံၣ်တၢ်သးဝံၣ်လၢ ပှၤလၢအသူၣ်အုးသးအုးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.21" osisID="Prov.25.21"/>
                    နဒုၣ်နဒါန့ၣ် တၢ်မ့ၢ်သၣ်ဝံၤအသးဒီး, ဟ့ၣ်အီၣ်အီၤ လၢကိၣ်တက့ၢ်. ဒီးတၢ်မ့ၢ်သူအသးလၢထံဒီးဟ့ၣ်အီ အီၤလၢထံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.25.21"/>
                    <verse sID="Prov.25.22" osisID="Prov.25.22"/>
                    နကပာ်ဖှိၣ်မ့ၣ်အူကဖးလၢအခိၣ်ဖီ ခိၣ်, ဒီးယွၤကဟ့ၣ်လီၤနၤလၢနဘူးနလဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.23" osisID="Prov.25.23"/>
                    ကလံၤလၢကလံၤစိးန့ၣ် ဒုးဟဲတၢ်စူၤ, ဒီးပျ့ၤလၢအ ဘၣ်ဃးဒီးသီၣ်ဝံသဲကလၤဒုးအိၣ်ထီၣ် ပှၤမဲာ်လီၤမှဲၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.24" osisID="Prov.25.24"/>
                    အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢဟံၣ်ခိၣ်အသနၢၣ်န့ၣ် ဂ့ၤန့ၢ်အိၣ်ဝဲဒီး ပိာ်မုၣ်လၢအဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်တၢ်လၢ ဟံၣ်ဖးလဲၢ်အပူၤ တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.25" osisID="Prov.25.25"/>
                    ဒ်ထံခုၣ်လၢပှၤလၢ တၢ်သူအသးလၢထံအဂီၢ်အသိး န့ၣ်အကစီၣ်ဂ့ၤဟဲလၢထံယံၤကီၢ်ယံၤမ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.26" osisID="Prov.25.26"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤလီၤဃံၤဝဲလၢပှၤတတီတလိၤဘၣ်အမဲာ် ညါန့ၣ် မၤသးဒ်ထံမူလၢအဒုဝဲ, ဒီးထံထီၣ်ပၢၢ်လၢအ အုၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.27" osisID="Prov.25.27"/>
                    အီၣ်ကနဲစီလၢအအါတဂ့ၤဘၣ်, ဒ်န့ၣ်အသိး, ပှၤဃု အလၤကပီၤဒၣ်ဝဲန့ၣ်မၤဘှံးအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.25.28" osisID="Prov.25.28"/>
                    ပှၤလၢအတပၢဘၣ်အသးဒၣ်ဝဲန့ၣ် မၤသးဒ်ဝ့ၢ်လၢ အလီၤပှီၢ်ဝဲ, အခိၣ်ဒူတအိၣ်ဘၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.25.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.26">
                <title>၂၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.1" osisID="Prov.26.1"/>
                    ဒ်မူခိၣ်ဖီလၢတၢ်ကိၢ်ခါ, ဒီးတၢ်ဟဲစူၤလၢကူးဘုအခါ အသိးန့ၣ် တၢ်လၤကပီၤတကြၢးဘၣ်ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.26.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.2" osisID="Prov.26.2"/>
                    ဒ်ထိၣ်ဖှံးယူၤဝ့ၤဝီၤအသိးန့ၣ်, ဒ်ထိၣ်ဘျ့ၣ်ဘျီၣ်ဧိၤယူၤ ထီၣ်ကွံာ်အသိးန့ၣ် တၢ်ဆိၣ်အၢလၢအဂ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ် ဘၣ်န့ၣ်တဟဲဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.26.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.3" osisID="Prov.26.3"/>
                    နီၣ်ဖျ့လၢကသ့ၣ်အဂီၢ်, ထးခိၣ်ပျံၤလၢကသ့ၣ်ယီၤ အဂီၢ်, ဒီးနီၣ်တီၢ်လၢပှၤဟးဂီၤဖိအချၢဃံအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.4" osisID="Prov.26.4"/>
                    စံးဆၢပှၤဟးဂီၤဖိ ဒ်အပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်အသိးန့ၣ်တ ဂ့ၤ.နကလီၤဂာ်ဘၣ်ဖုးဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.5" osisID="Prov.26.5"/>
                    စံးဆၢပှၤဟးဂီၤဖိ ဒ်အပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်အသိးန့ၣ်တ က့ၢ်. ကကူၣ်တၢ်သ့ဘၣ်ဖုးလၢအမဲာ်ဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.6" osisID="Prov.26.6"/>
                    ပှၤလၢအတလိတၢ်ကတိၤလၢ ပှၤဟးဂီၤဖိအစုပူၤ န့ၣ်ဒီၣ်တဲာ်အခီၣ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးအီတၢ်မၤအၢလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.7" osisID="Prov.26.7"/>
                    ပှၤလၢအခီၣ်ဟးဂီၤန့ၣ် အခီၣ်လီၤစဲၤဝဲစၢ်ကဘံၣ်, ဒီး တၢ်ကတိၤဒိလၢ ပှၤဟးဂီၤဖိအထးခိၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိး လီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.8" osisID="Prov.26.8"/>
                    ဒ်ပှၤလၢအစၢဃာ်လၢၢ်တဖျၢၣ်လၢ နီၣ်ဘျုးအပူၤအ သိးန့ၣ်ပှၤလၢအမၤလၤကပီၤပှၤဟးဂီၤဖိန့ၣ် မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်အ သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.9" osisID="Prov.26.9"/>
                    ဒ်တၤဆှုၣ်ယူာ်ထီၣ်အသးလၢ ပှၤအီမူၤသံးအစုပူၤအ သိးန့ၣ်, တၢ်ကတိၤဒိလၢ ပှၤဟးဂီၤဖိအထးခိၣ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ် သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.10" osisID="Prov.26.10"/>
                    ဒ်ပျၢ်လၢအဆဲးပှၤကိးဂၤဒဲးအသိးန့ၣ် ပှၤငါပှၤဟးဂီၤ ဖိ, ဒီးပှၤလဲၤပူၤကွံာ်တၢ်ဖိ, မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.11" osisID="Prov.26.11"/>
                    ဒ်ထွံၣ်က့ၤကဒါက့ၤဆူအတၢ်ဘှိးအသိးန့ၣ် ပှၤဟး ဂီၤဖိကမၤက့ၤကဒီးအပှၤဟးဂီၤအတၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.12" osisID="Prov.26.12"/>
                    နထံၣ်ဘၣ်ပှၤလၢအကူၣ်တၢ်သ့လၢ အမဲာ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ် စ့ၢ်ကီးဧါ. ပမုၢ်လၢ်တၢ်လၢပှၤဟးဂီၤဖိဒိၣ်န့ၢ်အဝဲဒၣ်တ က့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.13" osisID="Prov.26.13"/>
                    ပှၤအကၢၣ်န့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, ခ့ယုၢ်အိၣ်ဝဲလၢကျဲ, ခ့ယုၢ် အိၣ်ဝဲလၢကျဲပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.13"/>
                    <verse sID="Prov.26.14" osisID="Prov.26.14"/>
                    ဒ်တြဲၤတရံးတၢ်လၢအသံၣ်ကျီၤ အသိးန့ၣ်ပှၤအကၢၣ် ဃၣ်အသးလၢအလီၢ်မံပူၤဒ်န့ၣ် သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.14"/>
                    <verse sID="Prov.26.15" osisID="Prov.26.15"/>
                    ပှၤအကၢၣ်န့ၣ် ဘျၢလီၤအစုလၢလီခီပူၤလီၤ. ထုးက့ၤဆူအထးခိၣ်ပူၤန့ၣ် မၤဘှံးအသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.15"/>
                    <verse sID="Prov.26.16" osisID="Prov.26.16"/>
                    ပှၤအ ကၢၣ်န့ၣ်ကူၣ်တၢ်သ့လၢ အမဲာ်ဒၣ်ဝဲဒိၣ်န့ၢ်ပှၤနွံဂၤလၢ အစံးဆၢတၢ်သ့တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.17" osisID="Prov.26.17"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤပူၤတၢ်, ဒီးမၤကိၢ်ထီၣ်အသးလၢတၢ် အ့ၣ်လိာ်လၢအတဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီးအီၤန့ၣ် မၤသးဒ်ပှၤ လၢအဟံးဃာ်ထွံၣ်အနၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.18" osisID="Prov.26.18"/>
                    ဒ်ပှၤပျုၢ်လၢအကွံာ်မ့ၣ်အူခံ, ဒီးပျၢ်ဧိၤစၤဧိၤ, ဒီးတၢ် သံအသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Prov.26.18"/>
                    <verse sID="Prov.26.19" osisID="Prov.26.19"/>
                    ပှၤလၢအလီန့ၢ်ပှၤလၢအဃၢၤ, ဒီးစံးဝဲ, ယမၤလိာ်ကွဲတၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါန့ၣ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.20" osisID="Prov.26.20"/>
                    ဖဲသ့ၣ်မုၣ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, မ့ၣ်အူလီၤပံာ်လီၤ.ဒီးဖဲပှၤ ကတိၤခဲၣ်တၢ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်တၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ် ဆိတ့ၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.21" osisID="Prov.26.21"/>
                    ဒ်သွဲၣ်လးလၢမ့ၣ်ကဖးအဂီၢ်အသိး, ဒ်သ့ၣ်မုၣ်လၢမ့ၣ် အူအဂီၢ်အသိးန့ၣ်, ပှၤလၢအဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒၣ်တၢ်မ့ၢ် တၢ်ထိၣ်ဂဲၤထီၣ်တၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.22" osisID="Prov.26.22"/>
                    ပှၤခဲၣ်တၢ်အတၢ်ကတိၤန့ၣ် မၤသးဒ်တၢ်ကတိၤလိာ် ကွဲအသိး ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, လဲၤလီၤဝဲဆူပှၤအသးကံၢ်ပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.23" osisID="Prov.26.23"/>
                    ပျုၤအဲၣ်တၢ်ဆူၣ်အိၣ်ဒီးသးအၢန့ၣ် မၤသးဒ်သပၢၤ ဟီၣ်ခိၣ်ပီၤဒီးစ့အအ့ၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.24" osisID="Prov.26.24"/>
                    ပှၤလၢအသးဟ့တၢ်န့ၣ်လီတၢ်လၢအပျုၤ, ဒီးပာ်ဖှိၣ် လီတၢ်လၢအသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.24"/>
                    <verse sID="Prov.26.25" osisID="Prov.26.25"/>
                    တုၤအကတိၤတၢ်မုာ်မုာ် ဒီး, နာ်အီၤတဂ့ၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သးဘၣ်အၢနွံမံၤအိၣ် ဝဲလၢ အသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.25"/>
                    <verse sID="Prov.26.26" osisID="Prov.26.26"/>
                    လီတၢ်န့ၣ်ကျၢၢ်ဘၢအတၢ် သးဟ့ဘၣ်ဆၣ်ဒီး အတၢ်အၢကအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢတၢ် အိၣ်ဖှိၣ်ဖးဒိၣ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.27" osisID="Prov.26.27"/>
                    ပှၤလၢအခူၣ်လီၤတၢ်ပူၤန့ၣ်ကလီၤတဲာ်လၢအပူၤ, ဒီး ပှၤလၢအတလ့ၣ်လၢၢ်တဖျၢၣ်န့ၣ် အတၢ်ကတလ့ၣ်က့ၤ ကဒါက့ၤလၢအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.26.28" osisID="Prov.26.28"/>
                    ပှၤအပျုၤကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ် သးဟ့ပှၤလၢအဘၣ်တၢ် မၤအၢလၢအီၤ, ဒီးထးခိၣ်လၢအလွဲတၢ်န့ၣ်မၤဟးဂီၤ တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.26.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.27">
                <title>၂၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.1" osisID="Prov.27.1"/>
                    ပာ်ကဖိနသးလၢခဲဂီၤကိာ်အဂ့ၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကမၤအသးလၢတနံၤအတီၢ်ပူၤန့ၣ် နတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.27.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.2" osisID="Prov.27.2"/>
                    နထးခိၣ်ဒၣ်နဲတမ့ၢ်ဘၣ်, မ်ပှၤဂၤစံးထီၣ်ပတြၢၤနၤ တက့ၢ်.နပျုၤဒၣ်နဲတမ့ၢ်ဘၣ်.မ်ပှၤတမှံၤတဂၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.27.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.3" osisID="Prov.27.3"/>
                    လၢၢ်ဧိၤလ့ဧိၤမ့ၢ်အဃၢ, ဒီးမဲးဧိၤဟီၣ်ဧိၤမ့ၢ်တၢ်ဃၢ တၢ်စံာ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤဖိအသးထီၣ်န့ၣ်ဃၢန့ၢ်တၢ် ခံမံၤလၢာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.4" osisID="Prov.27.4"/>
                    တၢ်သးကဲၤထီၣ် မၤအၢမၤနးတၢ်, ဒီးတၢ်သးထီၣ် မၤတပျုာ်တပျီၤတၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်လၢတၢ်သးကါအမဲာ် ညါမ့ၢ်မတၤဆၢထၢၣ်သ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Prov.27.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.5" osisID="Prov.27.5"/>
                    သိၣ်ဃီၣ်တၢ်အိၣ်ဖျါန့ၣ် ဂ့ၤန့ၢ်တၢ်အဲၣ်အိၣ်ခူသူၣ်တ က့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.5"/>
                    <verse sID="Prov.27.6" osisID="Prov.27.6"/>
                    တံၤသကိးအဆဲးတၢ်န့ၣ် မ့ၢ်အမ့ၢ်အတီ လီၤ.မ့မ့ၢ်ဒုၣ်ဒါအနၢမူတၢ်န့ၣ်အါမးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.7" osisID="Prov.27.7"/>
                    ပှၤလၢအဘျဲးအီၣ်တၢ်န့ၣ် ယီၢ်လီၤတံၢ်ကနဲစီအခိၣ် ထံလီၤ. မ့မ့ၢ်ကယဲၢ်တၢ်အခၣ် တမံၤလၢ်လၢ်န့ၣ်ဆၢဝဲ လၢပှၤလၢတၢ်သၣ်ဝံၤအသးအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.8" osisID="Prov.27.8"/>
                    ဒ်ထိၣ်လၢအဟးသဒၣ် အသွံအသိးန့ၣ်ပှၤလၢအဟး သဒၣ်အလီၢ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.9" osisID="Prov.27.9"/>
                    သိဒီးတၢ်နၢမူမၤခုပှၤအသး, ဒီးတၢ်မုာ်ဘၣ်ဃးဒီး တံၤသကိးဟ့ၣ်ကူၣ်တၢ်န့ၣ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.10" osisID="Prov.27.10"/>
                    နတံၤနသကိး, ဒီးနပၢ်အတံၤအသကိးန့ၣ် လဲၤသ ဒၣ်အီၤတဂ့ၤ. ဒီးလဲၤနုာ်လၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဟံၣ်ပူၤလၢန တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အမုၢ်နံၤန့ၣ်တဂ့ၤ. ပှၤလၢအဃၢၤလၢအ အိၣ်ဘူးန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢအအိၣ်ဝဲလၢအယံၤတက့ၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.11" osisID="Prov.27.11"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, ကူၣ်တၢ်သ့, ဒီးမၤခုယသး ဒ်သိးယက စံးဆၢပှၤလၢအဒုၣ်ဒွဲၣ်ယၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.27.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.12" osisID="Prov.27.12"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ်ထံၣ်ဘၣ်တၢ်အၢ, ဒီးပာ်တဒၢအ သးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတမၤလိဘၣ်တၢ်ဘၣ်န့ၣ်လဲၤ ဒၣ်တၢ်, ဒီးဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.13" osisID="Prov.27.13"/>
                    ပှၤအုၣ်ကီၤအသးလၢ အတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲအဂီၢ်န့ၣ် ဟံးန့ၢ်အယၣ်တက့ၢ်. ဒီးဟံးကီၤလၢ ပှၤလၢအအုၣ် ကီၤအသးလၢပိာ်မုၣ်ဟးဂီၤအဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.27.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.14" osisID="Prov.27.14"/>
                    ပှၤလၢအဆိၣ်ဂ့ၤအတံၤအသကိး လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ် လၢဂီၤသီၣ်ထၢန့ၣ် တၢ်ကပာ်အီၤလၢတၢ်ဆိၣ်အၢလၢ အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.15" osisID="Prov.27.15"/>
                    တၢ်လီၤစီၤတထံၣ်ဃီလၢ တၢ်ဟဲစူၤအါအမုၢ်တနံၤ, ဒီးပိာ်မုၣ်လၢအဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒၣ်တၢ်န့ၣ် ဒ်သိးလိာ်အ သးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.15"/>
                    <verse sID="Prov.27.16" osisID="Prov.27.16"/>
                    ပှၤလၢအတြီအီၤန့ၣ်တြီကလံၤ, ဒီးအစုထွဲ ဘၣ်ဝဲလၢသိဧိၤချါဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.17" osisID="Prov.27.17"/>
                    ထးကျ့ထး, ဒီးပှၤကညီကျ့အတံၤအသကိးအမဲာ်ဒ် န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.18" osisID="Prov.27.18"/>
                    ပှၤလၢအပၢၤချၢၣ်ဒၢန့ၣ် ကအီၣ်ဘၣ်အတၤသၣ်လီၤ. ဒီးပှၤလၢအပးလ့ၢ်ပးကါအကစၢ်န့ၣ် ကဒိးတၢ်လၤက ပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.19" osisID="Prov.27.19"/>
                    ဒ်ပှၤအမဲာ်ကွၢ်ဆၢညါလၢထံကျါအသိးန့ၣ်, ပှၤက ညီအသးဒီးပှၤကညီအသးမ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.20" osisID="Prov.27.20"/>
                    တၢ်ပျုၤပူၤဒီး တၢ်မၤဟးဂီၤ အလီၢ်န့ၣ်တပှဲၤဘၣ်ဝဲ ဘၣ်, ဒီးပှၤကညီအမဲာ်တဘျဲးကွၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.27.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.21" osisID="Prov.27.21"/>
                    ဒ်သပၢၤသိတၢ်လၢစ့အဂီၢ်, ဒီးဖၣ်ကပူၤလၢထူအဂီၢ် အသိးန့ၣ်, ပှၤကညီဒီးအတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤမၤသးဒ်န့ၣ် သိးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.22" osisID="Prov.27.22"/>
                    နမ့ၢ်ဆုပှၤဟးဂီၤဖိလၢကျံၣ်လၢဘုဧိၤဟုဧိၤလီၤကလဲ အကျါဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အပှၤဟးဂီၤဖိ အတၢ်တဟးဖးဒီး အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.27.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.23" osisID="Prov.27.23"/>
                    သ့ၣ်ညါနသိနမဲာ်တဲးလဲးအဂ့ၢ်တက့ၢ်, ကွၢ်နဂီၤဘုၣ် ဂီၤဖံးကစီဒီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.27.23"/>
                    <verse sID="Prov.27.24" osisID="Prov.27.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်စုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ်တ အိၣ်ဘၣ်လီၤထူလီၤယိာ်ဘၣ်, ဒီးတၢ်ခိၣ်သလုးအိၣ်ဝဲ အစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Prov.27.24"/>
                    <verse sID="Prov.27.25" osisID="Prov.27.25"/>
                    နီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤလၢာ်ဝဲ, ဒီး တၢ်မဲထီၣ်သီအိၣ်ဖျါထီၣ်ဒီး, ပှၤထၢဖှိၣ်တၢ်လၢအမဲ ထီၣ်လၢကစၢၢ်ကလိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.25"/>
                    <verse sID="Prov.27.26" osisID="Prov.27.26"/>
                    သိဖိမ့ၢ်လၢနကူတၢ်သိး တၢ်အဂီၢ်, ဒီးမဲာ်တဲးလဲးမ့ၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အကဝီၤအပှ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.27.27" osisID="Prov.27.27"/>
                    ဒီးမဲာ်တဲးလဲးအနုၢ်ထံကအါဝဲလၢ နကအီၣ်တၢ်အ ဂီၢ်, ဒီးလၢနပှၤဟံၣ်ဖိကအီၣ်တၢ်အဂီၢ်, ဒီးလၢနဖိသၣ် ပိာ်မုၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.27.27"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.28">
                <title>၂၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.1" osisID="Prov.28.1"/>
                    ဖဲပှၤတလူၤဘၣ်ဒီး, ပှၤတတီတလိၤဘၣ်ဃ့ၢ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤအသးခူတလ့ၢ်ဒ်ခ့ယုၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.2" osisID="Prov.28.2"/>
                    မ့ၢ်ပှၤကီၢ်ဖိအမၤကမၣ်တၢ်အဃိန့ၣ်ဒီး, ပဒိၣ်ဖးဒိၣ် အိၣ်ဝဲအါဂၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအကူၣ်အဆးဒီးပှၤသ့ၣ်ညါ အဃိန့ၣ်, အနံၣ်အလါကအါထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.3" osisID="Prov.28.3"/>
                    ပှၤဖှီၣ်ဖိလၢအမၤအၢ ပှၤဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ်ယာ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ် ဟဲစူၤဒိၣ်လၢအတြူာ်ကွံာ်တၢ်, ဒီးတပာ်လီၤတဲာ်ဘၣ် တၢ်အီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.28.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.4" osisID="Prov.28.4"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤသဒၣ် တၢ်သိၣ်တၢ်သီန့ၣ် စံးထီၣ်ပ တြၢၤပှၤအအၢလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ်တၢ်သိၣ်တၢ် သီန့ၣ်ဂ့ၢ်လိာ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.5" osisID="Prov.28.5"/>
                    ပှၤအအၢန့ၣ်အနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ် ပှၤလၢအဃုယွၤန့ၣ်နၢ်ပၢၢ်တၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.6" osisID="Prov.28.6"/>
                    ပှၤဖှီၣ်ဖိလၢအလဲၤတၢ် လၢလၢပှဲၤပှဲၤန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ပှၤလၢ အထူးအတီၤ, လၢအကျဲက့ၣ်န့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.7" osisID="Prov.28.7"/>
                    ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီန့ၣ် မ့ၢ်ဖိခွါလၢအ သူၣ်ဆးအသးဆးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဒီတံၤဒီသကိးဒီး ပှၤလၢအအီၣ်လုၣ်ကိတၢ်န့ၣ်ဒုးမဲာ်ဆှးအပၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.8" osisID="Prov.28.8"/>
                    ပှၤလၢအမၤအါထီၣ် အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်လၢစ့အအ့ၣ် ထီၣ်ဒီးလၢတၢ်အါထီၣ်န့ၣ် ပာ်ဖှိၣ်ဝဲလၢပှၤသးကညီၤ ပှၤဖှီၣ်ဖိအဂီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.9" osisID="Prov.28.9"/>
                    ပှၤလၢအဃၣ်ကွံာ်အနၢ်ဒ်သိး အသုတနၢ်ဟူတၢ်သိၣ် တၢ်သီတဂ့ၤန့ၣ်, အတၢ်ထုကဖၣ်ကကဲလၢ တၢ်သး ဘၣ်အၢလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.10" osisID="Prov.28.10"/>
                    ပှၤလၢအဒုးဟးဖျိးပှၤ တီပှၤလိၤဆူကျဲအအၢန့ၣ်က လီၤတဲာ်လၢအပူၤဒၣ်ဝဲန့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤက န့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်ဂ့ၤတၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.11" osisID="Prov.28.11"/>
                    ပှၤထူးပှၤတီၤန့ၣ် ကူၣ်တၢ်သ့လၢအမဲာ်ဒၣ်ဝဲလီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအိၣ်ဒီး အတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးန့ၣ်ဃု ကွၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.12" osisID="Prov.28.12"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤသူၣ်ဖှံသးညီဒီး တၢ်လၤကပီၤဖးဒိၣ်အိၣ် ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်တုၤပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ်ထီၣ်ထီဒီး, ပှၤ ပာ်ခူသူၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.13" osisID="Prov.28.13"/>
                    ပှၤလၢအကျၢၢ်ဘၢ အတၢ်သရူးကမၣ်န့ၣ် တဘီၣ် ထီၣ်တညီထီၣ်ဘၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတဲလီၤကျဲၤလီၤ ဒီးညိကွံာ်ဝဲန့ၣ်ကဒိးတၢ်သးကညီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.14" osisID="Prov.28.14"/>
                    ပှၤလၢအပျံၤတၢ်တထံၣ်ဃီန့ၣ် ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအပာ်ကိၤအသးန့ၣ် ကလီၤဘၣ်လၢတၢ်အၢ အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.15" osisID="Prov.28.15"/>
                    ပှၤတတီတလိၤလၢ အပၢပှၤဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ်ယာ်န့ၣ်မၤ သးဒ်ခ့ယုၢ်လၢအသီၣ်ထီၣ်ရုၢ်ရုၢ်, ဒီးတၤသူလၢအလဲၤ ဝ့ၤဝီၤတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.16" osisID="Prov.28.16"/>
                    ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်လၢအကူၣ် အဆးတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်မၤအၢ တၢ်ဖးဒိၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသးဟ့တၢ်သးကွံန့ၣ်က မၤအါထီၣ်အနံၤအသီလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.17" osisID="Prov.28.17"/>
                    ပှၤလၢပှၤကညီအသွံၣ်အိၣ်လၢအလိၤန့ၣ် ကဃ့ၢ်တၢ် ဆူတၢ်ပူၤလီၤ. မ်ပှၤအသုတတြီအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.28.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.18" osisID="Prov.28.18"/>
                    ပှၤလၢအလဲၤတၢ်လၢလၢပှဲၤပှဲၤန့ၣ် ကတုၤလၢတၢ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအကျဲက့ၣ်န့ၣ်ကလီၤ ဃံၤတကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.19" osisID="Prov.28.19"/>
                    ပှၤလၢအမၤအဟီၣ်ခိၣ်န့ၣ်ကဘျဲးအီၣ်ကိၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤလၢအလူၤတၢ်ကလီကလီန့ၣ် ကပှဲၤဒီးတၢ်ဖှီၣ်တၢ် ယာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.20" osisID="Prov.28.20"/>
                    ပှၤအမ့ၢ်အတီန့ၣ် ကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢအအါလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအမၤချ့ချ့ ဒ်သိးအကထူးထီၣ်တီၤထီၣ်ဒီး, ကတူၢ်တၢ်ဒဲးဘးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.21" osisID="Prov.28.21"/>
                    တၢ်ကွၢ်မဲာ်ပှၤကညီန့ၣ်တဂ့ၤဘၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤက ကမၣ်တၢ်လၢကိၣ်တလိၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.22" osisID="Prov.28.22"/>
                    ပှၤလၢအသးအၢန့ၣ် မၤချ့ချ့ဒ်သိးအကထူးထီၣ်တီၤ ထီၣ်, ဒီးတဆိကမိၣ်ဘၣ်လၢ အကဘၣ်တၢ်နးတၢ် ဖှီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.28.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.23" osisID="Prov.28.23"/>
                    ပှၤလၢအသိၣ်ဃီၣ်ပှၤကညီတဂၤန့ၣ် ကဘၣ်ဘျုးဘၣ် ဖှိၣ်လၢခံအါန့ၢ် ပှၤလၢအလွဲတၢ်လၢအပျ့ၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.24" osisID="Prov.28.24"/>
                    ပှၤလၢအဟုၣ်အမိၢ်အပၢ်အတၢ်, ဒီးစံးတမ့ၢ်ဘၣ်တၢ် ကမၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အဒီတံၤဒီသကိးဒီးပှၤမၤဟးဂီၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.25" osisID="Prov.28.25"/>
                    ပှၤလၢအသးကွံတၢ်န့ၣ် ထိၣ်ဂဲၤတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့ လိာ်လီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤလၢအသန့ၤအသးလၢယွၤန့ၣ်က ဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.26" osisID="Prov.28.26"/>
                    ပှၤလၢအသန့ၤလီၤအသးလၢအသးဒၣ်ဝဲန့ၣ် မ့ၢ်ပှၤ ဟးဂီၤဖိလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအလဲၤတၢ်ဒီးတၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ် ကပူၤကဖျဲးတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.27" osisID="Prov.28.27"/>
                    ပှၤလၢအဟ့ၣ်တၢ်လၢ ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ်အတၢ်က အါလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအပာ်တဒၢအမဲာ်န့ၣ်ကဘၣ်တၢ် ဆိၣ်အၢအါမးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.28.28" osisID="Prov.28.28"/>
                    တုၤပှၤတတီတလိၤထီၣ်ထီဒီး, ပှၤကညီ ပာ်ခူသူၣ် အသးလီၤ. မ့မ့ၢ်တုၤအဟးဂီၤဒီး, ပှၤတီပှၤလိၤအါထီၣ် ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.28.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.29">
                <title>၂၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.1" osisID="Prov.29.1"/>
                    ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်သိၣ်ဃီၣ်အီၤအါဘျီ ဒီးပာ်ဆူၣ်အ ကိာ်န့ၣ် တၢ်ကမၤဟးဂီၤအီၤသတူၢ်ကလာ်, ဒီးတၢ်မၤ ဘျါက့ၤအီၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.29.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.2" osisID="Prov.29.2"/>
                    တုၤပှၤတီပှၤလိၤအါထီၣ်ဒီး, ပှၤဂီၢ်မုၢ်သူၣ်ခုသးခု လီၤ. မ့မ့ၢ်တုၤပှၤအၢတဂၤပၢတၢ်ဒီး, ပှၤဂီၢ်မုၢ်သူၣ်အုး သးအုးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.3" osisID="Prov.29.3"/>
                    ပှၤလၢအအဲၣ်တၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်မၤသးခုအပၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤလၢအဒီတံၤဒီသကိးဒီး ပှၤဃဲသဲမုၣ်န့ၣ် လၢာ်ဝီၤ အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.4" osisID="Prov.29.4"/>
                    စီၤပၤဒုးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤထံဧိၤကီၢ်ဧိၤလၢ တၢ်စံၣ် ညီၣ်တီလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဒိးန့ၢ်ခိၣ်ဖးန့ၣ်ကမၤဟး ဂီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.5" osisID="Prov.29.5"/>
                    ပှၤလၢအကတိၤလွဲပှၤလၢအဃၢၤန့ၣ် ဒါလီၤပျံၤသ ကွီၤလၢအခီၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.6" osisID="Prov.29.6"/>
                    ပှၤအၢအလီၤကမၣ်တၢ်န့ၣ် အိၣ်ဝဲဒီးပျံၤသကွီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ်သးဝံၣ်တၢ်ဒီးသူၣ်ခုသးခုလီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.7" osisID="Prov.29.7"/>
                    ပှၤတီပှၤလိၤန့ၣ်ပးကဲပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအကွီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ် အနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်တၢ်သ့ၣ်ညါ ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.29.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.8" osisID="Prov.29.8"/>
                    ပှၤမၤတရီတပါတၢ်န့ၣ် ဒုးကဲၤထီၣ်မ့ၣ်လၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ လီၤ.မ့မ့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်ဒုးဃၣ်ကွံာ်တၢ်သးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.9" osisID="Prov.29.9"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့ကလိာ်ကွီၢ်ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိ, ဒီးသးထီၣ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, နံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အိၣ်ဘှံးတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.29.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.10" osisID="Prov.29.10"/>
                    ပှၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်သွံၣ်န့ၣ် သးဟ့ပှၤအလၢအပှဲၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအတီအလိၤန့ၣ်ဃုဒုးမူအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.11" osisID="Prov.29.11"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိလီၣ်ဖျါထီၣ်အသးထီၣ်ခဲလၢာ်လီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်မၤစၢ်လီၤဝဲလၢအလီၢ်ခံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.12" osisID="Prov.29.12"/>
                    ပှၤပၢတၢ်မ့ၢ်ကနၣ်တၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်ဒီး, အ ခ့အပှၤမ့ၢ်ပှၤတတီတလိၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.13" osisID="Prov.29.13"/>
                    ပှၤဖှီၣ်ဖိဒီးပှၤမၤအၢမၤနးတၢ် သဂၢၢ်လိာ်အသးလီၤ. ယွၤဒုးကပီၤထီၣ်အမဲာ်ခံဂၤလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.14" osisID="Prov.29.14"/>
                    စီၤပၤလၢအစံၣ်ညီၣ်ပှၤဖှီၣ်ဖိတီတီလိၤလိၤန့ၣ်အလီၢ် ပစိာ်ကအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလီၤထူလီၤယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.15" osisID="Prov.29.15"/>
                    နီၣ်တီၢ်ဒီးတၢ်သိၣ်ဃီၣ်န့ၣ်ဟ့ၣ်လီၤတၢ်ကူၣ်သ့လီၤ. မ့မ့ၢ်ဖိသၣ်အိၣ်ဒၣ်တၢ်န့ၣ်ကဒုးမဲာ်ဆှးအမိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.16" osisID="Prov.29.16"/>
                    တုၤပှၤတတီတလိၤဘၣ်န့ၣ်အါထီၣ်ဒီး, တၢ်ကမၣ် အါထီၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတီပှၤလိၤ ကထံၣ်ဘၣ်အတၢ် လီၤဃံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.17" osisID="Prov.29.17"/>
                    သိၣ်ဃီၣ်နဖိခွါတက့ၢ်, ဒီးကဒုးအိၣ်ဘှံးနၤ, မ့ၢ်မး ကမၤမုာ်ထီၣ်က့ၤနသးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.18" osisID="Prov.29.18"/>
                    ဖဲတၢ်ထံၣ်တၢ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်တဘၣ်တၢ် တြီအီၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီန့ၣ် ဘၣ်တၢ်အမုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.19" osisID="Prov.29.19"/>
                    တၢ်အခ့အပှၤ တဒိးန့ၢ်ဘၣ် တၢ်သိၣ်ဃီၣ်လၢတၢ် ကတိၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်နၢ်ပၢၢ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တစံး ဆၢဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.29.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.20" osisID="Prov.29.20"/>
                    နထံၣ်ဘၣ်ပှၤလၢအကတိၤတၢ်ချ့ချ့စ့ၢ်ကီးဧါ. ပမုၢ် လၢ်တၢ်လၢပှၤဟးဂီၤဖိအဂီၢ်အါန့ၢ်အီၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.21" osisID="Prov.29.21"/>
                    ပှၤလၢအလုၢ်အီၣ်အခ့အပှၤမုာ်မုာ် လၢအဖိသၣ်လံၤ လံၤန့ၣ်လၢခံက့ၤကကဲထီၣ်အဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.22" osisID="Prov.29.22"/>
                    ပှၤသးထီၣ်န့ၣ်ထိၣ်ဂဲၤတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်, ဒီး ပှၤလၢအသးကဲၤထီၣ်န့ၣ်အတၢ်ကမၣ်အိၣ်အါမးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.23" osisID="Prov.29.23"/>
                    ပှၤကညီအပာ်ထီၣ်ထီအသးန့ၣ် ကဒုးဆီၣ်လီၤအီၤ လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဆီၣ်လီၤအသးန့ၣ်ကဘၣ်တၢ်လၤ ကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.24" osisID="Prov.29.24"/>
                    ပှၤလၢအဒီတံၤဒီသကိးဒီး ပှၤဟုၣ်တၢ်ဖိန့ၣ်သးဟ့အ သးဒၣ်ဝဲလီၤ. နၢ်ဟူဝဲတၢ်ဆိၣ်အၢန့ၣ်, ဒီးတလီၣ်ဖျါ ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.29.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.25" osisID="Prov.29.25"/>
                    တၢ်ပျံၤပှၤကညီန့ၣ်ဟဲစိာ်ပျံၤသကွီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢ အသန့ၤအသးလၢယွၤန့ၣ်ကအိၣ်ခၢၣ်သနၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.26" osisID="Prov.29.26"/>
                    ပှၤအါဂၤဃုဘၣ်ပှၤပၢတၢ်အမဲာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပှၤက ညီအတၢ်စံၣ်ညီၣ်န့ၣ်ဟဲဝဲလၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.29.27" osisID="Prov.29.27"/>
                    ပှၤအၢပှၤသီန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢလၢ ပှၤတီပှၤလိၤ အဂီၢ်လီၤ. ဒီးပှၤလၢအလိၤဝဲလၢကျဲန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သး ဘၣ်အၢလၢပှၤတတီတလိၤဘၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.29.27"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.30">
                <title>၃၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.1" osisID="Prov.30.1"/>
                    စီၤယၤက့ၣ်အဖိခွါစီၤအၤကူၢ်အတၢ်ကတိၤ.ပှၤတဂၤန့ၣ်စံးဘၣ်စီၤအံၤသအ့လး, စံးဘၣ်စီၤအံၤသ အ့လးဒၣ်လဲာ်ဒီးစီၤအူးကါလး,-
                    <verse eID="Prov.30.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.2" osisID="Prov.30.2"/>
                    မ့ၢ်မးယလီၤဂာ် ဆၣ်ဖိကီၤဖိအါန့ၢ် ပှၤကညီကိးဂၤ ဒဲးတက့ၢ်လီၤ. ဒီးပှၤကညီအတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးန့ၣ်တ အိၣ်ဘၣ်ဒီးယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.30.2"/>
                    <verse sID="Prov.30.3" osisID="Prov.30.3"/>
                    ဒီးယတမၤလိတ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ကူၣ် သ့ဘၣ်, ဒီးယတသ့ၣ်ညါတ့ၢ်ဘၣ်တၢ်စီဆှံဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.30.3"/>
                    <verse sID="Prov.30.4" osisID="Prov.30.4"/>
                    မ့ၢ် မတၤထီၣ်ဘးမူခိၣ် ဒီးဟဲက့ၤလီၤတဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မ တၤပာ်ဖှိၣ်ကလံၤလၢ အစုခိၣ်ပူၤတဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤ ဘိၣ်ထီၣ်ထံလၢယၣ်ပူၤတဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤမၤခၢၣ်သ နၢၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အကတၢၢ်တဖၣ်တဂၤလဲၣ်,အမံၤဒ်လဲၣ်,ဒီး အဖိခွါအမံၤဒ်လဲၣ်. နမ့ၢ်သ့ၣ်ညါဒီး, စံး.
                    <verse eID="Prov.30.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.5" osisID="Prov.30.5"/>
                    ယွၤအကလုၢ်ကထါန့ၣ် ကဆှီဝဲကိးထံၣ်ဒဲးလီၤ. အ ဝဲဒၣ်မ့ၢ်ကတီၤတဘ့ၣ်လၢ ပှၤသန့ၤအသးလၢအီၤ အ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.6" osisID="Prov.30.6"/>
                    ပာ်ဖှိၣ်တၢ်ဒီး အတၢ်ကတိၤတဂ့ၤ, ကသိၣ်ဃီၣ်ဘၣ် ဖုးနၤ, ဒီးတၢ်ကထံၣ်န့ၢ်နၤလၢ ပှၤကတိၤတၢ်ကဘျံး ကဘျၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.7" osisID="Prov.30.7"/>
                    ယဃ့တ့ၢ် တၢ်ခံမံၤလၢနၤလီၤ. ယတချုးသံဒံးဘၣ် ဒီး, ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.30.7"/>
                    <verse sID="Prov.30.8" osisID="Prov.30.8"/>
                    ပာ်လီတၢ်, ဒီးတၢ်က တိၤ, ကဘျံးကဘျၣ်န့ၣ်ယံၤဒီးယၤတက့ၢ်. တၢ်ဖှီၣ်တၢ် ယာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်ထူးတၢ်တီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဟ့ၣ်လီၤယၤတဂ့ၤ, ဒုးအီၣ်ယၤလၢ တၢ်အီၣ်ဖဲအကလၢလၢယဂီၢ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Prov.30.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.9" osisID="Prov.30.9"/>
                    ယကအီၣ်ကုးအီပှဲၤဘၣ်ဖုးဒီးသမၢနၤ, ဒီးစံး, ယွၤန့ၣ် မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ယကဘၣ်ဖှီၣ် ဘၣ်ယာ်, ဒီးဟုၣ်ဘၣ်ဖုးတၢ်, ဒီးကိးထီၣ်တရီတပါယွၤ အမံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.10" osisID="Prov.30.10"/>
                    ခဲၣ်တၢ်အခ့အပှၤလၢ အကစၢ်အမဲာ်ညါတဂ့ၤ. က ဆိၣ်အၢဘၣ်ဖုးနၤ, ဒီးနကတူၢ်တၢ်ဒဲးဘးလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.11" osisID="Prov.30.11"/>
                    ပှၤလၢအဆိၣ်အၢ အပၢ်ဒီး တဆိၣ်ဂ့ၤဘၣ်အမိၢ်န့ၣ် အိၣ်ဝဲတစိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.11"/>
                    <verse sID="Prov.30.12" osisID="Prov.30.12"/>
                    ပှၤလၢအကဆှီဝဲလၢအမဲာ်ဒၣ်ဝဲဘၣ် ဆၣ်ဒီး, တသ့စီဒံးဘၣ်အသးလၢ အတၢ်ဘၣ်အၢန့ၣ် အိၣ်ဝဲတစိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.12"/>
                    <verse sID="Prov.30.13" osisID="Prov.30.13"/>
                    ပှၤလၢအမဲာ်အိၣ်ထီၣ်ထီဆံးထီလဲၣ်, ဒီးအမဲာ်ဖံးပာ်ထီၣ်ထီအသးန့ၣ် အိၣ်ဝဲတစိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.13"/>
                    <verse sID="Prov.30.14" osisID="Prov.30.14"/>
                    ပှၤ လၢအမဲမ့ၢ်နး, ဒီးအမဲထွံၣ်မ့ၢ်ဒီ, ဒ်သိးအကအီၣ်ကွံာ် ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးပှၤဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ်နး လၢပှၤကညီအကျါန့ၣ်အိၣ်ဝဲတစိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.15" osisID="Prov.30.15"/>
                    သလံၤအိၣ်ဝဲဒီး အဖိမုၣ်ခံဘိ, စံးဝဲ, ဟ့ၣ်, ဟ့ၣ်န့ၣ် လီၤ. တၢ်သၢမံၤအိၣ်ဝဲလၢအတဘျဲးအီၣ်ဘၣ်, မ့ၢ်လံ, တၢ်လွံၢ်မံၤ, လၢအတစံးဘၣ်အါလံန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.30.15"/>
                    <verse sID="Prov.30.16" osisID="Prov.30.16"/>
                    တၢ်ပျုၤ ပူၤ, ပှၤတူာ်ဖိအဒၢလီၢ်, ဟီၣ်ခိၣ်လၢအတပှဲၤဘၣ်ဒီး ထံ, ဒီးမ့ၣ်အူ, တစံး, အါလံန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.30.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.17" osisID="Prov.30.17"/>
                    ပှၤအမဲာ်လၢအတပးကဲဘၣ်အပၢ်, ဒီးမၤတရီတပါ တၢ်ဒိကနၣ်အမိၢ် အကလုၢ်န့ၣ်စိးဝၣ်ဃး လၢကစၢၢ် ကဆူးန့ၣ်ကစိးကွံာ်အီၤ, ဒီးလံာ်ဧိၤတြၤဧိၤအဖိကအီၣ် ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.17"/>
                    <verse sID="Prov.30.18" osisID="Prov.30.18"/>
                    တၢ်လၢအလီၤလးကဲၣ်ဆိးလၢ ယမဲာ်ညါအိၣ်သၢမံၤလီၤ.မ့ၢ်မးတၢ်လၢ ယနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်န့ၣ်အိၣ်လွံၢ်မံၤ-
                    <verse eID="Prov.30.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.19" osisID="Prov.30.19"/>
                    လံာ်ဧိၤတြၤဧိၤအကျဲလၢမူကပိာ်လိၤ, ဂုၢ်ဧိၤဒးဧိၤအကျဲ လၢလၢၢ်လိၤ, ကဘီအကျဲလၢပီၣ်လဲၣ်ပူၤ, ဒီးပှၤကညီ အိၣ်ဒီးပှၤမုၣ်ကနီၤအကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.19"/>
                    <verse sID="Prov.30.20" osisID="Prov.30.20"/>
                    ပိာ်မုၣ်လၢအအဲၣ်ဘၢ အဝၤအကျဲန့ၣ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလီၤ. အီၣ်ဝဲ, ဒီးတြူာ်အထး ခိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယတမၤတၢ်အၢဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.30.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.21" osisID="Prov.30.21"/>
                    ဟီၣ်ခိၣ်အိၣ်တမုာ်ဘၣ်လၢသၢမံၤအဃိ, ဒီးလွံၢ်မံၤ န့ၣ်တူၢ်ဝဲတကဲဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.30.21"/>
                    <verse sID="Prov.30.22" osisID="Prov.30.22"/>
                    တၢ်အခ့အပှၤ, တုၤအပၢတၢ်, ဒီး ပှၤဟးဂီၤဖိ, တုၤအဘျဲးအီၣ်တၢ်,
                    <verse eID="Prov.30.22"/>
                    <verse sID="Prov.30.23" osisID="Prov.30.23"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်လၢပှၤသး ဟ့အီၤ, တုၤအန့ၢ်ဘၣ်အဝၤ, ဒီးကုၢ်ပိာ်မုၣ်လၢအန့ၢ်သါ အကစၢ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.24" osisID="Prov.30.24"/>
                    တၢ်လၢအဆံးလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢအံၤ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့ဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲလွံၢ်မံၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.25" osisID="Prov.30.25"/>
                    တၢၢ်ဧိၤတြၤဧိၤတဆူၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကတဲာ်ကတီၤ အတၢ်အီၣ်လၢတၢ်ကိၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.25"/>
                    <verse sID="Prov.30.26" osisID="Prov.30.26"/>
                    ယုၢ်ၡၤဖးတဖၣ်အဂံၢ် စၢ်အဘါစၢ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မၤအဟံၣ်လၢလၢၢ်အိပူၤလီၤ.-
                    <verse eID="Prov.30.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.27" osisID="Prov.30.27"/>
                    ဒွဲၣ်ဧိၤတြၤဧိၤအစီၤပၤ တအိၣ်ဘၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ဟးဝဲ တဖုတဖုခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.27"/>
                    <verse sID="Prov.30.28" osisID="Prov.30.28"/>
                    ဒီးလ့ၢ်ဟံးဃာ်တၢ်လၢအစု, ဒီး အိၣ်ဝဲလၢစီၤပၤအနူၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.29" osisID="Prov.30.29"/>
                    တၢ်ထွဲတၢ်ဂ့ၤအိၣ်ဝဲသၢမံၤ, ဒီးလွံၢ်မံၤလၢအထွဲတၢ် ဘၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.29"/>
                    <verse sID="Prov.30.30" osisID="Prov.30.30"/>
                    ခ့ယုၢ်ဆူၣ်ဝဲလၢဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအကျါ, ဒီးတဃၣ်ကွံာ်အသးလၢတၢ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.30.30"/>
                    <verse sID="Prov.30.31" osisID="Prov.30.31"/>
                    ထွံၣ်တက လုာ်လၢအယီၢ်ဒ့စ့ၤ, ဒီးမဲာ်တဲးလဲးဖါ, ဒီးစီၤပၤလၢတၢ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်ထီဒါအီၤတသ့ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.30.32" osisID="Prov.30.32"/>
                    ဒီးနမ့ၢ်မၤပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ် လၢနပာ်ထီၣ်ထီနသးအ ဃိမ့ၢ်ဂ့ၤ, နမ့ၢ်ကူၣ်တၢ်အၢမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပာ်နစုလၢနထးခိၣ်အ ဖီခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.30.32"/>
                    <verse sID="Prov.30.33" osisID="Prov.30.33"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်စံၢ်တၢ်နုၢ်ထံဒီးကဲထီၣ် တၢ်နုၢ်ထံကိၢ်လိၣ်, ဒီးတၢ်ဝံာ်ပှၤအနါဒ့ဒီး, သွံၣ်ဟဲထီၣ် ဝဲ,ဒီးပှၤမၤဆူၣ်ထီၣ်တၢ်သးထီၣ်ဒီး, တၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့ လိာ်အိၣ်ထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.30.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Prov.31">
                <title>၃၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.1" osisID="Prov.31.1"/>
                    မၤစၤ အစီၤပၤ လမူၤအ့လး အတၢ်ကတိၤလၢအ မိၢ်သိၣ်လိအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.2" osisID="Prov.31.2"/>
                    ယဖိခွါဧၢ, မနုၤလဲၣ်, ယဒၢလီၢ်အဖိခွါဧၢ, မနုၤ လဲၣ်, ယဖိခွါဘၣ်ဃးဒီးယဆိၣ်တၢ်တဂၤဧၢ, မနုၤ လဲၣ်,
                    <verse eID="Prov.31.2"/>
                    <verse sID="Prov.31.3" osisID="Prov.31.3"/>
                    ဟ့ၣ်နဂံၢ်နဘါလၢပိာ်မုၣ်တဂ့ၤ, နကျဲလၢတၢ် လၢအမၤဟးဂီၤစီၤပၤတဖၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.31.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.4" osisID="Prov.31.4"/>
                    စီၤလမူၤအ့လးဧၢ, အီစပံးထံန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်လၢစီၤ ပၤအဂီၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်လၢစီၤပၤအဂီၢ်ဘၣ်. ဆၢအီသံးန့ၣ် တမ့ၢ်ဘၣ်လၢပဒိၣ်ဖးဒိၣ်အဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.31.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.5" osisID="Prov.31.5"/>
                    ကအီတၢ်, ဒီးသးပ့ၤနီၣ်ဘၣ်ဖုးတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီး မၤကဒံကဒါပှၤဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ်နး တဂၤဂၤအတၢ်စံၣ်ညီၣ် ကွီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.5"/>
                    <verse sID="Prov.31.6" osisID="Prov.31.6"/>
                    ဟ့ၣ်သံးဧိၤမ့ၤဧိၤလၢပှၤလၢအဘူးဒီးအက ဟးဂီၤ, ဒီးစပံးထံလၢပှၤလၢအသးဆါတက့ၢ်, မ်အအီ တၢ်ဒီးသးပ့ၤနီၣ် အတၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.31.6"/>
                    <verse sID="Prov.31.7" osisID="Prov.31.7"/>
                    မ်အသု တသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢၤအတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Prov.31.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.8" osisID="Prov.31.8"/>
                    အဲးထီၣ်နထးခိၣ်လၢ ပှၤတအုၣ်တဖၣ်အဂီၢ်, ဒီးလၢ ပှၤဖိၣ်ဃဲခဲလၢာ်အကွီၢ်အဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.31.8"/>
                    <verse sID="Prov.31.9" osisID="Prov.31.9"/>
                    အဲးထီၣ်နထးခိၣ် စံၣ်ညီၣ်တၢ်တီတီလိၤလိၤ, ဒီးစံၣ်ညီၣ်တီပှၤဘၣ်နးဘၣ် ဖှီၣ်ဒီးပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.31.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.10" osisID="Prov.31.10"/>
                    မ့ၢ်မတၤထံၣ်န့ၢ်အမါလၢအမၤတၢ်သ့တဂၤလဲၣ်. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အပှ့ၤဒိၣ်န့ၢ်တၢ်မျၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.10"/>
                    <verse sID="Prov.31.11" osisID="Prov.31.11"/>
                    အဝၤအသး သန့ၤအသးလၢအီၤ, ဒီးအတၢ်အါထီၣ်တစှၤလီၤဘၣ်.-
                    <verse eID="Prov.31.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.12" osisID="Prov.31.12"/>
                    မၤအီၤလၢ တၢ်ဂ့ၤဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်လၢ တၢ်အၢတစိၤဒၣ် အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.12"/>
                    <verse sID="Prov.31.13" osisID="Prov.31.13"/>
                    ဃုန့ၢ်သိအဆူၣ်ဒီးဘဲ, ဒီးမၤဒၣ်တၢ်လၢအ စုလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.13"/>
                    <verse sID="Prov.31.14" osisID="Prov.31.14"/>
                    မၤသးဒ်ပှၤကၤတၢ်ဖိအကဘီအသိးန့ၣ်, ဟဲစိာ် တၢ်အီၣ်လၢအယံၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.14"/>
                    <verse sID="Prov.31.15" osisID="Prov.31.15"/>
                    လၢတၢ်ခံးဒံးန့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ် ဒီးဒုးအီၣ်အပှၤဟံၣ်ဖိ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအခ့အပှၤ ပိာ်မုၣ်အ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.15"/>
                    <verse sID="Prov.31.16" osisID="Prov.31.16"/>
                    ကွၢ်ဆိကမိၣ်ဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ်တကဝီၤ, ဒီးပှ့ၤ န့ၢ်ဝဲလီၤ. သူၣ်စပံးလီၢ်လၢအစုအတၤသၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.16"/>
                    <verse sID="Prov.31.17" osisID="Prov.31.17"/>
                    ကံၢ်တူာ်အယီၢ်ဒ့လၢတၢ်ဂံၢ်တၢ်ဘါ, ဒီးပာ်ဆူၣ်ထီၣ်အစု ဒုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.17"/>
                    <verse sID="Prov.31.18" osisID="Prov.31.18"/>
                    သ့ၣ်ညါဝဲလၢကၤတၢ်မ့ၢ်အဂ့ၤလီၤ. အမ့ၣ်အူ ဒၢတလီၤပံာ်လၢမုၢ်နၤဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.31.18"/>
                    <verse sID="Prov.31.19" osisID="Prov.31.19"/>
                    ပာ်အစုလၢနီၣ်ဘ့ဘဲအ လိၤ, ဒီးအစုဟံးဃာ်ကဟၣ်စုဝံာ်ဘဲလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.19"/>
                    <verse sID="Prov.31.20" osisID="Prov.31.20"/>
                    သလၣ်ထီၣ် အစုလၢပှၤဘၣ်နးဘၣ်ဖှီၣ်အဂီၢ်, ဒီးယူာ်ထီၣ်အစုဆူ ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.20"/>
                    <verse sID="Prov.31.21" osisID="Prov.31.21"/>
                    တပျံၤဘၣ်မူခိၣ်ဖီလၢအပှၤ ဟံၣ်ဖိအဂီၢ်ဘၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အပှၤဟံၣ်ဖိကူဝဲသိးဝဲဒီး တၢ်ဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.21"/>
                    <verse sID="Prov.31.22" osisID="Prov.31.22"/>
                    မၤဝဲဒီးယၣ်လုးလၢအလီၢ်မံအဂီၢ်လီၤ.အ ကူအသိးမ့ၢ်ဖှီဝါကဆှၣ်, ဒီးလုးတကုာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.22"/>
                    <verse sID="Prov.31.23" osisID="Prov.31.23"/>
                    တုၤအဝၤ ဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢပဲတရီအပူၤ, လၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပှၤသး ပှၢ်အကျါန့ၣ်ဒီး, ပှၤသ့ၣ်ညါအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.23"/>
                    <verse sID="Prov.31.24" osisID="Prov.31.24"/>
                    မၤဝဲလၢတၢ်အ ကူအသိးဖှီဝါကဆှၣ်, ဒီးဆါကွံာ်ဝဲ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤယီၢ်တ ကိးတဖၣ်လၢ ပှၤကၤတၢ်ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.24"/>
                    <verse sID="Prov.31.25" osisID="Prov.31.25"/>
                    တၢ်ဂံၢ်တၢ်ဘါ, ဒီး တၢ်လၤကပီၤန့ၣ်မ့ၢ်အကူအသိးလီၤ. ဒီးနံၤဘၣ်မုၢ်နံၤ လၢအကဟဲတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.25"/>
                    <verse sID="Prov.31.26" osisID="Prov.31.26"/>
                    အဲးထီၣ်အထးခိၣ်အိၣ်ဒီး တၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်အတၢ်သိၣ်တၢ်သီန့ၣ် အိၣ်ဝဲလၢအပျ့ၤလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.26"/>
                    <verse sID="Prov.31.27" osisID="Prov.31.27"/>
                    ကွၢ်ဝဲလၢအပှၤဟံၣ်ဖိအကျဲ ကစီဒီ, တအီၣ်တၢ်အကၢၣ်အကိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Prov.31.27"/>
                    <verse sID="Prov.31.28" osisID="Prov.31.28"/>
                    .အဖိဂဲၤဆၢထၢၣ်,ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤအီၤ,အဝၤန့ၣ်စံးထီၣ်ပတြၢၤအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Prov.31.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.29" osisID="Prov.31.29"/>
                    ပှၤဖိမုၣ်အါဂၤ မၤဂ့ၤဂ့ၤဘၣ်ဘၣ်လံဘၣ်ဆၣ်ဒီး, နတ လၢကွံာ်အီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.30" osisID="Prov.31.30"/>
                    တၢ်အဃံအလၤန့ၣ် လီန့ၢ်တၢ်, ဒီးတၢ်အက့ၢ်ဂ့ၤ အဂီၤဂ့ၤမ့ၢ်တၢ်ကလီကလီလီၤ. မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်လၢအပျံၤ ယွၤန့ၣ်တၢ်ကစံးထီၣ်ပတြၢၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Prov.31.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Prov.31.31" osisID="Prov.31.31"/>
                    ဟ့ၣ်အီၤလၢအစုအတၤသၣ်, ဒီးမ်အတၢ်မၤဒၣ်ဝဲ စံးထီၣ်ပတြၢၤအီၤလၢပဲတရီအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Prov.31.31"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>