<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Song</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Song">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်တၢ်သးဝံၣ်တဖၣ်အတၢ်သးဝံၣ်</title>
            </div>
            <chapter osisID="Song.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Song.1.1" osisID="Song.1.1"/>
                    တၢ်သးဝံၣ်တဖၣ်အတၢ်သးဝံၣ် လၢအမ့ၢ်စီၤၡလိၤမိၤ အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.1.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.1.2" osisID="Song.1.2"/>
                    မ်အနၢမူယၤလၢအထးခိၣ်အတၢ်နၢမူတဖၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,နတၢ်အဲၣ်န့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်စပံးထံတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.1.3" osisID="Song.1.3"/>
                    မ့ၢ်နသိဂ့ၤအနၢမူအဃိန့ၣ်ဒီး, နမံၤမၤသးဒ်သိနၢမူလူ လီၤအသးအသိးလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤမုၣ်ကနီၤအဲၣ်နၤ လီၤ.
                    <verse eID="Song.1.3"/>
                    <verse sID="Song.1.4" osisID="Song.1.4"/>
                    မိၤယၤတက့ၢ်,ဒီးပကဃ့ၢ်ပိာ်နခံလီၤ.စီၤပၤဆှၢလံ ယၤဆူအဒၢးပူၤလံ, ပကသူၣ်ဖှံသးညီ, ဒီးသူၣ်ခုသးခု လၢနပူၤလီၤ. ပကစံးထီၣ်ပတြၢၤနတၢ်အဲၣ် အါန့ၢ်စပံး ထံတက့ၢ်လီၤ. ပှၤအတီအလိၤတဖၣ်အဲၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.1.5" osisID="Song.1.5"/>
                    ယသူဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယဃံယလၤ, ယရူၤၡလ့ၣ်အဖိ မုၣ်သ့ၣ်ဧၢ,
                    <verse eID="Song.1.5"/>
                    <verse sID="Song.1.6" osisID="Song.1.6"/>
                    ဒ်က့ဒၢ်အဒဲအသိးန့ၣ်,ဒ်စီၤၡလိၤမိၤအယၣ် သဒၢတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.မ့ၢ်ယသူ,မ့ၢ်မုၢ်ကွၢ်ဘၣ်ယၤဒီး, ကွၢ်ယၤတဂ့ၤ. ယမိၢ်အဖိခွါတဖၣ်သးထီၣ်ယၤ,ပာ်ယၤ လၢပှၤပၢၤစပံးအလီၢ်လီၤ. ယစပံးအလီၢ်ဒၣ်ယဲယတ ပၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Song.1.6"/>
                    <verse sID="Song.1.7" osisID="Song.1.7"/>
                    ပှၤလၢယသးအဲၣ်အီၤတဂၤဧၢ, ဖဲနဒုးအီၣ်န သိတဖုအဆၣ်, ဖဲနဒုးအိၣ်ဘှံးအီၤ လၢမုၢ်ထူၣ်န့ၣ်စံး ဘၣ်ယၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကမၤသးဒ်ပှၤလၢအ အိၣ်ဒီးနီၣ်ကျၢၢ်ဘၢမဲာ်လၢ နတံၤနသကိးအသိအဖုတ ဖၣ်အဃၢၤမ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Song.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.1.8" osisID="Song.1.8"/>
                    ပိာ်မုၣ်လၢအဃံကတၢၢ်အလၤကတၢၢ်တဂၤဧၢ,နမ့ၢ် တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဒီး, လဲၤပိာ်ကျဲလၢသိမဲာ်တဲးလဲးအခီၣ် လီၢ်, ဒီးဒုးအီၣ်နမဲာ်တဲးလဲးဖိအဆၣ်လၢပှၤကွၢ်သိအဒဲ ဃၢၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.1.9" osisID="Song.1.9"/>
                    ယပှၤသးဘိဧၢ, ယဒိလီၤနၤဒီးကသ့ၣ်တဖၣ်လၢဖၤ ရိၤအလ့ၣ်ကဟၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.1.9"/>
                    <verse sID="Song.1.10" osisID="Song.1.10"/>
                    နဘိးတဖၣ်ဃံဝဲလၤဝဲဒီး တၢ်ကယၢကယဲ,နကိာ်အိၣ်ဒီးဖဲတၢ်မျၢ်တဝီလီၤ.
                    <verse eID="Song.1.10"/>
                    <verse sID="Song.1.11" osisID="Song.1.11"/>
                    - ပက တ့န့ၢ်နၤလၢသွဲထူအိၣ်ဒီးတၢ်အဖျၢၣ်စ့တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.1.12" osisID="Song.1.12"/>
                    စီၤပၤအိၣ်ဝဲလၢ စီၢ်နီၤခိၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ယတၢ်နၢမူနၢ် ဒး,နၢမူဒၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.1.12"/>
                    <verse sID="Song.1.13" osisID="Song.1.13"/>
                    ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤမ့ၢ်မူရၣ်တ ဘိၣ်လၢယဂီၢ်လီၤ. ကအိၣ်ကဆိးဝဲလၢယနုၢ်အကဆူး ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.1.13"/>
                    <verse sID="Song.1.14" osisID="Song.1.14"/>
                    ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤန့ၣ်မ့ၢ်သ့ၣ်ဂီၤစုမ့ၣ်အ ဖီတဖိးလၢတၤသၣ်အလီၢ်ဧ့ၣ်က့ဒံၤလၢယဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.1.15" osisID="Song.1.15"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယပှၤသးဘိဧၢ, နဃံနလၤ, ကွၢ်ကွၢ်, န ဃံနလၤ, နအိၣ်ဒီးထိၣ်လွံၢ်အမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.1.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.1.16" osisID="Song.1.16"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤဧၢ, နဃံနလၤ,န က့ၢ်နဂီၤဂ့ၤစ့ၢ်ကီး,ပလီၢ်မံမ့ၢ်လါဟ့လီၤ.
                    <verse eID="Song.1.16"/>
                    <verse sID="Song.1.17" osisID="Song.1.17"/>
                    ပဟံၣ်အကျိၤ မ့ၢ်သ့ၣ်ဆှိအ့ရ့း,ဒီးပဟံၣ်ခိၣ်မ့ၢ်သ့ၣ်ဆှိလီၤ.
                    <verse eID="Song.1.17"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Song.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Song.2.1" osisID="Song.2.1"/>
                    ယမ့ၢ်ၡၤရိၣ်အဖီဝံဒံၣ်, တၢ်ကစၢၢ်ကဆူးအဖီဒ့ၣ်ညါ လီၤ.
                    <verse eID="Song.2.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.2.2" osisID="Song.2.2"/>
                    ဒ်ဖီဒ့ၣ်ညါလၢတၤဆှုၣ်ကျါအသိးန့ၣ် ယပှၤသးဘိ တဂၤမ့ၢ်တၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလၢပှၤဖိမုၣ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="Song.2.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.2.3" osisID="Song.2.3"/>
                    ဒ်သ့ၣ်ပြၢးတးပူာ်လၢသ့ၣ် တဖုအကျါအသိးန့ၣ်ပှၤ လၢယအဲၣ်အီၤ မ့ၢ်တၢ်ဒ်န့ၣ်သိးလၢပှၤဖိခွါအကျါလီၤ. ယဆ့ၣ်နီၤလၢအကဒုကျါန့ၣ်ဘၣ်ယသးလီၤ.ဒီးအတၤ သၣ်န့ၣ်ဆၢဝဲလၢယကိာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.2.3"/>
                    <verse sID="Song.2.4" osisID="Song.2.4"/>
                    ဆှၢယၤဆူအတၢ် အီၣ်တၢ်အီအဟံၣ်, ဒီးအသုးဖိအလၣ်အိၣ်လၢယဖီခိၣ် န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်အဲၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.2.4"/>
                    <verse sID="Song.2.5" osisID="Song.2.5"/>
                    ဒုးဆူၣ်ထီၣ်ယၤလၢစပံးသၣ်ဃ့, မၤကျၢၤထီၣ်ယသးလၢပြၢးတးပူာ်အသၣ်တက့ၢ်.အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ,ယဆါလၢတၢ်အဲၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Song.2.5"/>
                    <verse sID="Song.2.6" osisID="Song.2.6"/>
                    အစုစ့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢ ယခိၣ်အဖီလာ်,ဒီးအစုထွဲဖိးယၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.2.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.2.7" osisID="Song.2.7"/>
                    ယရူၤၡလ့ၣ်အဖိမုၣ်သ့ၣ်ဧၢ, ယဒုးဆိၣ်သုလၢတၤဟိ စဘံ, ဒီးတၤဟိမိၢ်လၢပှၢ်လၢ်ကျါအမဲာ်ညါ, လၢသုသု တထိၣ်ဂဲၤ, ဒီးလၢအတချုးဘၣ်ဒံးဘၣ်အသးဘၣ်ဒီး, လၢသုသုတမၤဖုသံနီၣ်ထီၣ်ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Song.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.2.8" osisID="Song.2.8"/>
                    ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤအကလုၢ်သီၣ်ထီၣ်လီၤ. ကွၢ်ကွၢ်, ဟဲစံၣ်ထီၣ်လၢကစၢၢ်လိၤ, စံၣ်တတီၤတတီၤလၢတၢ်စိ ခိၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.2.8"/>
                    <verse sID="Song.2.9" osisID="Song.2.9"/>
                    ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤန့ၣ် မၤသးဒ် တၤဟိစဘံ, မၤသးဒ်တၤဟိဖိအဖါအသိးန့ၣ်လီၤ. ကွၢ် ကွၢ်, ဆၢထၢၣ်ဝဲလၢပဒူၣ်အချၢဃံ, ကွၢ်ထီၣ်ဝဲလၢတၢ် ထူၣ်ဖျိ,ကွၢ်ဝဲတဘျီတဘျီလၢတၢ်ထူၣ်ဖျိအကဘျံးလီၤ.
                    <verse eID="Song.2.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.2.10" osisID="Song.2.10"/>
                    ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤကတိၤတၢ်, ဒီးစံးဘၣ်ယၤ,ယပှၤသး ဘိဧၢ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ယပှၤအဃံအလၤဧၢ,ဟဲက့ၤထီၣ် တက့ၢ်
                    <verse eID="Song.2.10"/>
                    <verse sID="Song.2.11" osisID="Song.2.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ဂိၢ်အကတီၢ်ပူၤကွံာ်လံ,တၢ်ဟဲ စူၤပူၤကွံာ်,ဒီးလၢာ်လံ,
                    <verse eID="Song.2.11"/>
                    <verse sID="Song.2.12" osisID="Song.2.12"/>
                    ဖီအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ထိၣ်ပှ့ၤထီၣ် အကတီၢ်ဘၣ်လံ, ဒီးပနၢ်ဟူထိၣ်လွံၢ်အ သီၣ်လၢပကီၢ်ပူၤလံ,
                    <verse eID="Song.2.12"/>
                    <verse sID="Song.2.13" osisID="Song.2.13"/>
                    ချၢၣ်ဒၢသၣ်ထီၣ်အချၢၣ်ဒၢသၣ် သံကစဲာ်, ဒီးစပံးမုၢ်ဆှိးထီၣ်, ဒီးနၢမူထီၣ်လီၤ. ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်ယပှၤသးဘိတဂၤ, ယပှၤအဃံအလၤတဂၤဧၢ,ဒီး ဟဲက့ၤထီၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.2.13"/>
                    <verse sID="Song.2.14" osisID="Song.2.14"/>
                    ယထိၣ်လွံၢ်အိၣ်လၢလၢၢ်အအိပူၤ, လၢအလီၢ်အိၣ်တဒၢလၢလ့လိၤဧၢ, ဟ့ၣ်ကွၢ်ယၤလၢန မဲာ်, ဒုးနၢ်ဟူယၤလၢနကလုၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,နက လုၢ်မုာ်ဝဲ, ဒီးနမဲာ်တက့ၢ်အဂီၤဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Song.2.14"/>
                    <verse sID="Song.2.15" osisID="Song.2.15"/>
                    ဖီၣ်န့ၢ်ပှၤလၢ ထွံၣ်ဟီၣ်ခိၣ်, ထွံၣ်ဟီၣ်ခိၣ်အဖိလၢအမၤဟးဂီၤစပံးမုၢ် တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပစပံးမုၢ်ဆှိးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.2.15"/>
                    <verse sID="Song.2.16" osisID="Song.2.16"/>
                    ပှၤလၢယ အဲၣ်အီၤန့ၣ်မ့ၢ်ယတၢ်,ဒီးယဲဒၣ်ယမ့ၢ်အတၢ်လီၤ.ဒုးအီၣ် တၢ်အဆၣ်လၢဖီဒ့ၣ်ညါအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Song.2.16"/>
                    <verse sID="Song.2.17" osisID="Song.2.17"/>
                    တုၤမုၢ်ခုၣ်လီၤ,ဒီး တၢ်အကဒုဃ့ၢ်ကွံာ်ဒီး, ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤဧၢ,ဟဲက့ၤက ဒီး, မၤနသးဒ်တၤဟိစဘံ, ဒ်တၤဟိဖိအဖါလၢကစၢၢ် လၢၢ်မုၢ်အလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.2.17"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Song.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Song.3.1" osisID="Song.3.1"/>
                    လၢမုၢ်နၤလၢ ယလီၢ်မံအပူၤန့ၣ်ယဃုပှၤလၢယသး အဲၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.3.1"/>
                    <verse sID="Song.3.2" osisID="Song.3.2"/>
                    ယဃုအီၤ,ဒီးယတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်အီၤဘၣ်. ယကဂဲၤဆၢထၢၣ်,ဒီးလဲၤဝ့ၤဝီၤတၢ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ,လၢကျဲပူၤ လၢကျဲမုၢ်ဖးလဲၢ်အပူၤန့ၣ် ယကဃုပှၤလၢယသးအဲၣ် အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.3.2"/>
                    <verse sID="Song.3.3" osisID="Song.3.3"/>
                    ယဃုအီၤ,ဒီးယတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.ပှၤ ပၢၤတၢ်ဖိလၢအလဲၤဝ့ၤဝီၤတၢ်လၢ ဝ့ၢ်ပူၤတဖၣ်န့ၣ်ထံၣ် န့ၢ်ယၤလီၤ.ဒီးယစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤလၢယသးအဲၣ်အီၤတ ဂၤန့ၣ်သုထံၣ်ဘၣ်အီၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Song.3.3"/>
                    <verse sID="Song.3.4" osisID="Song.3.4"/>
                    ယလဲၤပူၤကွံာ်အီၤတ စဲး,ဒီးယထံၣ်န့ၢ်ပှၤလၢယသးအဲၣ်အီၤ, ယဟံးဃာ်အီၤ, ယတပျၢ်ဘၣ်အီၤတုၤယဆှၢအီၤဆူယမိၢ်အဟံၣ်ပူၤ, ဆူ ပှၤလၢအဆံးစၢ်န့ၢ်ယၤတဂၤအဒၢးပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.3.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.3.5" osisID="Song.3.5"/>
                    ယဒုးဆိၣ်သု,ယရူၤၡလ့ၣ်အဖိမုၣ်သ့ၣ်ဧၢ,လၢတၤဟိ စဘံ, ဒီးတၤဟိမိၢ်လၢပှၢ်လၢ်ကျါအမဲာ်ညါ,လၢသုသုတ ထိၣ်ဂဲၤ,ဒီးလၢအတချုးဘၣ်ဒံးဘၣ်အသးန့ၣ်လၢသုသု တမၤဖုသံနီၣ်ထီၣ်ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Song.3.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.3.6" osisID="Song.3.6"/>
                    ပှၤလၢအဟဲထီၣ်လၢ ပှၢ်မုၢ်ကနၢဒ်မ့ၣ်အူခုၣ်အထူၣ် တဖၣ်အသိး, လၢအနၢမူဝဲဒီးမူရၣ်, ဒီးလီၢ်ဘၣ်, ဒီးပှၤ ကၤတၢ်ဖိအတၢ်နၢမူအကမူၣ်န့ၣ်မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Song.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.3.7" osisID="Song.3.7"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, မ့ၢ်လၢစီၤၡလိၤမိၤ အခးဒုးခိၣ်န့ၣ်လီၤ. ပှၤ အဆူၣ်လၢ အံၣ်စရ့လးအပှၤအဆူၣ်အကျါဃုဆံအိၣ် ဝးတရံးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.3.7"/>
                    <verse sID="Song.3.8" osisID="Song.3.8"/>
                    ဟံးဃာ်နးခဲလၢာ်,ကတဲာ်ကတီၤလၢ ဒုးသုးအဂီၢ်လီၤ. လၢတၢ်ပျံၤအလီၢ်လၢမုၢ်နၤအဃိန့ၣ် ပှၤအိၣ်ဝဲဒီးအနးလၢ အကံၣ်ဒုၣ်အလိၤကိးဂၤဒဲးလီၤ.-
                    <verse eID="Song.3.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.3.9" osisID="Song.3.9"/>
                    စီၤၡလိၤမိၤမၤန့ၢ်အဂီၢ်ဒၣ်ဝဲလၢ ခးဒုးခိၣ်န့ၣ်လၢလဘၤ နိၣ်အသ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.3.9"/>
                    <verse sID="Song.3.10" osisID="Song.3.10"/>
                    မၤအထူၣ်လၢစ့,အဃီလၢထူ,အလီၢ် ဆ့ၣ်နီၤလၢတၢ်လုးတကုာ်, ဒီးအပူၤန့ၣ်ဒါဝဲလၢတၢ် အဲၣ်လၢယရူၤၡလ့ၣ်အဖိမုၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.3.10"/>
                    <verse sID="Song.3.11" osisID="Song.3.11"/>
                    စံယိၣ်ဖိမုၣ် သ့ၣ်ဧၢ, လဲၤထီၣ်, ကွၢ်စီၤၡလိၤမိၤအိၣ်ဒီးအခိၣ်သလုး ခိၣ်သလုးလၢအမိၢ်ဒုးကုာ်အီၤမုၢ်တနံၤလၢအန့ၢ်မါ, မုၢ် တနံၤလၢအသးခုန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.3.11"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Song.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Song.4.1" osisID="Song.4.1"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယပှၤသးဘိဧၢ,နဃံနလၤ,ကွၢ်ကွၢ်,နဃံန လၤ, နအိၣ်ဒီးထိၣ်လွံၢ်အမဲာ်လၢနတၢ်ကျၢၢ်ဘၢမဲာ်အဖီ လာ်လီၤ. နခိၣ်သူမၤသးဒ်မဲာ်တဲးလဲးတဖုလၢအကိာ် လီၤလၢကစၢၢ်ကံးလဧးအလိၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.4.1"/>
                    <verse sID="Song.4.2" osisID="Song.4.2"/>
                    နမဲမၤ သးဒ်သိတဖုလၢအဆူၣ်တံာ်အသး, လၢအဟဲထီၣ်လၢ လုၣ်ထံအလီၢ်, လၢကိးဒုဒဲးဖှံလီၤသဃံာ်,ဒီးအတူာ်ဖိ တအိၣ်ဘၣ်လၢအကျါအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Song.4.2"/>
                    <verse sID="Song.4.3" osisID="Song.4.3"/>
                    နပျုၤမၤသးဒ်ပျံၤဂီၤ တဘိအသိးန့ၣ်လီၤ. နထးခိၣ်ဃံဝဲလၤဝဲ,နဘိးမၤသးဒ် သလဲသၣ်သ့ၣ်ဖးတခီလၢနနီၣ်ကျၢၢ်ဘၢမဲာ်အဖီလာ်,-
                    <verse eID="Song.4.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.4.4" osisID="Song.4.4"/>
                    နကိာ်မၤသးဒ် စီၤဒၤဝံးအတၢးထီလၢအမၤဝဲလၢတၢ်စု ကဝဲၤအဂီၢ်, ဖဲအကတီၤအဘ့ၣ် တကထိဘျးထီၣ်အ သး,ပှၤအဆူၣ်အကတီၤခဲလၢာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.4.4"/>
                    <verse sID="Song.4.5" osisID="Song.4.5"/>
                    နနုၢ်ခံ တိၣ်မၤသးဒ် တၤဟိစဘံဖိသဃံာ်ခံဒု လၢအအီၣ်အ ဆၣ်လၢဖီဒ့ၣ်ညါအကျါအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Song.4.5"/>
                    <verse sID="Song.4.6" osisID="Song.4.6"/>
                    တုၤမုၢ်နံၤခုၣ်လီၤ ဝဲ,ဒီးတၢ်အကဒုတဖၣ်ဃ့ၢ်ကွံာ်ဒီး, ယကလဲၤဆူမူရၣ် အကစၢၢ်,ဒီးလီၢ်ဘၣ်အတၢ်စိခိၣ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.4.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.4.7" osisID="Song.4.7"/>
                    နဃံနလၤဒီဂၤညါ,ယပှၤသးဘိဧၢ,တၢ်အမဲၣ်တအိၣ် ဘၣ်လၢနလိၤဘၣ်.
                    <verse eID="Song.4.7"/>
                    <verse sID="Song.4.8" osisID="Song.4.8"/>
                    ယမါဧၢ, ဟဲဒီးယၤလၢလဘၤနိၣ် အလိၤ, ဟဲဒီးယၤလၢလဘၤနိၣ်အလိၤ, ကွၢ်တၢ်လၢ အမါနၤအဒီခိၣ်,လၢစနံၢ်, ဒီးဃ့ရမိၣ်အဒီခိၣ်,လၢခ့ယုၢ် အပူၤ,လၢခ့စံၣ်ပိၣ်အကစၢၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.4.8"/>
                    <verse sID="Song.4.9" osisID="Song.4.9"/>
                    နဖီၣ်န့ၢ်ယသး ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်ဧၢ,ယမါဧၢ, လၢနမဲာ်တတိၣ်,လၢဖဲတဝီ လၢနကိာ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.4.9"/>
                    <verse sID="Song.4.10" osisID="Song.4.10"/>
                    ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်ဧၢ, ယမါဧၢ, နတၢ် အဲၣ်မုာ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်. နတၢ်အဲၣ်ဂ့ၤန့ၢ်စပံးထံဆံးဒိၣ်လဲၣ် ဒီးနသိနၢမူဂ့ၤန့ၢ် ကယဲၢ်တၢ်နၢမူခဲလၢာ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.-
                    <verse eID="Song.4.10"/>
                    <verse sID="Song.4.11" osisID="Song.4.11"/>
                    ယမါဧၢ,တၢ်လီၤစီၤလၢနပျုၤဒ်ကနဲစီအခိၣ်ထံအသိးကနဲစီဒီးတၢ်နုၢ်ထံအိၣ်ဝဲလၢနပျ့ၤအဖီလာ်, ဒီးနကူနသိးအနၢမူန့ၣ် မၤသးဒ်လဘၤနိၣ်အနၢမူအသိးလီၤ.-
                    <verse eID="Song.4.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.4.12" osisID="Song.4.12"/>
                    ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်ဧၢ, ယမါဧၢ, နမ့ၢ်တၤသၣ်အလီၢ်ကရၢ အသး, ထံထီၣ်ပၢၢ်ထိးဝးတံာ်အသး, ထံမူအိၣ်ဒီးအစဲ ဃာ်ပနီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.4.12"/>
                    <verse sID="Song.4.13" osisID="Song.4.13"/>
                    နတၢ်သူၣ်အသးန့ၣ်မ့ၢ်သ့ၣ်သလဲသၣ် တဖုအိၣ်ဒီးတၤသၣ်အဝံၣ်အဆၢအလီၢ်, ဒီးသ့ၣ်ဂီၤစု မ့ၢ်,ဒီးသ့ၣ်နၢ်ဒး,
                    <verse eID="Song.4.13"/>
                    <verse sID="Song.4.14" osisID="Song.4.14"/>
                    သ့ၣ်နၢ်ဒး,ဒီးသ့ၣ်ကၢ်ကိၣ်,လီၢ်ဟ့ၣ်, ဒီးကဒါရါ,ဒီးသ့ၣ်လီၢ်ဘၣ်ကိးကလုာ်ဒဲး, မူရၣ်,ဒီးအ
                    <verse eID="Song.4.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.4.15" osisID="Song.4.15"/>
                    ကၠီၣ်,ဒီးတၢ်နၢမူအခိၣ်ကျၢၢ်, တၤသၣ်အလီၢ်အထံထီၣ် ပၢၢ်, အထံမူတပူၤ, ထံကျိလၢအယွၤလီၤလၢလဘၤနိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Song.4.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.4.16" osisID="Song.4.16"/>
                    ကလံၤလၢကလံၤစိးဧၢ, ဖုသံနီၣ်တက့ၢ်,ဒီးနဲဒၣ်လၢ ကလံၤထံး, ဟဲတက့ၢ်.အူဘၣ်ယတၤသၣ်အလီၢ်န့ၣ်ဒ် သိးအတၢ်နၢမူကနၢမူထီၣ်တက့ၢ်. မ်ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤ တဂၤဟဲနုာ်လၢအတၤသၣ်အလီၢ်, ဒီးအီၣ်အတၤသၣ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.4.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Song.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Song.5.1" osisID="Song.5.1"/>
                    ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်ဧၢ, ယမါဧၢ, ယဟဲနုာ်လံလၢယတၤ သၣ်အလီၢ်ပူၤလံ. ယထၢထီၣ်ယမူရၣ်,ဒီးယတၢ်နၢမူ, ယအီၣ်ယကနဲခိၣ်ထံဒီးယကနဲစီ, ယအီယစပံးထံ,ဒီး ယတၢ်နုၢ်ထံလီၤ. ယတံၤယသကိးသ့ၣ်ဧၢ,အီၣ်တၢ်,ဒီး အီတၢ်,အီလၢအအါတက့ၢ်,ယပှၤသးဘိသ့ၣ်ဧၢ.
                    <verse eID="Song.5.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.5.2" osisID="Song.5.2"/>
                    ယမံဘၣ်ဆၣ်ဒီး,ယသးအိၣ်သပှ့ၤမဲာ်လီၤ. မ့ၢ်ပှၤလၢ ယအဲၣ်အီၤတဂၤအကလုၢ်လၢအဒိတကျိာ်တြဲၤဒီးစံးဝဲ, အိးထီၣ်န့ၢ်ယၤ, ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်ဧၢ, ယပှၤသးဘိဧၢ, ယ ထိၣ်လွံၢ်, ယပှၤအလၢအပှဲၤတဂၤဧၢ,အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယခိၣ် ဘၣ်စီၣ်ပှဲၤလၢပစီၤထံ,ယခိၣ်သူလၢမုၢ်နၤအတၢ်လီၤစီၤ အဖျၢၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.5.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.5.3" osisID="Song.5.3"/>
                    ယဘ့ၣ်ကွံာ်ယဆ့, ယကသိးထီၣ်အီၤဒ်လဲၣ်. ယသ့ စီကွံာ်ယခီၣ်, ယကမၤဘၣ်အၢအီၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Song.5.3"/>
                    <verse sID="Song.5.4" osisID="Song.5.4"/>
                    ပှၤလၢယ အဲၣ်အီၤဒၢနုာ်အစုလၢတြဲၤအတၢ်အိပူၤ, ဒီးယသးကနိး လၢအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Song.5.4"/>
                    <verse sID="Song.5.5" osisID="Song.5.5"/>
                    ယဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒ်သိးယကအိးထီၣ်န့ၢ် ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤ, ဒီးယစုလီၤစီၤလၢမူရၣ်ဒီးယစု မုၢ်လၢမူရၣ်လၢ အလီၤစီၤဒၣ်တၢ်လၢတြဲၤအနီၣ်ဘိအ
                    <verse eID="Song.5.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.5.6" osisID="Song.5.6"/>
                    လိၤလီၤ. ယအိးထီၣ်န့ၢ်ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤ, ဒီးပှၤ လၢယအဲၣ်အီၤန့ၣ်သုးကွံာ်လံအသး, ဟးထီၣ်လံ. လၢ အကတိၤတၢ်ဒီးယၤန့ၣ် ယသးကတုၤလီၤ.ယဃုအီၤ, ဒီးယထံၣ်န့ၢ်အီၤတသ့ဘၣ်. ယကိးထီၣ်အီၤ, ဒီးတစံး ဆၢဘၣ်ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Song.5.6"/>
                    <verse sID="Song.5.7" osisID="Song.5.7"/>
                    ပှၤပၢၤတၢ်ဖိလၢအလဲၤဝ့ၤဝီၤတၢ် လၢဝ့ၢ်ပူၤတဖၣ်န့ၣ်ထံၣ်န့ၢ်ယၤ, ဒီးတီၢ်ယၤ, ဒီးဆဲးယၤ လီၤ. ပှၤလၢအပၢၤဝ့ၢ်ခိၣ်ဒူန့ၣ်ထုးထီၣ်ကွံာ်ယနီၣ်ကျၢၢ် ဘၢမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.5.7"/>
                    <verse sID="Song.5.8" osisID="Song.5.8"/>
                    ယရူၤၡလ့ၣ်အဖိမုၣ်သ့ၣ်ဧၢ,ယဒုးဆိၣ်သု, သုမ့ၢ်ထံၣ်န့ၢ်ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤဒီး, သုကစံးဘၣ်တဲဘၣ် အီၤလၢယဆါလၢတၢ်အဲၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Song.5.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.5.9" osisID="Song.5.9"/>
                    ပှၤအဃံကတၢၢ်အလၤကတၢၢ် လၢပိာ်မုၣ်အကျါတ ဂၤဧၢ, ပှၤလၢနအဲၣ်အီၤဂ့ၤန့ၢ်ပှၤတၢ်အဲၣ်အီၤအဂၤတဂၤ ဒ်လဲၣ်.လၢနဒုးဆိၣ်ပှၤအဃိန့ၣ် ပှၤလၢနအဲၣ်အီၤတ ဂၤန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤအဂၤတဂၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Song.5.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.5.10" osisID="Song.5.10"/>
                    ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤန့ၣ်ဝါဝဲ, ဒီးဂီၤဝဲ, တၢ်အခိၣ် လၢပှၤတကလးအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Song.5.10"/>
                    <verse sID="Song.5.11" osisID="Song.5.11"/>
                    အခိၣ်မၤသးဒ်ထူစီအသိး န့ၣ်, အခိၣ်သူမၤသးဒ်သ့ၣ်စူၣ်ပလိၣ်အဒ့လၢအဝးဝဲအ သိးန့ၣ်, သူဝဲဒ်စိးဝၣ်ဃးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.5.11"/>
                    <verse sID="Song.5.12" osisID="Song.5.12"/>
                    အမဲာ်မ့ၢ်ထိၣ် လွံၢ်အဝဲလၢထံကျိအဃၢၤ, သ့စီအသးလၢတၢ်နုၢ်ထံ အိၣ်ဝဲလၢတၢ်ပှဲၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.5.12"/>
                    <verse sID="Song.5.13" osisID="Song.5.13"/>
                    အဘိးမၤအသးဒ်ဟီၣ်ခိၣ် အကဝီၤအိၣ်ဒီးသ့ၣ်ဖိနၢမူတဖၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. အပျုၤ မ့ၢ်ဖီဒ့ၣ်ညါလၢအလီၤစီၤမူရၣ် လၢအလီၤစီၤဒၣ်တၢ်,-
                    <verse eID="Song.5.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.5.14" osisID="Song.5.14"/>
                    အစုမ့ၢ်ပသံးထူအိၣ်ဝဲဒီးတၢ်မျၢ်ဘီဟ့, အဟၢဖၢမ့ၢ်က ဆီမဲတ့အသးအိၣ်ဒီးတၢ်မျၢ်နံၤလါ,
                    <verse eID="Song.5.14"/>
                    <verse sID="Song.5.15" osisID="Song.5.15"/>
                    အခီၣ်ဒုၣ်မ့ၢ်လၢၢ် ဝါကံၣ်ဃ့အထူၣ်အိၣ်ဝဲလၢအခီၣ်ထူစီအဖီခိၣ်, အမဲာ် သၣ်မၤသးဒ်လဘၤနိၣ်, အိၣ်ဒီးအကဟုကညီၢ်ထဲသိး ဒီး သ့ၣ်ဆှိအ့ရ့း,
                    <verse eID="Song.5.15"/>
                    <verse sID="Song.5.16" osisID="Song.5.16"/>
                    အထးခိၣ်ဆၢမးလီၤ.မ့ၢ်အဃံအ လၤဒီဂၤညါလီၤ. အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤ,ဒီးအဝဲ န့ၣ်မ့ၢ်ယတံၤယသကိး,ယရူၤၡလ့ၣ်အဖိမုၣ်သ့ၣ်ဧၢ.
                    <verse eID="Song.5.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Song.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Song.6.1" osisID="Song.6.1"/>
                    ပှၤလၢအဃံကတၢၢ်အလၤကတၢၢ် လၢပိာ်မုၣ်အကျါ တဂၤဧၢ, ပှၤလၢနအဲၣ်အီၤမ့ၢ်အလဲၤဆူလဲၣ်. ဒ်သိးပက ဃုအီၤဒီးနၤဒီး, ပှၤလၢအနဲၣ်အီၤန့ၣ် မ့ၢ်အဃၣ်အသး ဒီးလဲၤဝဲဆူလဲၣ်.
                    <verse eID="Song.6.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.6.2" osisID="Song.6.2"/>
                    ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤန့ၣ် လဲၤလီၤဆူအတၤသၣ်အ လီၢ်ပူၤ,ဆူဟီၣ်ခိၣ်အကဝီၤအိၣ်ဒီးသ့ၣ်နၢမူဘိစ့ၣ်,ဒ်သိး အကဒုးအီၣ်တၢ်အဆၣ်လၢတၤသၣ်အလီၢ်ပူၤ, ဒီးဒ်သိး အကဒဲးဖီဒ့ၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Song.6.2"/>
                    <verse sID="Song.6.3" osisID="Song.6.3"/>
                    ယမ့ၢ်ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤ အတၢ်,ဒီးပှၤလၢယအဲၣ်အီၤမ့ၢ်ယတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.6.3"/>
                    <verse sID="Song.6.4" osisID="Song.6.4"/>
                    ဒုးအီၣ်တၢ် အဆၣ်လၢဖီဒ့ၣ်ညါအကျါလီၤ. ယပှၤသးဘိဧၢ,နဃံနလၤဒ်တံးရစၣ်အသိး,နအိၣ်ဖျါမုာ်ဒ်ယရူၤၡလ့ၣ်အသိး, နမ့ၢ်ပျံၤတၢ်အလီၢ်ဒ် ပှၤသုးမုၢ်အိၣ်ဒီးသုးအလၣ်အသိး န့ၣ်လီၤ. ဃၣ်ကဒါက့ၤနမဲာ်လၢယလိၤတက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ,မၤဃၣ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.6.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.6.5" osisID="Song.6.5"/>
                    နခိၣ်သူမၤသးဒ် မဲာ်တဲးလဲးတဖုလၢအကိာ်လီၤလၢ ကစၢၢ်ကံးလဧးအသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Song.6.5"/>
                    <verse sID="Song.6.6" osisID="Song.6.6"/>
                    နမဲာ်မၤသးဒ်သိတဖုလၢ အဟဲထီၣ်လၢလုၣ်ထံအလီၢ်, လၢအဖှံလီၤသဃံာ်ကိးဒု ဒဲး,ဒီးအတူာ်ဖိတအိၣ်ဘၣ်,လၢအကျါအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.6.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.6.7" osisID="Song.6.7"/>
                    နဘိးမၤသးဒ် သလဲသၣ်သ့ၣ်ဖးတခီလၢနနီၣ်ကျၢၢ် ဘၢမဲာ်အဖီလာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.6.7"/>
                    <verse sID="Song.6.8" osisID="Song.6.8"/>
                    နီၣ်ပၤမုၣ်အိၣ်ဝဲဃုဆံ, ဒီးပှၤသံၣ်မါအိၣ်ဝဲဃိးဆံ,ဒီးပှၤမုၣ်ကနီၤပဂံၢ်တသ့ဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Song.6.8"/>
                    <verse sID="Song.6.9" osisID="Song.6.9"/>
                    မ့မ့ၢ်ယထိၣ်လွံၢ်, ယပှၤအလၢအပှဲၤတဂၤန့ၣ်မ့ၢ် ပှၤတဂၤဃီ, မ့ၢ်အမိၢ်အပှၤတဂၤဃီ,မ့ၢ်ပှၤလၢအဆံးစၢ် အီၤအပှၤဃုထၢဖိလီၤ. ပှၤဖိမုၣ်ထံၣ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးဆိၣ် ဂ့ၤအီၤလီၤ. နီၢ်ပၤမုၣ်ဒီးပှၤသံၣ်မါတဖၣ်ထံၣ်ဝဲ,ဒီးစံး ထီၣ်ပတြၢၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.6.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.6.10" osisID="Song.6.10"/>
                    ပှၤလၢအကွၢ်ထီၣ်ဒ်မုၢ်ဆ့ၣ်အသိး, အဃံအလၤဒ် လါအသိး, ကပြုၢ်ကပြီၤဝဲဒ်မုၢ်အသိး, ဒီးမ့ၢ်တၢ်ပျံၤ အလီၢ်ဒ်ပှၤသုးမုၢ် အိၣ်ဝဲဒီးသုးအလၣ်အသိးန့ၣ်မ့ၢ်မ တၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Song.6.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.6.11" osisID="Song.6.11"/>
                    ယလဲၤလီၤဆူ တၤသၣ်အိၣ်ဒီးအကုကိၤအလီၢ်, ဒ် သိးယကကွၢ်ကစၢၢ်ကဆူးအတၤသၣ်, စပံးမုၢ်ကဆှိး ထီၣ်ဧါ, သ့ၣ်သလဲသၣ်ဖျိထီၣ်ဧါန့ၣ်,ဒ်သိးယကထံၣ် ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.6.11"/>
                    <verse sID="Song.6.12" osisID="Song.6.12"/>
                    ယတချုးသ့ၣ်ညါဒံးဘၣ်ဒီး,ယသးပာ်ယၤဒ် ဧးမံၤနဒးအလ့ၣ်ကဟၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.ဟဲက့ၤ,ဟဲက့ၤ, ပှၤရှူလမးဖိဧၢ,ဟဲက့ၤ,ဟဲက့ၤ,ဒ်သိးပကကွၢ်နၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.6.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.6.13" osisID="Song.6.13"/>
                    သုကကွၢ်ဘၣ် ပှၤရှူလမးဖိ ဒ်မၤဃန့ၤအဂဲၤကလံၣ် အသိးန့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Song.6.13"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Song.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Song.7.1" osisID="Song.7.1"/>
                    ပှၤအိၣ်ဖျဲၣ်ပဒိၣ်အဖိမုၣ်ဧၢ, နခီၣ်အိၣ်ဒီးအခီၣ်ဖံးန့ၣ် မ့ၢ်အဃံအလၤဆံးဒိၣ်လဲၣ်. နကံၣ်ဒုၣ်ဆၢမၤသးဒ်ဖဲအ ဖျၢၣ်လၢပှၤမၤတၢ်သ့တ့ဝဲလၢအစုအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.7.1"/>
                    <verse sID="Song.7.2" osisID="Song.7.2"/>
                    နဒ့ မၤသးဒ်လီခီတဖျၢၣ် အိၣ်ဒီးစပံးထံဃါဃုာ်အသိးန့ၣ်, နဟၢဖၢမၤသးဒ် ဘုကၠူၣ်တပူကဝီၤဃာ်ဝဲဒီးဖီဒ့ၣ်ညါ အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Song.7.2"/>
                    <verse sID="Song.7.3" osisID="Song.7.3"/>
                    နနုၢ်ခံတိၣ်မၤသးဒ်တၤဟိစဘံသဃံာ်ခံဒု အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Song.7.3"/>
                    <verse sID="Song.7.4" osisID="Song.7.4"/>
                    နကိာ်မၤသးဒ်တၢးထီကဆီမဲတဖျၢၣ်အ သိးန့ၣ်,နမဲာ်မၤသးဒ်နိၣ်တဖၣ်လၢဃ့ၡဘိၣ်လၢပဲတရီ ဘ့ၤသရးဘံၣ်အဃၢၤအသိးန့ၣ် နနါဒ့မၤသးဒ်လဘၤ နိၣ်အတၢးထီတဖျၢၣ်လၢ အကွၢ်ဝဲဆူဒၤမ့ၤစ့းအသိးန့ၣ်
                    <verse eID="Song.7.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.7.5" osisID="Song.7.5"/>
                    နခိၣ်အိၣ်ဝဲလၢနဖီခိၣ် မၤသးဒ်ကစၢၢ်ကၢ်မ့ၤလးအသိး န့ၣ်,နခိၣ်အခိၣ်သူန့ၣ်, မၤသးဒ်တၢ်လုးတကုာ်အသိး န့ၣ်,နခိၣ်သူဖီၣ်န့ၢ်စီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.7.5"/>
                    <verse sID="Song.7.6" osisID="Song.7.6"/>
                    ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤဧၢ, လၢတၢ်မၤမုာ်အဂီၢ်န့ၣ်နဃံနလၤ, ဒီးနက့ၢ်နဂီၤဂ့ၤဆံး ဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Song.7.6"/>
                    <verse sID="Song.7.7" osisID="Song.7.7"/>
                    နနီၢ်အံၤမၤသးဒ်သ့ၣ်စူၣ်ပလိၣ်အသိးန့ၣ်,ဒီး နနုၢ်ဒ်တၤသၣ်အကူၤတဖၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.7.7"/>
                    <verse sID="Song.7.8" osisID="Song.7.8"/>
                    - ယစံး,ယ ကထီၣ်သ့ၣ်စူၣ်ပလိၣ်, ယကဟံးဃာ်အဒ့လီၤ.ဒီးနနုၢ် ကမၤသးဒ်တၤသၣ်အကူၤသိးန့ၣ်, နနါဒ့အနၢမူမၤသး ဒ်ပြၢးတးပူာ်သၣ်အနၢမူအသိး,
                    <verse eID="Song.7.8"/>
                    <verse sID="Song.7.9" osisID="Song.7.9"/>
                    ဒီးနကိာ်ပူၤမၤသးဒ်စ ပံးထံဂ့ၤကတၢၢ်အသိး လၢအဂဲၤအသးဖဲအဘၣ်ပှၤလၢ ယအဲၣ်အီၤတဂၤအဂီၢ်, လၢအယွၤနုာ်လီၤလၢပှၤလၢအ မံအပျုၤပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.7.9"/>
                    <verse sID="Song.7.10" osisID="Song.7.10"/>
                    ယမ့ၢ်ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤအတၢ်, ဒီးအဆၢတၢ်န့ၣ်ကအိၣ်ဝဲလၢယလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.7.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.7.11" osisID="Song.7.11"/>
                    ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤဧၢ, ဟဲက့ၤ,လဲၤသကိးဆူပှၢ် လၢ်ကျါတက့ၢ်. အိၣ်သကိးသီတနၤကျၢၤလၢတဝီပူၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.7.11"/>
                    <verse sID="Song.7.12" osisID="Song.7.12"/>
                    တုၤနုၤတစုစပံးမုၢ်ဘိၣ်ထီၣ်ဧါ,စပံးမုၢ်အဆှိး ဖးထီၣ်ဧါ, ဒီးသ့ၣ်သလဲဖျိထီၣ်ဧါန့ၣ်ဒ်သိးပကကွၢ်ဒီး, ပကလဲၤဂီၤဂီၤဆူစပံးမုၢ်အလီၢ်ပူၤလီၤ. ယကဟ့ၣ်နၤ လၢယတၢ်အဲၣ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.7.12"/>
                    <verse sID="Song.7.13" osisID="Song.7.13"/>
                    ဒူးဒးသၣ်နၢမူတၢ်ဒီးတၤ သၣ်ဝံၣ်ကိးအကလုာ်ဒဲး, အသီဂ့ၤ,အလီၢ်လံၤဂ့ၤ,လၢ ယပာ်ဖှိၣ်လၢနဂီၢ်အိၣ်ဝဲလၢ ပကျဲစၢၤအဃၢၤပှၤလၢယ အဲၣ်အီၤတဂၤဧၢ.
                    <verse eID="Song.7.13"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Song.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Song.8.1" osisID="Song.8.1"/>
                    မ်နမၤနသး ဒ်ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါလၢအစူၢ်ယမိၢ်အနုၢ်ခိၣ် မီၣ်အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.တုၤယထံၣ်ဘၣ်နၤလၢခိဒီး,ယက နၢမူနၤ,ဒီးပှၤတဒုၣ်ဒွဲၣ်ဘၣ်ယၤလၢအဃိနီတဂၤဘၣ်.-
                    <verse eID="Song.8.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.8.2" osisID="Song.8.2"/>
                    ယကဆှၢနၤ, ယကဒုးဟဲနၤဆူယမိၢ်အဟံၣ်ပူၤ,ဒ်သိးန ကသိၣ်လိယၤလီၤ. ယကဒုးအီနၤလၢစပံးထံဃါဃုာ်, ဒီးလၢသလဲသၣ်အထံလီၤ.
                    <verse eID="Song.8.2"/>
                    <verse sID="Song.8.3" osisID="Song.8.3"/>
                    အစုစ့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢယခိၣ်ဖီ လာ်,ဒီးအစုထွဲဖိးယၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.8.4" osisID="Song.8.4"/>
                    ယရူၤၡလ့ၣ်အဖိမုၣ်သ့ၣ်ဧၢ, ယဒုးဆိၣ်သုလၢသုသု တထိၣ်ဂဲၤ, ဒီးလၢအတချုးဘၣ်ဒံးဘၣ်အသးဘၣ်ဒီး, သုသုတမၤဖုသံနီၣ်ထီၣ်ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Song.8.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.8.5" osisID="Song.8.5"/>
                    ပှၤဟဲလၢပှၢ်လၢ်ကျါသန့ၤအသးလၢ ပှၤလၢအအဲၣ်ဝဲ တဂၤန့ၣ်မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်. ယထိၣ်ဂဲၤနၤလၢပြၢးတး ပူာ်အဖီလာ်လီၤ.ဖဲန့ၣ်နမိၢ်ဆံးစၢ်န့ၢ်နၤ,ဖဲန့ၣ်ပှၤလၢ အ ဆံးစၢ်နၤတဂၤဆံးစၢ်န့ၢ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Song.8.5"/>
                    <verse sID="Song.8.6" osisID="Song.8.6"/>
                    ပာ်ယၤဒ်တၢ်စဲဃာ်ပ နီၣ်လၢနသးလိၤအသိး, ဒ်တၢ်စဲဃာ်ပနီၣ်လၢနစုဒုၣ်အ လိၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်အဲၣ်န့ၣ်ဆူၣ်ဝဲထဲ သိးဒီးတၢ်သံ,တၢ်သးက့ၣ်န့ၣ်ကီဝဲထဲသိးဒီးပျုၤပူၤလီၤ. အမ့ၣ်လၣ်တဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်မ့ၣ်အူအီၣ်တၢ်အမ့ၣ်လၣ်, ယွၤ အမ့ၣ်လၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.8.6"/>
                    <verse sID="Song.8.7" osisID="Song.8.7"/>
                    ထံအါမၤလီၤပံာ်တၢ်အဲၣ်တသ့ဘၣ်, ဒီးထံကျိမၤလီၤအုးသံအီၤတသ့ဘၣ်. ပှၤမ့ၢ်ဟ့ၣ်အဟံၣ် အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်ခဲလၢာ်လၢတၢ်အဲၣ်အဂီၢ်ဒီး,ပှၤတပာ် အီၤလၢတၢ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Song.8.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.8.8" osisID="Song.8.8"/>
                    ပအိၣ်ဒီးပဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်အဆံးတဂၤ, ဒီးအနုၢ်တအိၣ် ဘၣ်.လၢမုၢ်တနံၤလၢပှၤကကတိၤတၢ်လၢအဂ့ၢ်အကျိၤ န့ၣ်ပကမၤပဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်အဂီၢ်လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Song.8.8"/>
                    <verse sID="Song.8.9" osisID="Song.8.9"/>
                    မ့မ့ၢ် တၢ်အဒူၣ်ဒီး,ပကမၤထီၣ်တၢးထီစ့လၢအဖီခိၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ် တြဲၤတဘ့ၣ်ဒီး, ပကကရၢအီၤလၢသ့ၣ်ဆှိအ့ရ့းအသ့ၣ် ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.8.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.8.10" osisID="Song.8.10"/>
                    ယဲဒၣ်အံၤယမ့ၢ်တၢ်အဒူၣ်, ဒီးယနုၢ်မၤသးဒ်တၢးထီ တဖၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယအိၣ်လၢအမဲာ် ညါဒ်ပှၤလၢအထံၣ်န့ၢ်တၢ်အမုာ်အဖိးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Song.8.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.8.11" osisID="Song.8.11"/>
                    စီၤၡလိၤမိၤအိၣ်ဝဲဒီးစပံးမုၢ်အလီၢ်လၢ ဘဧၤလဟမိၣ် လီၤ.ဟ့ၣ်လီၤအစပံးမုၢ်အလီၢ်လၢပှၤပၢၤတၢ်ဖိလီၤ. လၢ အတၤသၣ်အဂီၢ်န့ၣ်ဘၣ်ဟဲစိာ်တဂၤစ့တကထိ, တဂၤ စ့တကထိလီၤ.
                    <verse eID="Song.8.11"/>
                    <verse sID="Song.8.12" osisID="Song.8.12"/>
                    ယစပံးမုၢ်အလီၢ်လၢအမ့ၢ်ယတၢ်န့ၣ် အိၣ်ဝဲလၢယမဲာ်ညါလီၤ. စီၤၡလိၤမိၤဧၢ,မ်နဝဲအိၣ်တက ထိ, ဒီးပှၤလၢအပၢၤတၤသၣ်တဖၣ်အဝဲန့ၣ်ခံကယၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Song.8.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.8.13" osisID="Song.8.13"/>
                    ပှၤလၢအအိၣ်အဆိးလၢ တၤသၣ်အလီၢ်ပူၤနဲဒၣ်တ ဂၤဧၢ, ပှၤဒီတံၤဒီသကိးတဖၣ်န့ၣ်ကနၣ်နကလုၢ်လီၤ. ဒုးနၢ်ဟူယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.8.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Song.8.14" osisID="Song.8.14"/>
                    ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤဧၢ,ဃ့ၢ်တၢ်ချ့ချ့ဒ်တၤဟိစဘံ အသိးဒ်တၤဟိဖိအဖါလၢတၢ်နၢမူအကစၢၢ်လိၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Song.8.14"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>