<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Zeph</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Zeph">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စဖါနယၤ.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Zeph.1">
                <title>၁</title>
                <p></p>
                <p>
                    <verse sID="Zeph.1.1" osisID="Zeph.1.1"/>
                    ယွၤအကလုၢ်လၢအဘၣ်စီၤစဖါနယၤ, စီၤကူၤၡံအဖိ		ဖိခွါ, စီၤကဒါလယၤအဖိခွါ, စီၤအမၤရယၤအဖိခွါ, စီၤ		ဃံးစကံယၤအဖိခွါ လၢယူဒၤအစီၤပၤစီၤအၤမိၣ်အဖိခွါ,		စီၤယိၤၡံယၤအမုၢ်နံၤတဖၣ်အပူၤန့ၣ်,
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.1"/>
                    <verse sID="Zeph.1.2" osisID="Zeph.1.2"/>
                    ယကမၤလၢာ်ကွံာ် ကယဲၢ်တၢ်အိၣ်လၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအ ပူၤ, ယွၤစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Zeph.1.2"/>
                    <verse sID="Zeph.1.3" osisID="Zeph.1.3"/>
                    ယကမၤလၢာ်ပှၤကညီဒီးဆၣ်ဖိကီၢ်		ဖိ, ယကမၤလၢာ်ထိၣ်ဧိၤလံၣ်ဧိၤလၢမူကပိာ်လိၤ, ဒီးဒ့ၣ်		ဧိၤညၣ်ဧိၤလၢပီၣ်လဲၣ်ပူၤ, ဒီးခီၣ်ဘၣ်တိၢ်အလီၢ်အိၣ်ဒီး		ပှၤတတီတလိၤ, ဒီးယကမၤစီၢ်ကွံာ်ပှၤကညီလၢထံဧိၤ		ကီၢ်ဧိၤအပူၤန့ၣ်လီၤ, ယွၤစံးဝဲဒၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.3"/>
                    <verse sID="Zeph.1.4" osisID="Zeph.1.4"/>
                    ဒီးယကယူာ်ထီၣ်ယစုထီဒါယူဒၤ, ဒီးကယဲၢ်ပှၤယရူၤ		ၡလ့ၣ်ဖိ, ဒီးယကဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်တၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်ဃး		ဒီးဘဧၤလးလၢအလီၢ်ဖဲအံၤ, တၢ်ဂီၤအပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် အမံၤ, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဂၤ,
                    <verse eID="Zeph.1.4"/>
                    <verse sID="Zeph.1.5" osisID="Zeph.1.5"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဘါထီၣ်		မူခိၣ်အတၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်လၢဟံၣ်ခိၣ်, ဒီးပှၤလၢအဘါ		တၢ်ဒီးဆိၣ်တၢ်လၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒီးပှၤလၢအဆိၣ်တၢ် လၢအတၢ်ဂီၤမလိာ်အမဲာ်ညါ,
                    <verse eID="Zeph.1.5"/>
                    <verse sID="Zeph.1.6" osisID="Zeph.1.6"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဃၣ်ကွံာ်အ		သးလၢယွၤ, ဒီးတဃုဘၣ်ယွၤ, ဒီးတသံကွၢ်ဘၣ်အီၤ		ဘၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.6"/>
                    <verse sID="Zeph.1.7" osisID="Zeph.1.7"/>
                    အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်လၢကစၢ်ယွၤအမဲာ်ညါတက့ၢ်. အ		ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအမုၢ်တနံၤအိၣ်ဘူးထီၣ်လံ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,		ယွၤကတဲာ်ကတီၤလံတၢ်လုၢ်, ပာ်စီဆှံလံပှၤလၢအကိး		ဝဲတဖၣ်န့ၣ်လံ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.7"/>
                    <verse sID="Zeph.1.8" osisID="Zeph.1.8"/>
                    ဒီးမုၢ်တနံၤလၢယွၤကလုၢ်တၢ်န့ၣ် တၢ်ကမၤအသးလၢ		ယကအိၣ်သကိးပှၤအခိၣ်,ဒီးစီၤပၤအဖိအလံၤ,ဒီးကယဲၢ်		ပှၤလၢအကူအသိးဒီး ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိအကူအသိးလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.8"/>
                    <verse sID="Zeph.1.9" osisID="Zeph.1.9"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် ယကအိၣ်သကိးကယဲၢ်ပှၤလၢ		အစံၣ်ကပာ်ကျဲစၢၤအကျိၤထံး, ပှၤလၢအမၤပှဲၤအကစၢ်		အဟံၣ်လၢတၢ်မၤန့ၢ်ဆူၣ်ဒီးလီတၢ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.9"/>
                    <verse sID="Zeph.1.10" osisID="Zeph.1.10"/>
                    ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်တၢ်ကမၤအသး		လၢတၢ်ကိးပသူထီၣ်ကသီၣ်ထီၣ်လၢပဲတရီညၣ်, ဒီးတၢ်		ကဟီၣ်ပသူထီၣ်လၢတၢ်ခံတီၤတတီၤန့ၣ် ဒီးတၢ်လီၤပှီၢ်		ဖးဒိၣ်ကသီၣ်ထီၣ်လၢတၢ်စိခိၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.10"/>
                    <verse sID="Zeph.1.11" osisID="Zeph.1.11"/>
                    ပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ မးကတ့ၣ်သ့ၣ်ဧၢ, ဟီၣ်ပသူထီၣ်		တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကနၤဧၣ်ဖိ ဘၣ်တၢ်မၤဟးဂီၤ		ကွံာ်အီၤခဲလၢာ်, ကယဲၢ်ပှၤလၢအစိာ်စ့ဘၣ်တၢ်ဒီၣ်တဲာ်		ကွံာ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.11"/>
                    <verse sID="Zeph.1.12" osisID="Zeph.1.12"/>
                    အဆၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ယကဃုတၢ်လၢယရူၤၡလ့ၣ်		အပူၤလၢမ့ၣ်အူဒၢ, ဒီးအိၣ်သကိးပှၤလၢအအိၣ်ဒၣ်အ		တၢ်, လၢအစံးလၢအသးကံၢ်ပူၤ, တၢ်အဂ့ၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်		အအၢမ့ၢ်ဂ့ၤ, ယွၤတမၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.12"/>
                    <verse sID="Zeph.1.13" osisID="Zeph.1.13"/>
                    ဒီးအတၢ်ဖိတၢ်လံၤကကဲလၢတၢ်ဂုာ်ဆူၣ်ပျီဆူၣ်, ဒီး		အဟံၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကကဲလၢတၢ်အိၣ်သယုၢ်လီၤ. ကသူၣ်		ဘၣ်ဟံၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တအိၣ်တဆိးဘၣ်လၢအပူၤ, က		သူၣ်စပံးမုၢ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တအီဘၣ်အစပံးထံဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.13"/>
                    <verse sID="Zeph.1.14" osisID="Zeph.1.14"/>
                    ယွၤအမုၢ်နံၤဖးဒိၣ် တနံၤအိၣ်ဘူးထီၣ်လံ, အိၣ်ဘူး		ထီၣ်လံ. ဒီးဟဲဝဲချ့ချ့လီၤ. ယွၤအမုၢ်တနံၤအကလုၢ်သီၣ်		လီၤ. ပှၤအဆူၣ်ကဲးကိးနးနးကလဲာ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.14"/>
                    <verse sID="Zeph.1.15" osisID="Zeph.1.15"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်သးကဲၤထီၣ်အမုၢ်တနံၤ,		တၢ်ဘၣ်ကိၢ်ဘၣ်ဂီၤ, ဒီးတၢ်ဘၣ်နးဘၣ်ဖှီၣ်အမုၢ်တနံၤ,		တၢ်အိၣ်သယုၢ်ဒီးတၢ်လီၤပှီၢ်အမုၢ်တနံၤ, တၢ်ခံးဒီးတၢ်		အုးသကျူာ်အမုၢ်တနံၤ, တၢ်အၢၣ်ဒီးတၢ်ခံးသူအမုၢ်တ နံၤ,
                    <verse eID="Zeph.1.15"/>
                    <verse sID="Zeph.1.16" osisID="Zeph.1.16"/>
                    ကွဲၤအသီၣ်ဒီးတၢ်ကိးပသူထီၣ်အမုၢ်တနံၤထီဒါ		ဝ့ၢ်အိၣ်ဒီးအခိၣ်ဒူ, ဒီးတၢးထီတဖၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.16"/>
                    <verse sID="Zeph.1.17" osisID="Zeph.1.17"/>
                    ဒီးယကဒုးဟဲတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤလၢပှၤကညီအလိၤ, ဒီး		ကလဲၤတၢ်ဒ်ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. မ့ၢ်အမၤကမၣ်		ဘၣ်ယွၤဒီး, တၢ်ကလူလီၤအသွံၣ်ဒ်ဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်အ		သိး, ဒီးအညၣ်ကမၤသးဒ်တၢ်အ့ၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.1.17"/>
                    <verse sID="Zeph.1.18" osisID="Zeph.1.18"/>
                    လၢယွၤအသးကဲၤထီၣ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ်အစ့မ့ၢ်ဂ့ၤ, အ		ထူမ့ၢ်ဂ့ၤမၤပူၤဖျဲးအီၤတသ့ဘၣ်. အသးက့ၣ်အမ့ၣ်အူန့ၣ်		ကအီၣ်ကွံာ်ထံဧိၤကီၢ်ဧိၤဒီဘ့ၣ်ညါလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, က		မၤလၢာ်ကွံာ် ကယဲၢ်ပှၤလၢအအိၣ်အဆိးလၢကီၢ်ပူၤသ		တူၢ်ကလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Zeph.1.18"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Zeph.2">
                <title>၂</title>
                <p></p>
                <p>
                    <verse sID="Zeph.2.1" osisID="Zeph.2.1"/>
                    သကူးလီၤသုသးဒီးအိၣ်သကူးလီၤသုသးတက့ၢ်, ပှၤ		တကလုာ်လၢအတဘၣ်ဘၣ်တၢ်အသးဘၣ်သ့ၣ်ဧၢ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.1"/>
                    <verse sID="Zeph.2.2" osisID="Zeph.2.2"/>
                    တၢ်သိၣ်တချုးအိၣ်ဖျဲၣ်ဒံးဘၣ်ဒီး, မုၢ်နံၤဒံကွံာ်ဒ်ဖ့အ		သိး, ယွၤအသးကဲၤထီၣ်တချုးဘၣ်ဒံးဘၣ်သုဘၣ်, ယွၤ အသးထီၣ်တချုးဘၣ်ဒံးဘၣ်သုဒီး,
                    <verse eID="Zeph.2.2"/>
                    <verse sID="Zeph.2.3" osisID="Zeph.2.3"/>
                    ဃုယွၤတက့ၢ်, က		ယဲၢ်ပှၤလၢအသးစူၤလၢထံဧိၤကီၢ်ဧိၤအပူၤ, လၢအမၤအ		တၢ်စံၣ်ညီၣ်ခဲလၢာ်သ့ၣ်ဧၢ, ဃုတၢ်တီတၢ်လိၤ, ဃုတၢ်		သူၣ်စူၤသးစူၤန့ၣ်တက့ၢ်. ဘၣ်တဘၣ်သုကအိၣ်တဒၢ		လၢယွၤအသးထီၣ်အမုၢ်တနံၤအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.3"/>
                    <verse sID="Zeph.2.4" osisID="Zeph.2.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကလဲၤသဒၣ်ဂါစၤ, ဒီးအၤၡကလိၣ်		ကကဲထီၣ်တၢ်အိၣ်သယုၢ်လီၤ. တၢ်ကဟီထီၣ်ကွံာ်အၤစ		ဒိးလၢမုၢ်ထူၣ်, ဒီးတၢ်ကထဲးထီၣ်ကွံာ်ဧ့ကြိၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.4"/>
                    <verse sID="Zeph.2.5" osisID="Zeph.2.5"/>
                    ပှၤကရံသးဖိတကလုာ်, ပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢပီၣ်လဲၣ်		နံၤန့ၣ်ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. ပှၤဖလ့ၡသးဖိအကီၢ်, ကနၤဧၣ်		ဧၢ, ယွၤအကလုၢ်ထီဒါသုလီၤ. ယကမၤဟးဂီၤနၤတုၤ		ပှၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢနပူၤတအိၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.5"/>
                    <verse sID="Zeph.2.6" osisID="Zeph.2.6"/>
                    ဒီးပီၣ်လဲၣ်နံၤကကဲထီၣ် တၢ်အီၣ်ဆၣ်အလီၢ်အိၣ်ဒီး		ကမါလၢပှၤကွၢ်သိအဂီၢ်, ဒီးတၢ်အကရၢလၢသိဒီးမဲာ်		တဲးလဲးတဖၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.6"/>
                    <verse sID="Zeph.2.7" osisID="Zeph.2.7"/>
                    ဒီးတၢ်ဃၢၤန့ၣ်ကအိၣ်လၢ ယူဒၤအပှၤဟံၣ်ဖိလၢအ		အိၣ်လီၤတဲာ်အဂီၢ်လီၤ. ကဒုးအီၣ်ဆၣ်ဖဲန့ၣ်, ကမံလီၤ		လၢမုၢ်ဟါလၢအၤၡကလိၣ်အဟံၣ်ပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,		ယွၤအကစၢ်ကအိၣ်သကိးအီၤ, ဒီးဒုးဟဲက့ၤအီၤလၢအ		လဲၤကဲကုၢ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.7"/>
                    <verse sID="Zeph.2.8" osisID="Zeph.2.8"/>
                    ယနၢ်ဟူ မိၤအးအတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်, ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဖိအစံး		အၢတၢ်, လၢအဒုၣ်ဒွဲၣ်ယပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးပာ်ဒိၣ်အသးထီ		ဒါအကီၢ်အဃၢၤလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.8"/>
                    <verse sID="Zeph.2.9" osisID="Zeph.2.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤ, အံၣ်စရ့လးအ		ကစၢ်စံးဝဲဒၣ်, ယမူယဲ, မိၤအးကကဲထီၣ်ဒ်စဒိၣ်အသိး		န့ၣ်, ဒီးပှၤဧၣ်မိၣ်ဒ်ဂမိရၤအသိးန့ၣ်, တၢ်အလီၢ်အိၣ်ဒီး		တၤဆှုၣ်တၤမဲ, ဒီးအံသၣ်အပူၤတဖၣ်, ဒီးတၢ်အိၣ်သ		ယုၢ်လီၤထူလီၤယိာ်လီၤ. ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်လီၤတဲာ်တ		ဖၣ်န့ၣ်ကဂုာ်ဆူၣ်ပျီဆူၣ်အီၤဒီး ပှၤအိၣ်လီၤတဲာ်လၢယ		ပှၤတကလုာ်အကျါန့ၣ်ကန့ၢ်ဘၣ်အီၤလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.9"/>
                    <verse sID="Zeph.2.10" osisID="Zeph.2.10"/>
                    ကဘၣ်ဝဲလၢတၢ်တမံၤန့ၣ် လၢအသးထီၣ်ထီအဃိ		လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်ဒီးပာ်ဒိၣ်ထီၣ်အသးထီဒါ		တၢ်သုးမုၢ်ဂီၢ်မုၢ်အယွၤအပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.10"/>
                    <verse sID="Zeph.2.11" osisID="Zeph.2.11"/>
                    ယွၤကကဲထီၣ်တၢ်မၤပျံၤအလီၢ်လၢအဂီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်		ဒ်အံၤ, ကမၤလၢာ်ကွံာ်ကယဲၢ်ကစၢ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢခဲ		လၢာ်, ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢအအိၣ်အဆိးလၢကီၢ်လၢပီၣ်လဲၣ်		နံၤခဲလၢာ်န့ၣ်ကဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤ, တဂၤလၢအလီၢ်		ဒၣ်ဝဲတဂၤလၢအလီၢ်ဒၣ်ဝဲစုာ်စုာ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.11"/>
                    <verse sID="Zeph.2.12" osisID="Zeph.2.12"/>
                    ပှၤကူၤၡးဖိသ့ၣ်ဧၢ, သုကဘၣ်တၢ်မၤသံသုစ့ၢ်ကီးလၢ ယနးလီၤ.
                    <verse eID="Zeph.2.12"/>
                    <verse sID="Zeph.2.13" osisID="Zeph.2.13"/>
                    ဒီးကယူာ်ထီၣ်အစုလၢကလံၤစိးအဖီခိၣ်, ဒီး		မၤဟးဂီၤအၤရှူၢ်, ဒီးကမၤသယုၢ်နံၤနဝ့လၢ တၢ်အိၣ်သ ယုၢ်တုၢ်အလီၢ်, ဒ်ပှၢ်မုၢ်ကနၢအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Zeph.2.13"/>
                    <verse sID="Zeph.2.14" osisID="Zeph.2.14"/>
                    ဒီးသိဒီးမဲာ်		တဲးလဲးတဖၣ်ကကိာ်လီၤလၢအသးကံၢ်ပူၤ, ဒီးပှၤကလုာ်		တဖၣ်အဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအမံၤခဲလၢာ်, ထိၣ်စီၢ်မီ, ဒီးသူၣ်		ဧိၤဘါဧိၤကအိၣ်ကဆိးလၢအထူၣ်အခိၣ်အဖီခိၣ်, တၢ်အ		သီၣ်ကပှ့ၤလၢတၢ်ထူၣ်ဖျိအပူၤ, တၢ်အိၣ်သယုၢ်ကအိၣ်		ဝဲလၢအကျဲစၢၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်မၤလၢသ့ၣ်ဆှိအ့		ရ့းန့ၣ်လီၤပှီၢ်ကွံာ်လံ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.2.14"/>
                    <verse sID="Zeph.2.15" osisID="Zeph.2.15"/>
                    အဝဲအံၤမ့ၢ်ဝ့ၢ်လၢအသူၣ်ဖှံသးညီ, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲဒီး		အသူၣ်မံသးမံ, လၢအစံးလၢအသးကံၢ်ပူၤ, ယၤလီၤ. ဒီး		တၢ်လၢယၤအဖီခိၣ်န့ၣ် တၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်. ကဲထီၣ်		ဝဲလၢတၢ်အိၣ်သယုၢ်အလီၢ်, တၢ်အလီၢ်လၢဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိ		ကကိာ်လီၤလၢအပူၤမးလဲၣ်. ကယဲၢ်ပှၤလၢအလဲၤတြူာ်		ကွံာ်တဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်ကဒုၣ်ဒွဲၣ်,ဒီးဂံၤဂုၤအခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Zeph.2.15"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Zeph.3">
                <title>၃</title>
                <p></p>
                <p>
                    <verse sID="Zeph.3.1" osisID="Zeph.3.1"/>
                    ဝ့ၢ်လၢအပူထီၣ်, ဒီးဘၣ်အၢ, ဒီးမၤအၢမၤသီတၢ်န့ၣ်		ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.1"/>
                    <verse sID="Zeph.3.2" osisID="Zeph.3.2"/>
                    တဒိကနၣ်ဘၣ်တၢ်အကလုၢ်ဘၣ်. တဒိးဘၣ်တၢ်သိၣ်		လိဘၣ်. တသန့ၤဘၣ်အသးလၢယွၤဘၣ်, တသုးဘူး		အသးဆူအကစၢ်အအိၣ်ဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.2"/>
                    <verse sID="Zeph.3.3" osisID="Zeph.3.3"/>
                    အပဒိၣ်ဖးဒိၣ်လၢအပူၤန့ၣ် မ့ၢ်ခ့ယုၢ်လၢအကိးပသူ		တၢ်, အပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်ထွံၣ်မံၤလီၤ. လၢမုၢ်ဟါ,		တပာ်လီၤတဲာ်ဘၣ်တၢ်လၢမုၢ်ဂီၤအဂီၢ်နီတမံၤဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.3"/>
                    <verse sID="Zeph.3.4" osisID="Zeph.3.4"/>
                    အဝံတဖၣ်မ့ၢ် ပှၤပာ်ကဖိအသး, ပှၤလီန့ၢ်တၢ်လီၤ.		အပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် မၤဘၣ်အၢတၢ်စီဆှံတဖၣ်, လုၣ်		သ့ၣ်ခါပတာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.4"/>
                    <verse sID="Zeph.3.5" osisID="Zeph.3.5"/>
                    ယွၤ, တၢ်တီတၢ်လိၤတဂၤအိၣ်ဝဲလၢအသးကံၢ်ပူၤတ		မၤဘၣ်တၢ်အၢဘၣ်. လီၣ်ဖျါထီၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်လၢတၢ်က		ပီၤအကျါကိးဂီၤဒဲး, ဒီးကဲထီၣ်သပှၢ်တၢၢ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်		ဒီးပှၤအၢတသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်မဲာ်ဆှးဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.5"/>
                    <verse sID="Zeph.3.6" osisID="Zeph.3.6"/>
                    ယဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်လံပှၤကလုာ်တဖၣ်လံ. အသနၢၣ်တ		ဖၣ်အိၣ်သယုၢ်လံ. ယမၤသယုၢ်လံအကျဲဧိၤကပူၤဧိၤလံ.		ပှၤတလဲၤဘၣ်ဝဲဘၣ်. အဝ့ၢ်တဖၣ်တုၤလံလၢတၢ်ဟးဂီၤ		လံ. ပှၤကညီတအိၣ်ဘၣ်လၢအပူၤဘၣ်. ပှၤတအိၣ်တ		ဆိးဘၣ်လၢအပူၤနီတဂၤဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.6"/>
                    <verse sID="Zeph.3.7" osisID="Zeph.3.7"/>
                    ယစံး, နကပျံၤယၤသပှၢ်တၢၢ်, နကဒိးန့ၢ်ဘၣ်တၢ်		သိၣ်လိနၤလီၤ. ဒ်န့ၣ်သိးအအိၣ်အဆိးအလီၢ်တဟးဂီၤ		ဘၣ်, ဒ်ကယဲၢ်တၢ်ခဲလၢာ်လၢယပာ်လီၤလၢအဂီၢ်အသိး		န့ၣ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢဂီၤဂီၤ, ဒီး		မၤဘၣ်အၢအမၤတၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.7"/>
                    <verse sID="Zeph.3.8" osisID="Zeph.3.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးကွၢ်လၢ်ယကျဲ, ယွၤစံးဝဲဒၣ်, တုၤမုၢ်		တနံၤဘၣ်လၢယကဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢ တၢ်ဂုာ်န့ၢ်အဂီၢ်န့ၣ်		တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတၢ်တိာ်လၢယကဒုးအိၣ်ဖှိၣ်		ပှၤကလုာ်တဖၣ်ဒီးထၢဖှိၣ်ဘီမုၢ်တဖၣ်ဒ်သိး ယကလူ		လီၤယသးထီၣ်လၢအလိၤ, ယသးကဲၤထီၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.		အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသးက့ၣ်အမ့ၣ်အူကအီၣ်ကွံာ်ဟီၣ်ခိၣ်ဒီ		ဘ့ၣ်ညါလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.8"/>
                    <verse sID="Zeph.3.9" osisID="Zeph.3.9"/>
                    တုၤနုၤတဘျီ ယကဟ့ၣ်ပှၤကလုာ်တဖၣ် လၢအက		တိၤတၢ်အကျိာ်စီဒ်သိးအကကိးထီၣ်ယွၤအမံၤ, ဒီးဒ်သိး		အကမၤအတၢ်လၢအသးတဖျၢၣ်ဃီလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.9"/>
                    <verse sID="Zeph.3.10" osisID="Zeph.3.10"/>
                    လၢကူၤၡးအထံမိၢ်ပှၢ်ဝၢ်ဘးခီန့ၣ် ပှၤဃ့ကညးယၤ		တဖၣ်, ယတၢ်လီၤပြံလီၤပြါအဖိမုၣ်, ကဟဲစိာ်ယတၢ်		မၤဘူၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.10"/>
                    <verse sID="Zeph.3.11" osisID="Zeph.3.11"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် နမဲာ်တဆှးဘၣ်လၢနမၤတၢ်ခဲ		လၢာ်လၢနမၤကမၣ်ဘၣ်ယၤအဃိဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တုၤ		နုၤတဘျီယကစိာ်ကွံာ်လၢနသးကံၢ်ပူၤ နပှၤလၢအပာ်		အသးထီၣ်ထီ,လၢအသူၣ်ပိၢ်အသးဝးတဖၣ်လီၤ.ဒီးနတ		ပာ်ကဖိလၢၤဘၣ်နသးလၢ ယကစၢၢ်စီဆှံအလိၤဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.11"/>
                    <verse sID="Zeph.3.12" osisID="Zeph.3.12"/>
                    ဒီးလၢနသးကံၢ်ပူၤန့ၣ် ယကပာ်လီၤတဲာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢ		အသူၣ်စူၤအသးစူၤ, ဒီးပှၤဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ်ယာ်, ဒီးအဝဲ		သ့ၣ်ကသန့ၤအသးလၢယွၤအမံၤလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.12"/>
                    <verse sID="Zeph.3.13" osisID="Zeph.3.13"/>
                    အံၣ်စရ့လးလၢအအိၣ်လီၤတဲာ်န့ၣ် တမၤအၢဘၣ်တၢ်		ဘၣ်, တကတိၤဘၣ်တၢ်ကဘျံးကဘျၣ်, ဒီးပျ့ၤလၢအလီ		တၢ်န့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်လၢအကိာ်ပူၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, က		အီၣ်တၢ်ဒီးမံလီၤ, ဒီးတၢ်တမၤပျံၤဘၣ်အီၤနီတမံၤဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.13"/>
                    <verse sID="Zeph.3.14" osisID="Zeph.3.14"/>
                    စံယိၣ်အဖိမုၣ်ဧၢ, အုၣ်တၢ်တက့ၢ်. အံၣ်စရ့လးဧၢ,		ကိးပသူထီၣ်တက့ၢ်. သူၣ်ခုသးခု, ဒီးသူၣ်ဖှံသးညီလၢန		သးဒီဖျၢၣ်ညါတက့ၢ်, ယရူၤၡလ့ၣ်အဖိမုၣ်ဧၢ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.14"/>
                    <verse sID="Zeph.3.15" osisID="Zeph.3.15"/>
                    ယွၤပာ်ကွံာ်နတၢ်စံၣ်ညီၣ်လံ, ဟီထီၣ်ကွံာ်နဒုၣ်နဒါ		လံ, အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ, ယွၤအိၣ်ဝဲလၢနသးကံၢ်ပူၤ,		နတထံၣ်လၢၤဘၣ်တၢ်အၢဘၣ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.15"/>
                    <verse sID="Zeph.3.16" osisID="Zeph.3.16"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်တၢ်ကစံးလၢယရူၤၡလ့ၣ်, ပျံၤတၢ်		တဂ့ၤ, ဒီးကစံးလၢစံယိၣ်, မ်နစုအဂံၢ်အဘါန့ၣ်သုတ စၢ်လီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Zeph.3.16"/>
                    <verse sID="Zeph.3.17" osisID="Zeph.3.17"/>
                    ယွၤနကစၢ်အိၣ်လၢနသးကံၢ်ပူၤန့ၣ်, တၢ်		အဆူၣ်လၢအကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤတၢ်လီၤ. ကသူၣ်ဖှံသး		ညီလၢနဖီခိၣ်အိၣ်ဒီးအသူၣ်ခုသးခုလီၤ. ကအိၣ်ဘှံးလၢ		အတၢ်အဲၣ်အပူၤ, ဒီးကသူၣ်ပိၢ်သးပိၢ်လၢနဖီခိၣ်အိၣ်ဒီး		တၢ်သးခုအသီၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.17"/>
                    <verse sID="Zeph.3.18" osisID="Zeph.3.18"/>
                    ယကထၢဖှိၣ် ပှၤလၢအသူၣ်အုးသးအုးလၢ တၢ်မၤ		ဘူၣ်နံၤတဖၣ်အဃိလၢအမ့ၢ်လၢနၤလီၤ. ပှၤလၢအဘၣ်		တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.18"/>
                    <verse sID="Zeph.3.19" osisID="Zeph.3.19"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, အကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယကမၤကယဲၢ်ပှၤလၢအမၤ		နးမၤဖှီၣ်နၤလီၤ. ဒီးယကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤလၢအလဲၤ		တကျဲၢ်တကျဲၢ်, ဒီးဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်ဟီထီၣ်		ကွံာ်အီၤ, ဒီးယကပာ်အီၤလၢတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤအလီၢ်,		ဒီးဒုးဟူထီၣ်သါလီၤအမံၤလၢ ကယဲၢ်ကီၢ်ပူၤ ဖဲအဘၣ်		တၢ်မဲာ်ဆှးကိးဘ့ၣ်ဒဲးလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Zeph.3.19"/>
                    <verse sID="Zeph.3.20" osisID="Zeph.3.20"/>
                    အကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယကဒုးဟဲနုာ်သု, အကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယ		ကဒုးအိၣ်ဖှိၣ်သုလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကမၤအိၣ်ထီၣ်သု		မံၤ, ဒီးပာ်အီၤလၢတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤအလီၢ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်		ခဲလၢာ်အကျါလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဖဲအကတီၢ်လၢယဒုးဟဲ		က့ၤသုလၢတၢ်မၢကဲကုၢ်လၢအမဲာ်ညါလီၤ, ယွၤစံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Zeph.3.20"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>