<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>1Cor</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="1Cor">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပီလူးကွဲးန့ၢ်ပှၤကရံၣ်သူးဖိအခီၣ်ထံးတဘ့ၣ်.</title>
            </div>
            <chapter osisID="1Cor.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.1.1" osisID="1Cor.1.1"/>
                    ပှၤလၢတၢ်ကိးအီၤဒ်သိး အကကဲထီၣ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အ ပှၤတၢ်မၢဖိဖဲယွၤအသး, ယၤစီၤပီလူးဒီးပဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤစိၤ စသ့ၣ်,
                    <verse eID="1Cor.1.1"/>
                    <verse sID="1Cor.1.2" osisID="1Cor.1.2"/>
                    စံးဘၣ်ယွၤအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ် လၢအအိၣ်လၢ ကရံၣ်သူး, ပှၤဘၣ်တၢ်ပာ်စီဆှံအီၤလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အ ပူၤ, ဒီးတၢ်ကိးအီၤဒ်သိး အကကဲထီၣ်ပှၤစီဆှံ,ဒီးက ယဲၢ်ပှၤအိၣ်တပူၤလၢ်လၢ်လၢ အကိးထီၣ်ပကစၢ်ယ့ၣ် ရှူးခရံာ်အမံၤ, အဝဲသ့ၣ်အကစၢ်ဒီးပကစၢ်,
                    <verse eID="1Cor.1.2"/>
                    <verse sID="1Cor.1.3" osisID="1Cor.1.3"/>
                    မ်တၢ် ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢပပၢ်ယွၤဒီး ပကစၢ် ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်န့ၣ်, ဘၣ်သုတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.1.4" osisID="1Cor.1.4"/>
                    ယစံးထီၣ်ပတြၢၤယကစၢ်လၢ သုဃိတထံၣ်ဃီ,လၢ ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်လၢတၢ်ဟ့ၣ်လီၤသုလၢ ယ့ၣ်ရှူးခရံာ် အပူၤအဃိ,
                    <verse eID="1Cor.1.4"/>
                    <verse sID="1Cor.1.5" osisID="1Cor.1.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုထူးထီၣ်တီၤထီၣ်လၢ အပူၤလၢတၢ်ခဲလၢာ်, တၢ်ကတိၤခဲလၢာ်,ဒီးတၢ်သ့ၣ် ညါခဲလၢာ်,
                    <verse eID="1Cor.1.5"/>
                    <verse sID="1Cor.1.6" osisID="1Cor.1.6"/>
                    ဒ်တၢ်အုၣ်အသးလၢခရံာ်ကဲတၢ်ဂၢၢ်တၢ် ကျၢၤလၢသုကျါအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.6"/>
                    <verse sID="1Cor.1.7" osisID="1Cor.1.7"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး,သုကွၢ် လၢ်ပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အတၢ်အိၣ်ဖျါအကျဲဒီး သုတ အိၣ်ဘၣ်လၢတၢ်အလီၢ်ခံလၢ တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်နီတမံၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.1.7"/>
                    <verse sID="1Cor.1.8" osisID="1Cor.1.8"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကဒုးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤသုစ့ၢ်ကီးတုၤ အကတၢၢ်, တုၤသုတၢ်ကမၣ်တအိၣ်ဘၣ်ဖဲ ပကစၢ် ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.8"/>
                    <verse sID="1Cor.1.9" osisID="1Cor.1.9"/>
                    ယွၤလၢအကိး န့ၢ်သုဆူတၢ်ရ့လိာ်သုသးဒီးအဖိခွါ ပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်န့ၣ်,မ့ၢ်အကလုၢ်တီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.1.10" osisID="1Cor.1.10"/>
                    ဒီးပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ဒ်သိးသုကကတိၤတၢ်တမံၤဃီ ခဲလၢာ်, ဒီးတၢ်လီၤမုၢ်လီၤဖးသုတအိၣ်လၢသုကျါတ ဂ့ၤ, ဒီးသုကအိၣ်ဒီးသုကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤတၢ်တမံၤဃီ, ဒီးသုကဆိကမိၣ်တမံၤဃီဒီး, ပဃ့ကညးသုလၢပက စၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အမံၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.10"/>
                    <verse sID="1Cor.1.11" osisID="1Cor.1.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်သ့ၣ် ဧၢ, ပှၤလၢအဘၣ်ဃးဒီးနီၢ်ကျိးအ့ၤတဖၣ်, စံးဘၣ် တဲဘၣ်ယၤလၢတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ် အိၣ်လၢသု ကျါလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.11"/>
                    <verse sID="1Cor.1.12" osisID="1Cor.1.12"/>
                    ဒီးယစံးတၢ်အံၤ, သုစံးသုဝဲတဂၤဒီးတဂၤ, ယဲဒၣ်အံၤ,ယမ့ၢ်ပှၤဘၣ်ဃးဒီးစီၤပီလူး, ဒီးယဲဒၣ်အံၤ, ယမ့ၢ်ပှၤဘၣ်ဃးဒီးစီၤအပီးလိၤဒီးယဲဒၣ်အံၤ, ယမ့ၢ်ပှၤ ဘၣ်ဃးဒီးစီၤက့ၤဖး, ဒီးယဲဒၣ်အံၤ,ယမ့ၢ်ပှၤဘၣ်ဃး ဒီးခရံာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.12"/>
                    <verse sID="1Cor.1.13" osisID="1Cor.1.13"/>
                    တၢ်လၢခရံာ်န့ၣ်လီၤဖးအသးဧါ,မ့ၢ်စီၤ ပီလူးဒိးသံအသးလၢ ထူၣ်စုညါအလိၤ လၢသုဂီၢ်ဧါ. မ့ၢ်သုဒိးဘျၢ*သုသးဆူစီၤပီလူးအမံၤအပူၤဧါ.
                    <verse eID="1Cor.1.13"/>
                    <verse sID="1Cor.1.14" osisID="1Cor.1.14"/>
                    ယစံး ထီၣ်ပတြၢၤယွၤအဘျုးအဖှိၣ်လၢ ယတဘျၢ*ဘၣ်သုနီ တဂၤဘၣ်, ယဘျၢ*ထဲစီၤကြံစပူၤ,ဒီးစီၤကါယူးဧိၤ,-
                    <verse eID="1Cor.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.1.15" osisID="1Cor.1.15"/>
                    ဒ်သိးပှၤသုတစံးလၢ ယဘျၢ*တၢ်လၢယမံၤဒၣ်ယဲအ ပူၤ, နီတဂၤတဂ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.15"/>
                    <verse sID="1Cor.1.16" osisID="1Cor.1.16"/>
                    ဒီးယဘျၢ*စ့ၢ်ကီးစီၤစတ့း ဖနၣ်အဟံၣ်ဖိလီၤ. လၢအဝဲန့ၣ်အမဲာ်ညါ,ယတသ့ၣ် ညါဘၣ်လၢယဘျၢ*ပှၤဂုၤပှၤဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.1.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.1.17" osisID="1Cor.1.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်သိးယကဘျၢ*တၢ်ဒီး,ခရံာ်တမၢဘၣ် ယၤဘၣ်. မ့ၢ်ဒ်သိးယကစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်သးခုကစီၣ် လီၤ. လၢတၢ်ကူၣ်သ့အတၢ်ကတိၤတမ့ၢ်ဘၣ်, ဒ်သိး ခရံာ်အထူၣ်စုညါအသုတကဲလၢ တၢ်ကလီကလီတ ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.17"/>
                    <verse sID="1Cor.1.18" osisID="1Cor.1.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထူၣ်စုညါအတၢ်ကတိၤမ့ၢ်တၢ် ကလီကလီ, လၢပှၤလၢအဘၣ် တၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤအ မဲာ်ညါ, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢပှၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ, ပ ဝဲဒၣ်အမဲာ်ညါ, မ့ၢ်ယွၤအစိအကမီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.1.19" osisID="1Cor.1.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ကွဲးအသး,ပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်, ယကမၤဟးဂီၤအတၢ်ကူၣ်သ့ဒီး ပှၤလၢအသူၣ်ဆးသးဆးန့ၣ်, ယကဒုးကဲထီၣ်အ သူၣ်ဆးအသးဆးလၢတၢ်ကလီကလီလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.29.14">ၡါ.၂၉း ၁၄</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Cor.1.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.1.20" osisID="1Cor.1.20"/>
                    ပှၤကူၣ်တၢ်သ့အိၣ်ဖဲလဲၣ်, ပှၤကွဲးလံာ်အိၣ်ဖဲလဲၣ်,ပှၤ အအံၤတဃၣ်ဖိလၢ အတီတၢ်ကတိၤသ့န့ၣ်, အိၣ်ဖဲ လဲၣ်.ဟီၣ်ခိၣ်အတၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်, ယွၤမၤထီၣ်ဝဲလၢတၢ် တဂိာ်တသီၣ်ဘၣ်,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.1.20"/>
                    <verse sID="1Cor.1.21" osisID="1Cor.1.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တုၤမ့ၢ် လၢယွၤအတၢ်ကူၣ်သ့အပူၤဒီး, ပှၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိတသ့ၣ် ညါထီၣ်ဘၣ်ယွၤလၢ အတၢ်ကူၣ်သ့ဘၣ်သတးဒီး, ဘၣ်ယွၤအသးလၢအကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ ပှၤလၢအနာ် ဝဲတဖၣ်, လၢတၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤအတၢ်ကလီကလီအ ဃိလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.21"/>
                    <verse sID="1Cor.1.22" osisID="1Cor.1.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤယူဒၤဖိဃ့တၢ်လီၤလး,ဒီးပှၤ ဟ့းလ့ၣ်ဖိဃုတၢ်ကူၣ်သ့,
                    <verse eID="1Cor.1.22"/>
                    <verse sID="1Cor.1.23" osisID="1Cor.1.23"/>
                    မ့မ့ၢ်ပဝဲဒၣ်အံၤ,ပစံၣ်တဲၤ တဲလီၤခရံာ်ဒိးသံအသးလၢထူၣ်စုညါအလိၤ, လၢပှၤ ယူဒၤဖိအမဲာ်ညါ, တၢ်လီၤဃံၤအလီၢ်,ဒီးပှၤဟ့းလ့ၣ်ဖိ အမဲာ်ညါ, တၢ်ကလီကလီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.23"/>
                    <verse sID="1Cor.1.24" osisID="1Cor.1.24"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢပှၤ ဘၣ်တၢ်ကိးန့ၢ်အီၤ,ပှၤယူဒၤဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဟ့းလ့ၣ်ဖိမ့ၢ် ဂ့ၤအမဲာ်ညါ, ခရံာ်,(ဒ်ပစံးတၢ်အသိး) ယွၤအစိအက မီၤဒီးယွၤအတၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.24"/>
                    <verse sID="1Cor.1.25" osisID="1Cor.1.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယွၤအ တၢ်ကလီကလီမ့ၢ်တၢ်ကူၣ်သ့န့ၢ် ပှၤကညီတက့ၢ်,ဒီး ယွၤအတၢ်ဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ် မ့ၢ်တၢ်ဂံၢ်ဆူၣ်ဘါဆူၣ်န့ၢ်ပှၤ ကညီတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.1.26" osisID="1Cor.1.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဒီပုၢ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, လၢတၢ်ကိးန့ၢ်သုန့ၣ်သု ထံၣ်လၢပှၤကူၣ်တၢ်သ့, ဒ်တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အသိးန့ၣ်တ အါဘၣ်, ပှၤအိၣ်ဒီးအစိအကမီၤတအါဘၣ်,ပဒိၣ်အ စၢၤအသွဲၣ်တအါဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.1.26"/>
                    <verse sID="1Cor.1.27" osisID="1Cor.1.27"/>
                    မ့ၢ်ယွၤဃုထၢတၢ်ကလီက လီလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢဒ်သိး အကမၤမဲာ်ဆှးပှၤကူၣ်တၢ်သ့, ဒီးယွၤဃုထၢတၢ်ဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ ဒ်သိးအ ကမၤမဲာ်ဆှးပှၤဂံၢ်ဆူၣ်ဘါဆူၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.27"/>
                    <verse sID="1Cor.1.28" osisID="1Cor.1.28"/>
                    ဒီးယွၤဃုထၢ တၢ်လၢအလၤအကပီၤ တအိၣ်ဘၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးတၢ်လၢပှၤတပးကဲဘၣ်အီၤ, ဒီးတၢ်လၢအတမ့ၢ် ဘၣ်တၢ်ဘၣ်တဖၣ်, ဒ်သိးအကမၤဟးဂီၤကွံာ်တၢ်လၢ အမ့ၢ်တၢ်တဖၣ်,
                    <verse eID="1Cor.1.28"/>
                    <verse sID="1Cor.1.29" osisID="1Cor.1.29"/>
                    ဒ်သိးပှၤကညီသုတပာ်အသးက ဖၢလၢယွၤအမဲာ်ညါနီတဂၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.1.29"/>
                    <verse sID="1Cor.1.30" osisID="1Cor.1.30"/>
                    လၢအဝဲဒၣ် အဃိ, သုအိၣ်သုဆိးလၢခရံာ်အပူၤ, လၢအကဲထီၣ် လၢယွၤန့ၣ်လၢတၢ်ကူၣ်သ့,ဒီးတၢ်တီတၢ်လိၤ, ဒီးတၢ် စီဆှံ, ဒီးတၢ်ပှ့ၤက့ၤတၢ်လၢပဂီၢ်,
                    <verse eID="1Cor.1.30"/>
                    <verse sID="1Cor.1.31" osisID="1Cor.1.31"/>
                    ဒ်သိးတၢ်ကမၤ အသးဒ်တၢ်ကွဲးအသးအသိးန့ၣ်, ပှၤလၢအပာ်အသး ကဖၢလၢန့ၣ်, မ်အပာ်အသးကဖၢလၢလၢကစၢ်အပူၤ တက့ၢ်. [ယံး၉း၂၄].
                    <verse eID="1Cor.1.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.2.1" osisID="1Cor.2.1"/>
                    ဒီးယဲဒၣ်အံၤ,ဒီပုၢ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ယဟဲဆူသုအိၣ်,တမ့ၢ် ဘၣ်ယဟဲစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုလၢ ယွၤအတၢ်အုၣ်အသး န့ၣ်, ဒ်တၢ်ကတိၤဂ့ၤဒီးတၢ်ကူၣ်သ့အသိးန့ၣ်ဘၣ်,-
                    <verse eID="1Cor.2.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.2.2" osisID="1Cor.2.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယပာ်ယသးလၢယတသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢ သုကျါလၢတၢ်နီတမံၤဘၣ်, ယကသ့ၣ်ညါထဲယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်, ဒီးအဝဲဒၣ်ဒိးသံအသးလၢထူၣ်စုညါအလိၤန့ၣ် ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.2"/>
                    <verse sID="1Cor.2.3" osisID="1Cor.2.3"/>
                    ဒီးယအိၣ်ယဲဒီးယဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်, ဒီးတၢ်ပျံၤ တၢ်ဖုး, ဒီးတၢ်ကနိးလၢအအါ,လၢသုကျါလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.3"/>
                    <verse sID="1Cor.2.4" osisID="1Cor.2.4"/>
                    ဒီး ယတၢ်ကတိၤ, ဒီးယတၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤ,တအိၣ်ဘၣ် ဒီးတၢ်ကတိၤလွဲဘၣ်ဃးဒီး ပှၤကညီအတၢ်ကူၣ်သ့န့ၣ် ဘၣ်, မ့ၢ်အအိၣ်ဒီးသးန့ၣ်အတၢ်လီၣ်ဖျါဒီးအစိအက မီၤ,
                    <verse eID="1Cor.2.4"/>
                    <verse sID="1Cor.2.5" osisID="1Cor.2.5"/>
                    ဒ်သိးသုတၢ်နာ်ကအိၣ်လၢယွၤအစိကမီၤအပူၤ, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကညီအတၢ်ကူၣ်သ့အပူၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.2.6" osisID="1Cor.2.6"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပကတိၤတၢ်ကူၣ်သ့လၢ ပှၤလၢအလၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်တဖၣ်အကျါနာ်သက့ဒီး, တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ် ကူၣ်သ့ဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်အပဒိၣ်ပပှၢ်လၢ အကဲထီၣ် တၢ်ကလီကလီန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.2.6"/>
                    <verse sID="1Cor.2.7" osisID="1Cor.2.7"/>
                    မ့မ့ၢ်ပကတိၤ ယွၤအတၢ်ကူၣ်သ့, လၢတၢ်အိၣ်ခူသူၣ်အပူၤ, လၢအ အိၣ်ခူသူၣ်, လၢယွၤစံၣ်ညီၣ်ပာ်ဝဲလၢ ပလၤကပီၤအ ဂီၢ်လၢအတချုးတ့ဒံးဘၣ်ဟီၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.7"/>
                    <verse sID="1Cor.2.8" osisID="1Cor.2.8"/>
                    တၢ်န့ၣ်ဟီၣ် ခိၣ်အပဒိၣ်ပပှၢ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ,မ့ၢ်သ့ၣ်ညါဝဲဒီး, တမၤသံဘၣ်တၢ်လၤကပီၤအက စၢ်လၢထူၣ်စုညါအလိၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.2.8"/>
                    <verse sID="1Cor.2.9" osisID="1Cor.2.9"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်တၢ်ကွဲးအသး အသိးန့ၣ်, တၢ်တဖၣ်လၢယွၤကတဲာ်ကတီၤဝဲလၢပှၤ အဲၣ်အီၤအဂီၢ်န့ၣ်, မဲာ်တထံၣ်ဘၣ်,ဒီးနၢ်တနၢ်ဟူဘၣ်, ဒီးတဟဲနုာ်လၢပှၤကညီအသးဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.2.9"/>
                    <verse sID="1Cor.2.10" osisID="1Cor.2.10"/>
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.52.15">ၡါ. ၅၂း၁၅</reference>
                    </note>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤလီၣ်ဖျါအီၤလၢအ သးဒၣ်ဝဲ,လၢပှၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သးန့ၣ်ဃုန့ၢ်တၢ်ခဲ လၢာ်, တၢ်ယိာ်ဘၣ်ဃးဒီးယွၤဒၣ်လဲာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.10"/>
                    <verse sID="1Cor.2.11" osisID="1Cor.2.11"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကညီအသးအိၣ်လၢအပူၤဒီး, မ့ၢ်မတၤသ့ၣ်ညါတၢ်ဘၣ်ဃးဒီး ပှၤကညီန့ၣ်တဂၤ လဲၣ်. ဒ်န့ၣ်အသိး,တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးယွၤတဖၣ်န့ၣ်,ပှၤတ သ့ၣ်ညါဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. သ့ၣ်ညါဝဲထဲယွၤအသးတ ဂၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.11"/>
                    <verse sID="1Cor.2.12" osisID="1Cor.2.12"/>
                    ဒီးပဒိးန့ၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အသးတမ့ၢ်ဘၣ်.မ့ၢ်သး ဘၣ်ဃးဒီးယွၤ, ဒ်သိးပကသ့ၣ်ညါတၢ်တဖၣ်လၢယွၤ ဟ့ၣ်လီၤကလီပှၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.12"/>
                    <verse sID="1Cor.2.13" osisID="1Cor.2.13"/>
                    ဒီးတၢ်န့ၣ်တဖၣ်ပစံၣ်တဲၤတဲ လီၤလၢတၢ်ကတိၤလၢ ပှၤကညီအတၢ်ကူၣ်သ့သိၣ်လိ ဝဲန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်လၢသးစီဆှံသိၣ်လိဝဲတဖၣ်လီၤ. ပပာ်သတြီၤတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသးလၢ တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.2.14" osisID="1Cor.2.14"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤနီၢ်ခိဖိတတူၢ်လိာ်ဘၣ် တၢ်ဘၣ်ဃးဒီး ယွၤအသးဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မ့ၢ်တၢ်ကလီကလီလၢအ မဲာ်ညါ,ဒီးသ့ၣ်ညါဝဲတသ့ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပသ့ၣ်ညါ အီၤလၢသးန့ၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.14"/>
                    <verse sID="1Cor.2.15" osisID="1Cor.2.15"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤဘၣ်ဃးဒီးသးန့ၣ်, သ့ၣ်ညါထံတၢ်ခဲလၢာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အကစၢ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ်, ပှၤတသ့ၣ်ညါထံဘၣ်အီၤနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.2.15"/>
                    <verse sID="1Cor.2.16" osisID="1Cor.2.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်မတၤသ့ၣ်ညါကစၢ်အသး, ဒ်သိးအကသိၣ်လိအီၤ တဂၤလဲၣ်. [ ၡါ.၄၀း၁၃.] မ့မ့ၢ်ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပအိၣ် ဒီးခရံာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.2.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.3.1" osisID="1Cor.3.1"/>
                    ဒီးယဲဒၣ်အံၤ,ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ယကတိၤတၢ်ဒီးသု, ဒ်လၢပှၤဘၣ်ဃးဒီးသးအသိးန့ၣ်တသ့ဘၣ်. မ့ၢ်ဒ်လၢ ပှၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်, ဒ်ဖိဆံးလၢခရံာ်အပူၤ အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.1"/>
                    <verse sID="1Cor.3.2" osisID="1Cor.3.2"/>
                    ယဒုးအီၣ်သုလၢတၢ်နုၢ်ထံ,ဒီးတမ့ၢ် ဘၣ်တၢ်အီၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုအီၣ်တၢ်တသ့ဒံး ဘၣ်.ဒီးခဲကနံၣ်အံၤဒၣ်လဲာ်, သုတသ့ဒံးစ့ၢ်ကီးဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.2"/>
                    <verse sID="1Cor.3.3" osisID="1Cor.3.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မ့ၢ်သုဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်ဒံး လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်တၢ်သးက့ၣ်, ဒီးတၢ်အ့ၣ်လိာ် ဆိးက့, ဒီးတၢ်လီၤမုၢ်လီၤဖးသ့ၣ်တဖၣ်အိၣ်ဝဲလၢသု ကျါဒီး, သုမ့ၢ်ပှၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်, ဒီးသုလဲၤ တၢ်ဒ်ပှၤကညီအသိး, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.3.3"/>
                    <verse sID="1Cor.3.4" osisID="1Cor.3.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,လၢ ပှၤတဂၤစံးဝဲဒၣ်, ယဲဒၣ်အံၤ,ယမ့ၢ်ပှၤဘၣ်ဃးဒီးစီၤပီ လူး, ဒီးလၢအဂၤတဂၤ,ယဲဒၣ်အံၤ,ယမ့ၢ်ပှၤဘၣ်ဃးဒီး စီၤအပီးလိၤဒီး, မ့ၢ်သုဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.3.4"/>
                    <verse sID="1Cor.3.5" osisID="1Cor.3.5"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးစီၤပီလူးမ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်. ဒီးစီၤအပီးလိၤမ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်တၢ်အခ့အပှၤ လၢသုနာ်တၢ်လၢအဃိ, ဒ်ကစၢ်ဟ့ၣ်လီၤလၢပှၤတဂၤ တဂၤစုာ်စုာ်အသိးန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.3.5"/>
                    <verse sID="1Cor.3.6" osisID="1Cor.3.6"/>
                    ယဲဒၣ်အံၤ,ယ သူၣ်တၢ်,ဒီးစီၤအပီးလိၤဖှိၣ်တၢ်, မ့မ့ၢ်ယွၤဒုးဒိၣ်ထီၣ် တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.6"/>
                    <verse sID="1Cor.3.7" osisID="1Cor.3.7"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ပှၤလၢအသူၣ်တၢ်တမ့ၢ် ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးပှၤလၢအဖှိၣ်တၢ် တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ် ဘၣ်, မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဒုးဒိၣ်ထီၣ်တၢ်ယွၤတဂၤန့ၣ်မ့ၢ်တၢ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.7"/>
                    <verse sID="1Cor.3.8" osisID="1Cor.3.8"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤလၢအသူၣ်တၢ်, ဒီးပှၤလၢအဖှိၣ် တၢ်, မ့ၢ်တၢ်တမံၤဃီလီၤ. ဒီးပှၤကန့ၢ်ဘၣ်အဘူးအ လဲ,တဂၤဒီးတဂၤ, ဒ်အတၢ်မၤဒၣ်ဝဲအသိး န့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပမ့ၢ်ယွၤအပှၤမၤသကိးတၢ်တဖၣ်န့ၣ် လီၤ. သုမ့ၢ်ယွၤအခုး,သုမ့ၢ်ယွၤအတၢ်သူၣ်ထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.8"/>
                    <verse sID="1Cor.3.9" osisID="1Cor.3.9"/>
                    <verse eID="1Cor.3.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.3.10" osisID="1Cor.3.10"/>
                    ဒ်ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်လၢအဟ့ၣ်ယၤအသိးန့ၣ်, ဒ်ပှၤမၤ ဟံၣ်တဖၣ်အခိၣ်လၢ အကူၣ်တၢ်သ့တဂၤအသိးန့ၣ်, ယပာ်လီၤလံဟံၣ်အခီၣ်ထံးလံ. ဒီးပှၤဂၤသူၣ်ထီၣ်တၢ် လၢအဖီခိၣ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်အသူၣ်ထီၣ်တၢ်လၢ အဖီခိၣ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, မ်အပလီၢ်အသးစုာ်စုာ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.3.10"/>
                    <verse sID="1Cor.3.11" osisID="1Cor.3.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢတၢ်အခီၣ်ထံး,လၢအပာ်လီၤ အသးဝံၤလံ, လၢအမ့ၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်န့ၣ်အမဲာ်ညါ,ပှၤ ပာ်အခီၣ်ထံး လၢအဂုၤအဂၤတသ့ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.-
                    <verse eID="1Cor.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.3.12" osisID="1Cor.3.12"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်သူၣ်ထီၣ်ထူဧိၤလွဲဧိၤ, ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤ, တၢ်မျၢ်ထးသံ,သ့ၣ်ဧိၤဝၣ်ဧိၤ, နီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤ,လီၢ်ဧိၤဒံးဧိၤ, လၢတၢ်ခီၣ်ထံးအံၤအဖီခိၣ်ဒီး,
                    <verse eID="1Cor.3.12"/>
                    <verse sID="1Cor.3.13" osisID="1Cor.3.13"/>
                    အတၢ်မၤကအိၣ်ဖျါ ထီၣ်စုာ်စုာ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မုၢ်နံၤတနံၤန့ၣ်ကလီၣ်ဖျါ ထီၣ်အီၤလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကဘၣ်လီၣ်ဖျါထီၣ်အသး လၢမ့ၣ်အူ,ဒီးပှၤတဂၤဂၤအတၢ်မၤမ့ၢ် ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, မ့ၣ်အူကအီၣ်ကွၢ်ကွၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.13"/>
                    <verse sID="1Cor.3.14" osisID="1Cor.3.14"/>
                    ပှၤတဂၤဂၤအတၢ်မၤ လၢအသူၣ်ထီၣ်ဝဲန့ၣ်, မ့ၢ်အိၣ်မ့ၢ်ဆိးဒီး,ကန့ၢ်ဘၣ်အ ဘူးအလဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.14"/>
                    <verse sID="1Cor.3.15" osisID="1Cor.3.15"/>
                    ပှၤတဂၤဂၤအတၢ်မၤန့ၣ်,မ့ၣ်အူမ့ၢ်အီၣ် ကွံာ်အီၤဒီး, အတၢ်ကဟါမၢ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအက စၢ်ဒၣ်ဝဲကတုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ် ကမၤသးဒ်လၢမ့ၣ်အူအသိးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.3.16" osisID="1Cor.3.16"/>
                    သုမ့ၢ်ယွၤအတၢ်လုၢ်ဟံၣ်, ဒီးယွၤအသးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲ လၢသုပူၤန့ၣ်, မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.3.16"/>
                    <verse sID="1Cor.3.17" osisID="1Cor.3.17"/>
                    ပှၤတဂၤ ဂၤမ့ၢ်မၤဟးဂီၤယွၤအတၢ်လုၢ်ဟံၣ်ဒီး, ယွၤကမၤဟး ဂီၤအီၤလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအတၢ်လုၢ်ဟံၣ်မ့ၢ်တၢ်စီ ဆှံ,ဒီးသုမ့ၢ်အဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.3.18" osisID="1Cor.3.18"/>
                    မ်ပှၤသုတလီလီၤအသးနီတဂၤတဂ့ၤ, ပှၤတဂၤဂၤ လၢသုကျါမ့ၢ်ဆိကမိၣ်လၢ အမ့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့လၢ အအံၤတဃၣ်ဒီး, မ်အကဲထီၣ်ပှၤဟးဂီၤဖိ,ဒ်သိးအက ကဲလၢပှၤကူၣ်တၢ်သ့န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.3.18"/>
                    <verse sID="1Cor.3.19" osisID="1Cor.3.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ် ကူၣ်သ့ဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်အံၤ, မ့ၢ်တၢ်ကလီကလီလၢ ယွၤအမဲာ်ညါလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ကွဲအသး,ယွၤဖီၣ် န့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့လၢ အတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးဒၣ်ဝဲအပူၤ လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Job.5.13">ဘး. ၅း၁၃</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Cor.3.19"/>
                    <verse sID="1Cor.3.20" osisID="1Cor.3.20"/>
                    ဒီးစံးကဒီးဝဲ,ယွၤသ့ၣ်ညါပှၤကူၣ်တၢ်သ့အတၢ်ဆိကမိၣ်,လၢအမ့ၢ်တၢ်ကလီကလီလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.94.11">စံး. ၉၄း၁၁</reference>
                    </note>
                    <verse eID="1Cor.3.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.3.21" osisID="1Cor.3.21"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး မ်ပှၤသုတပာ်အသးကဖၢလၢလၢပှၤ ကညီအပူၤနီတဂၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ခဲလၢာ်မ့ၢ် သုတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.21"/>
                    <verse sID="1Cor.3.22" osisID="1Cor.3.22"/>
                    စီၤပီလူးမ့ၢ်ဂ့ၤ, စီၤအပီးလိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, စီၤ က့ၤဖးမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဟီၣ်ခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်မူမ့ၢ်ဂ့ၤ,တၢ်သံမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်မၤအသးခဲကနံၣ်အံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်ကမၤအသးဆူညါ မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်ခဲလၢာ်မ့ၢ်သုတၢ်,
                    <verse eID="1Cor.3.22"/>
                    <verse sID="1Cor.3.23" osisID="1Cor.3.23"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်ခရံာ်အတၢ်, ဒီးခရံာ်မ့ၢ်ယွၤအတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.3.23"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.4.1" osisID="1Cor.4.1"/>
                    မ်ပှၤကညီပာ်ပှၤ ဒ်ခရံာ်အခ့အပှၤဒီးပှၤကွၢ်ယွၤအ တၢ်ခူသူၣ်အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.4.1"/>
                    <verse sID="1Cor.4.2" osisID="1Cor.4.2"/>
                    ဒီးပှၤကွၢ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ် ဘၣ်မ့ၢ်ပှၤအကလုၢ်တီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.2"/>
                    <verse sID="1Cor.4.3" osisID="1Cor.4.3"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသုစံၣ်ညီၣ် ယၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤကညီစံၣ်ညီၣ်ယၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,ယပာ်လၢတၢ် အဆံးကတၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.3"/>
                    <verse sID="1Cor.4.4" osisID="1Cor.4.4"/>
                    မ့ၢ်မး,ယတစံၣ်ညီၣ်လီၤယသး ဒၣ်ယဲဘၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်ကမၣ် လၢယလိၤဒၣ်ယဲနာ်သက့ဒီး, တၢ်တပာ်တီပာ်လိၤ ယၤလၢအဝဲန့ၣ်အဃိဘၣ်. ပှၤလၢအစံၣ်ညီၣ်ယၤန့ၣ်, မ့ၢ်ကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.4"/>
                    <verse sID="1Cor.4.5" osisID="1Cor.4.5"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး လၢအဆၢအကတီၢ်တ ဘၣ်ဒံးဘၣ်, ကစၢ်တချုးဟဲလီၤဒံးဘၣ်ဒီး, သုတစံၣ် ညီၣ်တၢ်နီတမံၤတဂ့ၤ. အဝဲဒၣ်န့ၣ်ကထုးဖျါထီၣ်တၢ် ခူသူၣ်အိၣ်လၢတၢ်ခံးကျါ, ဒီးကမၤအိၣ်ဖျါပသးအတၢ် ကူၣ်န့ၣ်လီၤ. တုၤနုၤတစုပှၤတဂၤဒီးတဂၤကန့ၢ်ဘၣ် အတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤလၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.4.6" osisID="1Cor.4.6"/>
                    ဒီးပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, တၢ်တဖၣ်န့ၣ်ယကတိၤဒိလီၤ ယကစၢ်ဒၣ်ယဲဒီးစီၤအပီးလိၤအဂ့ၢ်အကျိၤလၢသုဂီၢ်, ဒ် သိးသုကမၤလိလၢပပူၤ, လၢသုသုတဆိကမိၣ်တၢ် လၢတၢ်ကွဲးအသးအဖီခိၣ်တဂ့ၤ, ဒ်သိးသုသုတပာ်သု သးကဖၢလၢလၢပှၤတဂၤအပူၤ, လၢအဝဲတဂၤအဖီခိၣ် တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.6"/>
                    <verse sID="1Cor.4.7" osisID="1Cor.4.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်မတၤဒုးလီၤဆီနၤတဂၤ လဲၣ်. ဒီးနတၢ်လၢနတဒိးန့ၢ်ဘၣ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်မနုၤလဲၣ်. ဒီးနမ့ၢ်ဒိးန့ၢ်အီၤဒီး, ဘၣ်မနုၤလၢနပာ်နသးကဖၢလၢ ဒ်နတဒိးန့ၢ်ဘၣ်အသိးန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.4.7"/>
                    <verse sID="1Cor.4.8" osisID="1Cor.4.8"/>
                    ခဲကနံၣ်အံၤ,သုအီၣ် ကုးအီပှဲၤ, ခဲကနံၣ်အံၤ,သုထူးသုတီၤ, သုကဲစီၤပၤလၢ အတအိၣ်ဘၣ်ဒီးပှၤဘၣ်. ဒီးဘၣ်မးယသးလၢသုကဲ စီၤပၤလံ,ဒ်သိးပကကဲဃုာ်စီၤပၤဒီးသုလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.4.9" osisID="1Cor.4.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဆိကမိၣ်လၢယွၤပာ်ဖျါပှၤတၢ်မၢဖိပ ဝဲဒၣ်အံၤ, လၢပှၤအလီၢ်ခံကတၢၢ်,ဒ်ပှၤဒိးတၢ်စံၣ်ညီၣ် ဘၢသံအီၤအသိးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပကဲလံလၢတၢ်ကွၢ် ကီအဂီၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးလၢကလူး, ဒီးလၢပှၤကညီ သ့ၣ်တဖၣ်,အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.9"/>
                    <verse sID="1Cor.4.10" osisID="1Cor.4.10"/>
                    ပဝဲဒၣ်အံၤ,ပမ့ၢ်ပှၤဟးဂီၤ ဖိလၢခရံာ်အဂီၢ်, မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်သုမ့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့ လၢခရံာ်အပူၤလီၤ. ပဝဲဒၣ်အံၤ,ပမ့ၢ်ပှၤလၢအဂံၢ်စၢ်အ ဘါစၢ်, မ့မ့ၢ်သုဝဲဒၣ်,သုဂံၢ်ဆူၣ်သုဘါဆူၣ်လီၤ. သု လၢသုကပီၤအိၣ်ဝဲ,မ့မ့ၢ်ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပလၤကပီၤတအိၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.4.10"/>
                    <verse sID="1Cor.4.11" osisID="1Cor.4.11"/>
                    တုၤလီၤလၢနၣ်ရံၣ်ခဲကနံၣ်အံၤဒၣ်လဲာ်, တၢ် သၣ်ဝံၤပသးဒီးတၢ်သူပသးလၢထံ, ဒီးပအိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့, ဒီးတၢ်မၤအၢမၤနးပှၤ, ဒီးပအိၣ်အလီၢ်လီၤတံၢ်တအိၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.4.11"/>
                    <verse sID="1Cor.4.12" osisID="1Cor.4.12"/>
                    ဒီးပမၤတၢ်ဝံတၢ်လၢပစုဒၣ်ပဝဲလီၤ.ပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ် ပှၤ,ဒီးပဆိၣ်ဂ့ၤတၢ်,ပှၤမၤအၢမၤသီပှၤ, ဒီးပဝံသးစူၤတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.12"/>
                    <verse sID="1Cor.4.13" osisID="1Cor.4.13"/>
                    ပှၤစံးအၢပှၤဒီးပဃ့ကညးတၢ်, တၢ်ပာ်ပှၤဒ် ဟီၣ်ခိၣ်အတၢ်ကမှံၤအသိး, ဒ်တၢ်ခဲလၢာ်အဃံၣ်အမူး အသိးတုၤခဲကနံၣ်အံၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.13"/>
                    <verse sID="1Cor.4.14" osisID="1Cor.4.14"/>
                    ယကွဲးတၢ်တဖၣ်အံၤ, ဒ်သိးယကမၤမဲာ်ဆှးသုတမ့ၢ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဒ်ယဖိသးဘိအသိး, ဒုးပလီၢ်သုသးလီၤ.-
                    <verse eID="1Cor.4.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.4.15" osisID="1Cor.4.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမ့ၢ်အိၣ်ဒီးပှၤသိၣ်က့ၤသီက့ၤသုလၢခရံာ် အပူၤတကလးညါဘၣ်ဆၣ်ဒီး, သုပၢ်အါဂၤတအိၣ် ဘၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယထီၣ်ဖိသုလၢတၢ်သးခုအကစီၣ် လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.15"/>
                    <verse sID="1Cor.4.16" osisID="1Cor.4.16"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယဃ့က ညးသု,ကွၢ်လိယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.4.16"/>
                    <verse sID="1Cor.4.17" osisID="1Cor.4.17"/>
                    မ့ၢ်တၢ်န့ၣ်အဃိဒီး,ယမၢ စီၤတံၤမသ့း, လၢအမ့ၢ်ယဖိသးဘိအကလုၢ်တီလၢ ကစၢ်အပူၤတဂၤ, ဆူသုအိၣ်,ဒီးကဒုးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤ သုလၢယကျဲလၢခရံာ်အပူၤ, ဒ်ယသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ် လၢကယဲၢ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ကိးပူၤဒဲးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.4.18" osisID="1Cor.4.18"/>
                    ဒီးပှၤတနီၤနီၤပာ်အသးကဖၢလၢ ဒ်ယတဟဲဘၣ်ဆူ သုအိၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.18"/>
                    <verse sID="1Cor.4.19" osisID="1Cor.4.19"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်ဘၣ်ကစၢ်အသး ဒီး,ယကဟဲဆူသုအိၣ်လၢအဆိအချ့, ဒီးပှၤလၢအပာ် အသးကဖၢလၢတဖၣ်န့ၣ်, ယကသ့ၣ်ညါထဲအတၢ် ကတိၤဧိၤတမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်အစိအကမီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.19"/>
                    <verse sID="1Cor.4.20" osisID="1Cor.4.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ,ယွၤအဘီအမုၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်လၢတၢ်ကတိၤဘၣ်, မ့ၢ် လၢတၢ်အစိအကမီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.4.20"/>
                    <verse sID="1Cor.4.21" osisID="1Cor.4.21"/>
                    သုသးအိၣ်ဒ်လဲၣ်.ယက ဟဲဆူသုအိၣ်, အိၣ်ဒီးနီၣ်တီၢ်,မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး,လၢတၢ် အဲၣ်တၢ်ကွံဒီးတၢ်သူၣ်စူၤသးစူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.4.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.5.1" osisID="1Cor.5.1"/>
                    တၢ်ဟူထီသါလီၤသကုးဆးဒး, လၢတၢ်မၤကမၣ်မုာ် ကမၣ်ခွါအိၣ်ဝဲလၢသုကျါ, ဒီးတၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ် ခွါတကလုာ်လၢအတအိၣ်ဘၣ် လၢပှၤကလုာ်တဖၣ် အကျါဒၣ်လဲာ်, လၢပှၤကဟံးန့ၢ်အပၢ်အမါန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="1Cor.5.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.5.2" osisID="1Cor.5.2"/>
                    ဒီးသုပာ်သုသးကဖၢလၢ, ဒီးတသးအုးဘၣ်,ဒ်သိးပှၤ လၢအမၤတၢ်တမံၤန့ၣ်, ကဘၣ်တၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်လၢ သုကျါန့ၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.5.2"/>
                    <verse sID="1Cor.5.3" osisID="1Cor.5.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတအိၣ်ဘၣ်ဒီး သုလၢယနီၢ်ခိ, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယအိၣ်လၢယသးန့ၣ်သ တးဒီး, ဒ်ယအိၣ်အသိး,ယစံၣ်ညီၣ်လံပှၤလၢအမၤတၢ် ဒ်န့ၣ်အသိးတဂၤန့ၣ်လံ.
                    <verse eID="1Cor.5.3"/>
                    <verse sID="1Cor.5.4" osisID="1Cor.5.4"/>
                    လၢပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အ မံၤ, တုၤသုအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဒီးယသးအိၣ်ဒီးပကစၢ်ယ့ၣ် ရှူးခရံာ်အစိအကမီၤ,
                    <verse eID="1Cor.5.4"/>
                    <verse sID="1Cor.5.5" osisID="1Cor.5.5"/>
                    ဒ်သိးသုကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ပှၤဒ် န့ၣ်အသိးဆူ မုၢ်ကီၤလံၢ်အစုပူၤ,ဒ်သိးအဖံးအညၣ်က ဟးဂီၤ, ဒီးအသးကတုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤ, လၢပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးအနံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.5.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.5.6" osisID="1Cor.5.6"/>
                    သုပာ်သုသးကဖၢလၢတဂ့ၤဘၣ်. မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်လၢကိၣ်မံၣ်တစဲးဖိ, မၤဖးထီၣ်တၢ်ဒီဖျၢၣ်ညါဘၣ် ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.5.6"/>
                    <verse sID="1Cor.5.7" osisID="1Cor.5.7"/>
                    မးသးဒ်န့ၣ်ဒီးဒ်သုမ့ၢ်တၢ်တဘၣ်ဘၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ် ဘၣ်ဒီး, ဒ်သိးသုကကဲထီၣ်တၢ်တဖျၢၣ်လၢအသီသ တးဒီး, မၤကဆှီကွံာ်ကိၣ်မံၣ်လီၢ်လံၤန့ၣ်တက့ၢ်.အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ပတၢ်ဘူၣ်လဲၤကပာ်ခရံာ်န့ၣ်, ဘၣ်တၢ်မၤသံ အီၤလၢပဂီၢ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.5.7"/>
                    <verse sID="1Cor.5.8" osisID="1Cor.5.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပမၤဘူၣ်န့ၣ် မ်ပသုတမၤဒီးကိၣ်မံၣ်လီၢ်လံၤ, တၢ်အၢတၢ်သီ,ဒီးတၢ် ဒဲးဘးန့ၣ်အကိၣ်မံၣ်တဂ့ၤ. မ့မ့ၢ်လၢတၢ်ဂ့ၤတၢ်ဝါဒီး တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအကိၣ်မံၣ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်,တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.5.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.5.9" osisID="1Cor.5.9"/>
                    ယကွဲးန့ၢ်တ့ၢ်သုလၢလံာ်တဘ့ၣ်အပူၤ, ဒ်သိးသုသု တရ့လိာ်သုသးဒီး ပှၤမၤကမၣ်ပိာ်မုၣ်ပိာ်မၢၤတဖၣ်န့ၣ် တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.5.9"/>
                    <verse sID="1Cor.5.10" osisID="1Cor.5.10"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢဟီၣ်ခိၣ်အပှၤမၤကမၣ်ပိာ် မုၣ်ပိာ်မၢၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤသးကွံစ့မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤအီၣ်ကဘျံးအီၣ် ကဘျၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဘါတၢ်ဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ရ့လိာ်သုသးလ့ၤ တက့ၤတဂ့ၤန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, သုဘၣ်ဟး ထီၣ်ကွံာ် လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအံၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.5.10"/>
                    <verse sID="1Cor.5.11" osisID="1Cor.5.11"/>
                    မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ, ယကွဲးန့ၢ်သု, လၢပှၤဘၣ်တၢ်ကိးအီၤလၢဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဂၤ ဂၤ, မ့မ့ၢ်ပှၤမၤကမၣ်ပိာ်မုၣ်ပိာ်မၢၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤသးကွံစ့ မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဘါတၢ်ဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤအီ မူၤသံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤအီၣ်ကဘျံးအီၣ်ကဘျၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, သုတ ရ့လိာ်သုသးဒီးအီၤတဂ့ၤ. အီၣ်ဃုာ်ဒၣ်လဲာ်ဒီးပှၤဒ်န့ၣ် အသိးတဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.5.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.5.12" osisID="1Cor.5.12"/>
                    ပှၤအိၣ်လၢခိတဖၣ်ဘၣ်ဃးဒီးယၤ, ဒ်သိးယကစံၣ် ညီၣ်အီၤန့ၣ်ဒ်လဲၣ်. သုစံၣ်ညီၣ်ပှၤအိၣ်လၢတၢ်အပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.5.12"/>
                    <verse sID="1Cor.5.13" osisID="1Cor.5.13"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤအိၣ်လၢခိတဖၣ်န့ၣ်, ယွၤစံၣ် ညီၣ်အီၤလီၤ. ဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤအၢပှၤသီတဂၤန့ၣ်, လၢ သုကျါတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.5.13"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.6.1" osisID="1Cor.6.1"/>
                    သုဝဲသ့ၣ်တဂၤဂၤ တၢ်အမူးဘၣ်ဃးဒီးပှၤဂၤမ့ၢ်အိၣ် ဒီး,သုလိာ်ကွီၢ်လၢပှၤတတီတလိၤဘၣ်အမဲာ်ညါ, ဒီး တမ့ၢ်ဘၣ်လၢပှၤစီဆှံအမဲာ်ညါန့ၣ် ဘၣ်ကဘူၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.6.1"/>
                    <verse sID="1Cor.6.2" osisID="1Cor.6.2"/>
                    မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢ ပှၤစီဆှံကစံၣ်ညီၣ်ဟီၣ်ခိၣ် ဘၣ်ဧါ. ဒီးဟီၣ်ခိၣ်မ့ၢ်ဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်လၢသုဒီး, မ့ၢ် သုစံၣ်ညီၣ်တၢ်လၢ အဆံးကတၢၢ်တဖၣ်တကြၢးဘၣ် ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.6.2"/>
                    <verse sID="1Cor.6.3" osisID="1Cor.6.3"/>
                    မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢ ပကစံၣ်ညီၣ်ကလူး တဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးအအံၤတဃၣ်အါ န့ၣ်အန့ၣ်တက့ၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.6.3"/>
                    <verse sID="1Cor.6.4" osisID="1Cor.6.4"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, စံၣ် ညီၣ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးအအံၤတဃၣ်အလီၢ်မ့ၢ်အိၣ်ဒီး, ပာ် ပှၤလၢအလၤကပီၤဆံးကတၢၢ် လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤ, လၢအကစံၣ်ညီၣ်တၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.6.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.6.5" osisID="1Cor.6.5"/>
                    ယကတိၤတၢ်လၢသုမဲာ်ဆှးအဂီၢ်လီၤ. မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဧါ. ပှၤကူၣ်တၢ်သ့တအိၣ်ဘၣ်လၢ သုကျါနီတဂၤဘၣ်ဧါ. ပှၤစံၣ်ညီၣ်တၢ်လၢဒီပုၢ်ဝဲၢ် အဘၢၣ်စၢၤတအိၣ်ဘၣ်နီ တဂၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.6.5"/>
                    <verse sID="1Cor.6.6" osisID="1Cor.6.6"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်လိာ်ကွီၢ်ဒီးဒီပုၢ်ဝဲၢ်,ဒီးအ ဝဲန့ၣ်လၢပှၤတစူၢ်တနာ်ဘၣ် တၢ်တဖၣ်အမဲာ်ညါ လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.6.6"/>
                    <verse sID="1Cor.6.7" osisID="1Cor.6.7"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ခဲကနံၣ်အံၤမ့ၢ်မးတၢ်ကမၣ် အိၣ်လၢသုကျါသပှၢ်တၢၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုလိာ် လိာ်သုသးလၢကွီၢ်လီၤ. ဘၣ်မနုၤလၢသုတဒိးဘၣ်တၢ် ဂုာ်န့ၢ်သုတၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.6.7"/>
                    <verse sID="1Cor.6.8" osisID="1Cor.6.8"/>
                    မ့မ့ၢ်သုမၤတၢ်တတီတလိၤဘၣ်, ဒီးသုဂုာ်န့ၢ်ပှၤဂၤအတၢ်, ဒီးသုမၤတၢ်န့ၣ်တဖၣ်မ့ၢ်လၢ သုဒီပုၢ်ဝဲၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.6.8"/>
                    <verse sID="1Cor.6.9" osisID="1Cor.6.9"/>
                    မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢပှၤတတီ တလိၤဘၣ်န့ၣ်, တန့ၢ်ဘၣ်သါယွၤအဘီအမုၢ်န့ၣ်ဘၣ် ဧါ. သုတလီလီၤသုသးတဂ့ၤ. ပှၤမၤကမၣ်ပိာ်မုၣ်ပိာ် မၢၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဘါတၢ်ဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤအဲၣ်ဘၢတၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဒိးတၢ်အဲၣ်ပကၢၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤအဲၣ်ပကၢၤတၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,-
                    <verse eID="1Cor.6.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.6.10" osisID="1Cor.6.10"/>
                    ပှၤဟုၣ်တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤသးကွံစ့မ့ၢ်ဂ့ၤ,ပှၤအီမူၤသံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤအီၣ်ကဘျံးအီၣ်ကဘျၣ်တၢ်မ့ၢ်
                    <verse eID="1Cor.6.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.6.11" osisID="1Cor.6.11"/>
                    ဂ့ၤ, တန့ၢ်ဘၣ်သါယွၤအဘီအမုၢ်ဘၣ်လီၤ. ဒီးသုဝဲ တနီၤနီၤ, သုမ့ၢ်တ့ၢ်ပှၤဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ. မ့မ့ၢ်လၢပက စၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အမံၤ, ဒီးပကစၢ်အသးသတးဒီး,သု ဘၣ်သ့စီကွံာ်,ဒီးသုစီဆှံထီၣ်, ဒီးသုဘၣ်တၢ်ပာ်တီပာ် လိၤသုလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.6.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.6.12" osisID="1Cor.6.12"/>
                    တၢ်ခဲလၢာ်မ့ၢ်တီမ့ၢ်လိၤလၢယဂီၢ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ် ခဲလၢာ်မၤအါထီၣ်တၢ်ဘျုးတမ့ၢ်ဘၣ်. တၢ်ခဲလၢာ်မ့ၢ် တီမ့ၢ်လိၤလၢယဂီၢ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယတအိၣ်ဘၣ်လၢ အစိအကမီၤအဖီလာ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.6.12"/>
                    <verse sID="1Cor.6.13" osisID="1Cor.6.13"/>
                    တၢ်အီၣ်တၢ်အီ မ့ၢ်လၢဟၢဖၢအဂီၢ်, ဒီးဟၢဖၢမ့ၢ်လၢတၢ်အီၣ်တၢ်အီအ ဂီၢ်, ဒီးယွၤကမၤဟးဂီၤခံမံၤလၢာ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပ နီၢ်ခိအံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်လၢတၢ်ကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါအဂီၢ် ဘၣ်. မ့ၢ်လၢကစၢ်အဂီၢ်, ဒီးကစၢ်မ့ၢ်လၢပနီၢ်ခိအဂီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.6.13"/>
                    <verse sID="1Cor.6.14" osisID="1Cor.6.14"/>
                    ဒီးယွၤမၤဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤကစၢ်န့ၣ်, ဒီးကမၤ ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤပဝဲဒၣ်စ့ၢ်ကီး, လၢအစိအကမီၤဒၣ်ဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.6.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.6.15" osisID="1Cor.6.15"/>
                    မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢ သုနီၢ်ခိတဖၣ်န့ၣ်,မ့ၢ်ခရံာ် အဂီၤတဖၣ်ဘၣ်ဧါ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး မ့ၢ်ယကဟံးန့ၢ် ခရံာ်အဂီၤတဖၣ်, ဒီးပာ်အီၤလၢပှၤဃဲသဲမုၣ်အဂီၤတ ဖၣ်န့ၣ်ဧါ. မ်အသုတမၤအသးဒ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.6.15"/>
                    <verse sID="1Cor.6.16" osisID="1Cor.6.16"/>
                    မ့ၢ်သု တသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢပှၤလၢအစဲဘူးလိာ်အသးဒီးဃဲသဲ မုၣ်တဂၤမ့ၢ်နီၢ်တဂၤဘၣ်ဧါ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤခံဂၤက ကဲထီၣ်လၢတၢ်ညၣ်တပူၤဃီ,စံးဝဲဒၣ်
                    <note>
                        <reference osisRef="Gen.2.24">၁မိၤ. ၂း၂၄</reference>
                    </note>
                    .-
                    <verse eID="1Cor.6.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.6.17" osisID="1Cor.6.17"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအစဲဘူးလိာ်အသးဒီးကစၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်အသး တဖျၢၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.6.17"/>
                    <verse sID="1Cor.6.18" osisID="1Cor.6.18"/>
                    ဃ့ၢ်ဟးဆှဲးကွံာ်တၢ်မၤကမၣ်မုၣ်က မၣ်ခွါတက့ၢ်. ကယဲၢ်တၢ်မၤကမၣ်တမံၤလၢ်လၢ်လၢ ပှၤကညီမၤဝဲန့ၣ်, တဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီးပနီၢ်ခိဘၣ်.မ့မ့ၢ် ပှၤလၢအမၤကမၣ်ပိာ်မုၣ်ပိာ်မၢၤန့ၣ်, မၤကမၣ်အနီၢ် ခိဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.6.18"/>
                    <verse sID="1Cor.6.19" osisID="1Cor.6.19"/>
                    သုနီၢ်ခိမ့ၢ်တၢ်လုၢ်အဟံၣ်ဘၣ်ဃးဒီး သးစီဆှံ,အိၣ်လၢသုပူၤ, လၢသုန့ၢ်လၢယွၤ,ဒီးသုတမ့ၢ် ဘၣ်သုတၢ်ဒၣ်သုဝဲဘၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ် ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.6.19"/>
                    <verse sID="1Cor.6.20" osisID="1Cor.6.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ပှ့ၤက့ၤသုလၢအပှ့ၤလီၤ. မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီး,မၤလၤကပီၤယွၤလၢသုနီၢ်ခိနီၢ်ကစၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.6.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.1" osisID="1Cor.7.1"/>
                    ဒီးတၢ်လၢသုကွဲးန့ၢ်ယၤအဂ့ၢ်န့ၣ် ပှၤမ့ၢ်တဘၣ်ဘူး ဘၣ်ဒီးပိာ်မုၣ်ဘၣ်ဒီး,ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.1"/>
                    <verse sID="1Cor.7.2" osisID="1Cor.7.2"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒ်သိးပှၤ ကဟးဆှဲးတၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါဒီး, မ်ပိာ်ခွါက အိၣ်ဒီးအမါဒၣ်ဝဲ, ဒီးပိာ်မုၣ်ကအိၣ်ဒီးအဝၤဒၣ်ဝဲတ က့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.7.2"/>
                    <verse sID="1Cor.7.3" osisID="1Cor.7.3"/>
                    မ်ဝၤမၤတၢ်ကြၢးဒီးအမါ, ဒီးမါလၢအဝၤဒ်န့ၣ် အသိးစ့ၢ်ကီးတက့ၢ်. မါတဂၤတအိၣ်ဘၣ်ဒီးအစိအ ကမီၤလၢအနီၢ်ခိဒၣ်ဝဲအဖီခိၣ်ဘၣ်, မ့ၢ်အဝၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.3"/>
                    <verse sID="1Cor.7.4" osisID="1Cor.7.4"/>
                    ဒီး ဒ်န့ၣ်အသိးစ့ၢ်ကီး, ဝၤတဂၤတအိၣ်ဘၣ်ဒီးအစိအက မီၤလၢအနီၢ်ခိဒၣ်ဝဲအဖီခိၣ်ဘၣ်,မ့ၢ်အမါလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.4"/>
                    <verse sID="1Cor.7.5" osisID="1Cor.7.5"/>
                    မ့တ မ့ၢ်ဘၣ်လၢသုအၢၣ်လီၤအီလီၤလိာ်သုသးလၢ သုက အိၣ်ဖးတစိၢ်, ဒ်သိးသုက
                    <note>ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီဒီး</note>
                    ဘါထုကဖၣ်တၢ်အဂီၢ်ဒီး, သုတဂုာ်န့ၢ်လိာ်သုတၢ်တ ဂ့ၤ. ဒီးအိၣ်ဃုာ်က့ၤကဒီးတက့ၢ်. ဒ်သိးမုၣ်ကီၤလံၢ် သုတလ့ပစီသုလၢ သုကီၤသုသးတကဲဘၣ်အဃိတ ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.5"/>
                    <verse sID="1Cor.7.6" osisID="1Cor.7.6"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်အံၤတမံၤယစံးဒ်တၢ်ပျဲအ သိး, တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်တၢ်မၤလိာ်အသိးဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.6"/>
                    <verse sID="1Cor.7.7" osisID="1Cor.7.7"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ယသးအိၣ်လၢပှၤခဲလၢာ်ကအိၣ်ဒ်ယကစၢ်ဒၣ် ယဲအသိးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤတဂၤဒီးတဂၤအိၣ်ဒီးအတၢ်ဘျုး ဒၣ်ဝဲလၢယွၤ, တဂၤဒ်အံၤ,ဒီးတဂၤဒ်နုၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.8" osisID="1Cor.7.8"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယစံးဘၣ်ပှၤလၢအမါတအိၣ်ဘၣ်, ဒီးပှၤ မုၣ်ကမဲသ့ၣ်တဖၣ်, မ့ၢ်အိၣ်ဒၣ်ဝဲဒ်ယၤအသိးဒီး, ဂ့ၤ လၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.8"/>
                    <verse sID="1Cor.7.9" osisID="1Cor.7.9"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးကီၤအသးမ့ၢ်တကဲဘၣ် ဒီး,ကန့ၢ်မါန့ၢ်ဝၤဒၣ်ဝဲတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, န့ၢ်မါန့ၢ် ဝၤဂ့ၤန့ၢ်တၢ်အိၣ်ဒီးသးကတၢတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.10" osisID="1Cor.7.10"/>
                    ဒီးပှၤဒီမိဝၤတဖၣ်ယမၤလိာ်အီၤ, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတမ့ၢ် ဘၣ်ယၤဘၣ်, မ့ၢ်ကစၢ်လီၤမါတဂၤ,မ်အသုတလဲၤသ ဒၣ်အဝၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.10"/>
                    <verse sID="1Cor.7.11" osisID="1Cor.7.11"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်လဲၤသဒၣ်ဝဲဒီး,အဝၤ တအိၣ်ဘၣ်ဒီးမ်အအိၣ်တက့ၢ်. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, မ်အ ဘၣ်လိာ်က့ၤအသးဒီးအဝၤန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးအဝၤတဂၤ န့ၣ်မ်အသုတပာ်မၢ်အမါတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.12" osisID="1Cor.7.12"/>
                    လၢပှၤအိၣ်လီၤတဲာ်တဖၣ်န့ၣ်ယစံးဘၣ်ယဲ, တမ့ၢ် ဘၣ်ပကစၢ်ဘၣ်. ဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဂၤဂၤမ့ၢ်အိၣ်ဒီးအမါလၢ အတနာ်ဘၣ်တၢ်, ဒီးမ့ၢ်ဘၣ်အသးလၢအကအိၣ်ဝဲ ဆိးဝဲဒီးအီၤဒီး, မ်အသုတပာ်မၢ်အီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.12"/>
                    <verse sID="1Cor.7.13" osisID="1Cor.7.13"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ် လၢအအိၣ်ဒီးအဝၤလၢအတနာ်ဘၣ်တၢ်, ဒီးမ့ၢ်ဘၣ် အသးလၢအကအိၣ်ဝဲဆိးဝဲဒီးအီၤဒီး, မ်အသုတလဲၤ သဒၣ်အီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.13"/>
                    <verse sID="1Cor.7.14" osisID="1Cor.7.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဝၤလၢအတနာ်ဘၣ် တၢ်တဂၤ, တၢ်ပာ်အီၤလၢအကဆှီလၢအမါအဃိ,ဒီး မါလၢအတနာ်ဘၣ်တၢ်တဂၤ, တၢ်ပာ်အီၤလၢအက ဆှီလၢအဝၤအဃိလီၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, သုဖိမ့ၢ် တၢ်တကဆှီဘၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ,မ့ၢ်အကဆှီဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.15" osisID="1Cor.7.15"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤလၢအတနာ်ဘၣ်တၢ် မ့ၢ်လဲၤသဒၣ်ဝဲ ဒီး,ကလဲၤသဒၣ်ဒၣ်ဝဲတက့ၢ်. တၢ်မ့ၢ်မၤအသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ, တဘၣ်စၢဃာ်ဘၣ် ဝဲဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤကိးလံပှၤလၢတၢ်အိၣ်ဃူအိၣ် ဖိးအဂီၢ်လံ.
                    <verse eID="1Cor.7.15"/>
                    <verse sID="1Cor.7.16" osisID="1Cor.7.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပိာ်မုၣ်ဧၢ, နတအုၣ်က့ၤခီၣ် က့ၤနဝၤဘၣ်န့ၣ်, နသ့ၣ်ညါဒ်လဲၣ်. ဒီးပိာ်ခွါဧၢ, နတ အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤဘၣ်နမါဘၣ်န့ၣ်, နသ့ၣ်ညါဒ်လဲၣ်.-
                    <verse eID="1Cor.7.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.17" osisID="1Cor.7.17"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒ်ယွၤဟ့ၣ်နီၤဖးတဂၤအတၢ်, တဂၤအတၢ် အသိး, ဒီးဒ်ကစၢ်ကိးလံပှၤတဂၤဒီးတဂၤအသိးန့ၣ်, မ်အလဲၤတၢ်ဒ်န့ၣ်အသိးတက့ၢ်. ဒီးယမၤလိာ်တၢ်ဒ်န့ၣ် အသိး, လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.18" osisID="1Cor.7.18"/>
                    ပှၤတဂၤဂၤလၢအဒိးတၢ်ကူးတရံးန့ၣ်, မ့ၢ်ဘၣ်တၢ် ကိးအီၤဒီး, မ်အသုတကဲထီၣ်ပှၤလၢအတဒိးဘၣ်တၢ် ကူးတရံးတဂ့ၤ. ပှၤတဂၤဂၤလၢအတဒိးဘၣ်တၢ်ကူး တရံးမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ကိးအီၤဒီး, မ်အသုတဒိးတၢ်ကူးတရံး တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.18"/>
                    <verse sID="1Cor.7.19" osisID="1Cor.7.19"/>
                    တၢ်ဒိးတၢ်ကူးတရံးတမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်,ဒီးတၢ် တဒိးဘၣ်တၢ်ကူးတရံး တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်တၢ် တိၢ်န့ၢ်ယွၤအတၢ်မၤလိာ်န့ၣ်,မ့ၢ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.19"/>
                    <verse sID="1Cor.7.20" osisID="1Cor.7.20"/>
                    တၢ်ကိးလၢ ပှၤအိၣ်တ့ၢ်လၢအပူၤ ဖဲတၢ်ကိးအီၤန့ၣ်, မ်အအိၣ်အ ဆိးဒၣ်တၢ်လၢအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.7.20"/>
                    <verse sID="1Cor.7.21" osisID="1Cor.7.21"/>
                    လၢတၢ်ကိးနၤ, နမ့မ့ၢ် ကုၢ်ဒီး, ပးကဲအဝဲန့ၣ်တဂ့ၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးနထူၣ်ဖျဲးမ့ၢ် သ့ဒီး, ဟံးန့ၢ်အဝဲန့ၣ်,မ့ၢ်အဂ့ၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.21"/>
                    <verse sID="1Cor.7.22" osisID="1Cor.7.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ကုၢ်လၢအဘၣ်တၢ်ကိးအီၤလၢကစၢ်အပူၤ မ့ၢ်က စၢ်အပှၤထူၣ်ဖျဲးလီၤ. ဒ်န့ၣ်အသိးစ့ၢ်ကီး, ပှၤထူၣ်ဖျဲး လၢအဘၣ်တၢ်ကိးအီၤ, မ့ၢ်ခရံာ်အကုၢ်အပှၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.22"/>
                    <verse sID="1Cor.7.23" osisID="1Cor.7.23"/>
                    တၢ် ပှ့ၤက့ၤသုလၢအပှ့ၤလီၤ. သုတကဲထီၣ်ပှၤကညီအကုၢ် အပှၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.23"/>
                    <verse sID="1Cor.7.24" osisID="1Cor.7.24"/>
                    ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, တၢ်လၢပှၤအိၣ်တ့ၢ် လၢအပူၤ, ဖဲအဘၣ်တၢ်ကိးအီၤန့ၣ်, မ်အအိၣ်အဆိး လၢအပူၤဒီးယွၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.7.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.25" osisID="1Cor.7.25"/>
                    ဒီးလၢပမုၣ်ကနီၤအဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ်, ယတအိၣ်ဘၣ်ဒီး တၢ်မၤလိာ်လၢကစၢ်န့ၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဒ်ပှၤလၢအဒိးတၢ် သးကညီၤလၢကစၢ်လၢအကမ့ၢ် ပှၤအကလုၢ်တီအ သိးန့ၣ်, ယဟ့ၣ်ယတၢ်ဆိကမိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.25"/>
                    <verse sID="1Cor.7.26" osisID="1Cor.7.26"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးယဆိကမိၣ်လၢတၢ်အံၤ မ့ၢ်အဂ့ၤဝဲလၢတၢ်နးတၢ် ဖှီၣ်ခဲကနံၣ်အံၤအဃိန့ၣ်, လၢအမ့ၢ်တၢ်ဂ့ၤလၢပှၤက အိၣ်ဝဲဆိးဝဲဒ်အအိၣ်ဝဲအသိးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.26"/>
                    <verse sID="1Cor.7.27" osisID="1Cor.7.27"/>
                    မ့ၢ်နဘၣ်စၢဃာ် ဒီးမါန့ၣ်ဧါ. သုတဃုထူၣ်ဖျဲးတဂ့ၤ.မ့ၢ်နထူၣ်ဖျဲးဒီးမါ န့ၣ်ဧါ.ဃုန့ၢ်မါတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.27"/>
                    <verse sID="1Cor.7.28" osisID="1Cor.7.28"/>
                    မ့ၢ်နာ်သက့ဒ်န့ၣ်ဒီးနမ့ၢ်န့ၢ်မါ စ့ၢ်ကီးဒီး, နတမၤကမၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဒီးမုၣ်ကနီၤမ့ၢ် န့ၢ်ဝၤဒီး, တမၤကမၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤဒ်န့ၣ်အ သိးတဖၣ်, ကဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လၢပဖံးပညၣ်အပူၤ လီၤ. ဒီးယသးလီသုလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.29" osisID="1Cor.7.29"/>
                    မ့မ့ၢ်ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ယစံးတၢ်အံၤ,တၢ်အဆၢအ ကတီၢ်အံၣ်ကိာ်သတးဒီး, တၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်မ့ၢ်လၢပှၤ အိၣ်ဒီးအမါ, ဘၣ်အိၣ်ဝဲ,ဒ်အတအိၣ်ဘၣ်အသိး,
                    <verse eID="1Cor.7.29"/>
                    <verse sID="1Cor.7.30" osisID="1Cor.7.30"/>
                    ဒီး ပှၤလၢအဟီၣ်, ဒ်အတဟီၣ်ဘၣ်အသိး, ဒီးပှၤလၢအ သူၣ်ဖှံသးညီ, ဒ်ပှၤလၢအတသူၣ်ဖှံသးညီဘၣ်အသိး, ဒီးပှၤလၢအပှ့ၤတၢ်, ဒ်အတၢ်တအိၣ်ဘၣ်အသိး,
                    <verse eID="1Cor.7.30"/>
                    <verse sID="1Cor.7.31" osisID="1Cor.7.31"/>
                    ဒီး ပှၤလၢအမၤအအံၤတဃၣ်အတၢ်, ဒ်ပှၤလၢအတမၤ ဘၣ်နးကဲၣ်ဆိးအသိးန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်အိၣ် လၢခိအံၤ,အက့ၢ်အဂီၤဒံကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.32" osisID="1Cor.7.32"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယသးအိၣ်လၢသုသုတအိၣ်ဒီးတၢ်ဘၣ် ယိၣ်ဘၣ်ဘီတဂ့ၤလီၤ. ပှၤလၢအတန့ၢ်ဘၣ်အမါန့ၣ်, ကမၤဘၣ်ကစၢ်အသးဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ယိၣ်တၢ် လၢအဘၣ်ဃးဒီးကစၢ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.32"/>
                    <verse sID="1Cor.7.33" osisID="1Cor.7.33"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအအိၣ် ဒီးအမါန့ၣ်, ကမၤဘၣ်အမါအသးဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢအဘၣ်ဃးလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="1Cor.7.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.34" osisID="1Cor.7.34"/>
                    ပမါဒီးပမုၣ်ကနီၤန့ၣ်, တဒ်သိးလိာ်အသးစ့ၢ်ကီးဘၣ်. ပှၤလၢအဝၤတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢအဘၣ် ဃးဒီးကစၢ်အဂ့ၢ်, ဒ်သိးအနီၢ်ခိမ့ၢ်ဂ့ၤ,အသးမ့ၢ်ဂ့ၤ,က စီကဆှံလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအအိၣ်ဒီးအဝၤန့ၣ်,ကမၤဘၣ် အဝၤအသးဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်ဒီး, ဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢအဘၣ် ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.35" osisID="1Cor.7.35"/>
                    ဒီးတၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ယစံးဘၣ်သုလၢသုဘျုးအဂီၢ်လီၤ. တမ့ၢ်ဘၣ် ဒ်သိးယကကွံာ်ဖျီၣ် ပျံၤသကွီၤလၢသုလိၤ ဘၣ်. မ့မ့ၢ်လၢတၢ်ဂ့ၤအဂီၢ်, ဒ်သိးတၢ်တံာ်မုၢ်တံာ်တာ် တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, သုကမၤကစၢ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.35"/>
                    <verse sID="1Cor.7.36" osisID="1Cor.7.36"/>
                    ဘၣ်ဆၣ် ဒီးပှၤတဂၤဂၤ မ့ၢ်ဆိကမိၣ်လၢအမၤအပှၤမုၣ်ကနီၤတ ဂ့ၤတဘၣ်ဘၣ်, ဒီးအယူာ်အထံးမ့ၢ်တလၢကွံာ်ဒီးတၢ် မ့ၢ်ကြၢးဒ်န့ၣ်ဒီး, မ်အမၤတၢ်ဖဲဒၣ်အသးတက့ၢ်. တမ့ၢ် ဘၣ်အမၤတၢ်ဒဲးဘးဘၣ်. မ်အဝဲသ့ၣ်ဒိးဖျီလိာ်အသး တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.7.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.37" osisID="1Cor.7.37"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤလၢအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိး ကျၢၤလၢအသး, ဒီးအိၣ်ဒီးအစိကမီၤလၢအသးဒၣ်ဝဲ အဖီခိၣ်, ဒီးစံၣ်ညီၣ်လံတၢ်အံၤလၢအသး, လၢအက ဟံးဃာ်အပှၤမုၣ်ကနီၤဒၣ်ဝဲန့ၣ်ဒီး, အဝဲဒၣ်မၤတၢ်ဂ့ၤ လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.37"/>
                    <verse sID="1Cor.7.38" osisID="1Cor.7.38"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, ပှၤလၢအဒုးဖျီအီၤန့ၣ်မၤတၢ်ဂ့ၤ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပှၤလၢအတဒုးဖျီဘၣ်န့ၣ်, မၤတၢ်ဂ့ၤတ က့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.38"/>
                    <verse sID="1Cor.7.39" osisID="1Cor.7.39"/>
                    ပိာ်မုၣ်ဖဲအဝၤမူဝဲအဖၢမုၣ်န့ၣ်, ဘၣ်စၢဃာ်ဒီးအဝၤလီၤ. မ့မ့ၢ်အဝၤမ့ၢ်သံဒီး,ထူၣ်ဖျဲးဝဲ,ဒီးကန့ၢ်ဘၣ်အဝၤဖဲဒၣ်အသးဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ထဲလၢကစၢ်အပူၤဧိၤလီၤ.-
                    <verse eID="1Cor.7.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.7.40" osisID="1Cor.7.40"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒ်ယဆိကမိၣ်တၢ်အသိးန့ၣ်, မ့ၢ်အိၣ်ဒၣ် တၢ်ဒီး, ကမုာ်တက့ၢ်လီၤ. ဒီးယဆိကမိၣ်လၢယအိၣ် ဒီးယွၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.7.40"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.8.1" osisID="1Cor.8.1"/>
                    ဒီးတၢ်လၢပှၤလုၢ်ထီၣ်အီၤလၢ တၢ်ဂီၤအဂ့ၢ်အကျိၤ န့ၣ်, ပသ့ၣ်ညါလၢပအိၣ်ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါကိးဂၤဒဲးလီၤ. တၢ်သ့ၣ်ညါဒုးအိၣ်ထီၣ်သးကဖၢလၢ, မ့မ့ၢ်တၢ်အဲၣ် တၢ်ကွံန့ၣ်မၤထီၣ်မၤထီတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.8.1"/>
                    <verse sID="1Cor.8.2" osisID="1Cor.8.2"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ် ဆိကမိၣ်လၢအသ့ၣ်ညါတၢ်တမံၤမံၤဒီး, ဒ်အကြၢး သ့ၣ်ညါဝဲအသိးန့ၣ်, တသ့ၣ်ညါဒံးဘၣ်တၢ်နီတမံၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.8.2"/>
                    <verse sID="1Cor.8.3" osisID="1Cor.8.3"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်အဲၣ်ယွၤဒီး, အဝဲဒၣ်က ဘၣ်တၢ်သ့ၣ်ညါအီၤလၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.8.4" osisID="1Cor.8.4"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်အီၣ်လၢပှၤလုၢ်ထီၣ်အီၤလၢတၢ်ဂီၤ အဂ့ၢ်န့ၣ်, ပသ့ၣ်ညါလၢတၢ်ဂီၤတမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်နီတမံၤ ဘၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးမ့တမ့ၢ်ဘၣ်ယွၤတဂၤဃီဘၣ် ဒီး, ကစၢ်တအိၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.8.4"/>
                    <verse sID="1Cor.8.5" osisID="1Cor.8.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢမူခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢဟီၣ်ခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်လၢပှၤကိးအီၤ လၢကစၢ်တဖၣ်အိၣ်ဝဲ, ဒ်ယွၤအိၣ်အါဂၤဒီးကစၢ်အိၣ် အါဂၤအသိးနာ်သက့ဒီး,
                    <verse eID="1Cor.8.5"/>
                    <verse sID="1Cor.8.6" osisID="1Cor.8.6"/>
                    မ့မ့ၢ်လၢပဝဲဒၣ်, ပၢ်ယွၤ အိၣ်တဂၤဃီ, လၢတၢ်ခဲလၢာ်ကဲထီၣ်လၢအီၤ,ဒီးပအိၣ် ပဝဲလၢအဂီၢ်, ဒီးကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်တဂၤဃီ, လၢတၢ် ခဲလၢာ်ကဲထီၣ်လၢအီၤ,ဒီးပကဲထီၣ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.8.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.8.7" osisID="1Cor.8.7"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်သ့ၣ်ညါအံၤတအိၣ်ဘၣ် လၢပှၤကိးဂၤဒဲးအ ပူၤဘၣ်. ဒီးပှၤတနီၤနီၤတုၤခဲကနံၣ်အံၤအိၣ်ဝဲဒီးအသး လၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီး တၢ်ဂီၤဒီးအီၣ်တၢ်ဒ် တၢ်လၢပှၤလုၢ်ထီၣ်အီၤလၢတၢ်ဂီၤအသိးလီၤ. ဒီးအသး လၢအသ့ၣ်ညါဒၣ် တၢ်အဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်ဒီး, ဘၣ်အၢဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.8.7"/>
                    <verse sID="1Cor.8.8" osisID="1Cor.8.8"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်အီၣ်တပာ်ဂ့ၤဘၣ်ပှၤလၢယွၤအ မဲာ်ညါဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပမ့ၢ်အီၣ်ဒီး, ပတဂ့ၤထီၣ် ဘၣ်, ပမ့ၢ်တအီၣ်ဘၣ်ဒီး, ပတအၢလီၤဘၣ်.-
                    <verse eID="1Cor.8.8"/>
                    <verse sID="1Cor.8.9" osisID="1Cor.8.9"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီးဒ်သိးသုစိသုကမီၤအံၤ, သုတကဲထီၣ်လၢတၢ် လီၤဃံၤအလီၢ်လၢပှၤဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်တဂ့ၤဒီး, ပလီၢ်သု သးတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.8.9"/>
                    <verse sID="1Cor.8.10" osisID="1Cor.8.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်ထံၣ်နၤ, လၢ အအိၣ်ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါတဂၤ, ဆ့ၣ်နီၤအီၣ်တၢ်လၢတၢ် ဂီၤအဟံၣ်ပူၤဒီး, ပှၤလၢအဂံၢ်စၢ်အဘါစၢ်တဂၤန့ၣ်,အ သးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်, ကကျၢၤထီၣ်တုၤအကအီၣ် တၢ်လၢပှၤလုၢ်ထီၣ်အီၤလၢတၢ်ဂီၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.8.10"/>
                    <verse sID="1Cor.8.11" osisID="1Cor.8.11"/>
                    ဒီး မ့ၢ်နတၢ်သ့ၣ်ညါအဃိဒီး, နဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢအဂံၢ်စၢ်ဘါ စၢ်, လၢခရံာ်ဒိးသံအသးလၢအဂီၢ်တဂၤ, ကဟးဂီၤ လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.8.11"/>
                    <verse sID="1Cor.8.12" osisID="1Cor.8.12"/>
                    တုၤသုမၤကမၣ်သုဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဒ်န့ၣ်, ဒီးမၤဆါအ သးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်, လၢအဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်န့ၣ်ဒီး, သုမၤကမၣ်ခရံာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.8.12"/>
                    <verse sID="1Cor.8.13" osisID="1Cor.8.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်အီၣ်မ့ၢ်ဒုး လီၤကမၣ်ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဒီး, တစိၤဒၣ်ယၤယတအီၣ်လၢၤ ဘၣ်တၢ်ညၣ်, ဒ်သိးယဒီပုၢ်ဝဲၢ်သုတလီၤကမၣ်တၢ်တ ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.8.13"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.9.1" osisID="1Cor.9.1"/>
                    မ့ၢ်ယတမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်မၢဖိဘၣ်ဧါ. မ့ၢ်ယတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤ ထူၣ်ဖျဲးဖိဘၣ်ဧါ. မ့ၢ်ယတထံၣ်ဘၣ်လံပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်ဘၣ်ဧါ. မ့ၢ်သုတမ့ၢ်ဘၣ်ယတၢ်မၤလၢကစၢ်အ ပူၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.9.1"/>
                    <verse sID="1Cor.9.2" osisID="1Cor.9.2"/>
                    ယမ့တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤတၢ်မၢဖိလၢပှၤဂၤအဂီၢ် ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယမ့ၢ်မးလၢသုဂီၢ်လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုအိၣ် လၢကစၢ်အပူၤန့ၣ်, သုမ့ၢ်တၢ်စဲပနီၣ်ဃာ်လၢယမ့ၢ်ပှၤ တၢ်မၢဖိလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.2"/>
                    <verse sID="1Cor.9.3" osisID="1Cor.9.3"/>
                    ပှၤလၢအသံကွၢ်သံဒိးယၤန့ၣ်, ယစံး ဆၢအီၤဒ်အံၤ,
                    <verse eID="1Cor.9.3"/>
                    <verse sID="1Cor.9.4" osisID="1Cor.9.4"/>
                    ဒ်သိးပကအီၣ်တၢ်အီတၢ်န့ၣ်,ပစိပ ကမီၤတအိၣ်ဘၣ်ဧါ. ဒ်သိးပကဟးဝ့ၤဝီၤဆှၢဒီပုၢ်ဝဲၢ် မုၣ်ပမါဒ်တၢ်မၢဖိအဂၤတဖၣ်,
                    <verse eID="1Cor.9.4"/>
                    <verse sID="1Cor.9.5" osisID="1Cor.9.5"/>
                    ဒီးပကစၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ် သ့ၣ်တဖၣ်,ဒီးစီၤက့ၤဖး,အသိးန့ၣ်, ပစိပကမီၤတအိၣ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.9.5"/>
                    <verse sID="1Cor.9.6" osisID="1Cor.9.6"/>
                    ထဲယၤတဂၤ, ဒီးစီၤဘၢ်နါဘၤ, ပစိပကမီၤ လၢပသုတမၤတၢ်ဖံးတၢ်တဂ့ၤန့ၣ်,တအိၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.9.6"/>
                    <verse sID="1Cor.9.7" osisID="1Cor.9.7"/>
                    အ ဘူးအလဲတအိၣ်ဘၣ်ဒီး, မ့ၢ်မတၤလဲၤဒုးတၢ်တဘျီဘျီ တဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤသူၣ်စပံးအလီၢ်, ဒီးတအီၣ်ဘၣ် အသၣ်တဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤကွၢ်သိတဖုဒီး, တအီၣ် ဘၣ်တဖုန့ၣ်အနုၢ်ထံဘၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.9.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.9.8" osisID="1Cor.9.8"/>
                    မ့ၢ်ယစံးတၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဒ်ပှၤကညီအသိး, မ့ၢ်တၢ်သိၣ် တၢ်သီစံးစ့ၢ်ကီးတၢ်တဖၣ်န့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.9.8"/>
                    <verse sID="1Cor.9.9" osisID="1Cor.9.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ် ကွဲးအသးလၢစီၤမိၤရှ့အတၢ်သိၣ်တၢ်သီအပူၤ, ဂီၤဖံး လၢအယီၢ်ဘုန့ၣ်, သုတပသံးဃာ်အထးခိၣ်တဂ့ၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.25.104">၅မိၤ. ၂၅း၁၀၄</reference>
                    </note>
                    . မ့ၢ်ယွၤအံးက့ၤကွၢ်က့ၤ ဂီၤဖံးဧါ.
                    <verse eID="1Cor.9.9"/>
                    <verse sID="1Cor.9.10" osisID="1Cor.9.10"/>
                    မ့ၢ် အစံးတၢ်န့ၣ်ခဲလၢာ်လၢပဂီၢ်လဲၣ်. မ့ၢ်မးတၢ်ကွဲးအသး လၢပဂီၢ်, ဒ်သိးပှၤလၢအထဲၣ်တၢ်ကထဲၣ်တၢ်အိၣ်ဒီး တၢ်မုၢ်လၢ်, ဒီးပှၤလၢအယီၢ်ဘုအိၣ်ဒီးတၢ်မုၢ်လၢ်န့ၣ်, ကန့ၢ်ဘၣ်တၢ်လၢအမုၢ်လၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.10"/>
                    <verse sID="1Cor.9.11" osisID="1Cor.9.11"/>
                    ပဝဲဒၣ်အံၤ,ပမ့ၢ်ဖှံ တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသးလၢသုဂီၢ်ဒီး, သုတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ် ညၣ်ပမ့ၢ်ကူးဒီး, မ့ၢ်တၢ်အဒိၣ်အမုၢ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.9.11"/>
                    <verse sID="1Cor.9.12" osisID="1Cor.9.12"/>
                    ပှၤဂၤမ့ၢ်အိၣ် ဒီးတၢ်စိတၢ်ကမီၤအံၤ လၢသုဖီခိၣ်ဒီး, ပဝဲဒၣ်အံၤအါ န့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပတမၤဘၣ် တၢ်စိတၢ်ကမီၤအံၤဘၣ်. မ့ၢ်ပဒိးတၢ်ခဲလၢာ်,ဒ်သိးပသု တတြီတၢ်သးခုကစီၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.9.13" osisID="1Cor.9.13"/>
                    မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢပှၤလၢ အမၤတၢ်စီဆှံအ တၢ်မၤတဖၣ်, အီၣ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်လုၢ်အဟံၣ်,ဒီး ပှၤလၢအမၤတၢ်လုၢ်လီၢ်အတၢ်မၤန့ၣ်, န့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ် ဃးဒီးတၢ်လုၢ်လီၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.9.13"/>
                    <verse sID="1Cor.9.14" osisID="1Cor.9.14"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးစ့ၢ် ကီး,ကစၢ်စံၣ်ညီၣ်ဝဲလၢ ပှၤလၢအစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ် သးခုအကစီၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ကမူဝဲလၢတၢ်ဘၣ်ဃးဒီး တၢ်သးခုအကစီၣ်လီၤ
                    <verse eID="1Cor.9.14"/>
                    <verse sID="1Cor.9.15" osisID="1Cor.9.15"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယတမၤန့ၢ်ဘၣ် တၢ်တဖၣ်န့ၣ်နီတမံၤဘၣ်. ဒီးယတကွဲးဘၣ်တၢ်အံၤ, ဒ်သိးပှၤကမၤတၢ်ဒ်န့ၣ်လၢယဂီၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယ မ့ၢ်သံဒီး,ဂ့ၤန့ၢ်ပှၤဒုးကဲထီၣ်ယတၢ်ပာ်ယသးကဖၢလၢ အံၤလၢတၢ်ကလီကလီန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.15"/>
                    <verse sID="1Cor.9.16" osisID="1Cor.9.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမ့ၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်သးခုကစီၣ်ဒီး, တမ့ၢ်ဘၣ်ယ ပာ်ယသးကဖၢလၢအလီၢ်အိၣ်န့ၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဘၣ်မၤဒ်န့ၣ်လီၤ. မ့ၢ်မးယမ့ၢ်တစံၣ်တဲၤတဲလီၤဘၣ် တၢ်သးခုကစီၣ်ဘၣ်ဒီး, ယကဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.16"/>
                    <verse sID="1Cor.9.17" osisID="1Cor.9.17"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢယသးလိၣ်ထီၣ်ဒၣ်ဝဲအဃိယမ့ၢ်မၤတၢ် ဒီး, ယအိၣ်ဒီးယဘူးယလဲလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့တမ့ၢ် လၢယသးလိၣ်ထီဒၣ်ဝဲအဃိဘၣ်ဒီး, မ့ၢ်မးတၢ်ဒုးမၤ ယၤလၢပှၤကွၢ်တၢ်အလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.9.18" osisID="1Cor.9.18"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယဘူးယလဲမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်. မ့ၢ်လၢယက စံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်သးခုကစီၣ်ဒီး, တပာ်ဘၣ်တၢ်သး ခုအကစီၣ်အပှ့ၤဘၣ်, ဒ်သိးယသုတမၤဒီးယစိယက မီၤလၢတၢ်သးခုကစီၣ်အပူၤ အါကဲၣ်ဆိးတဂ့ၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.18"/>
                    <verse sID="1Cor.9.19" osisID="1Cor.9.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယထူၣ်ဖျဲးဒီးပှၤခဲလၢာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယပာ်လီၤယသးလၢပှၤခဲလၢာ်အကုၢ်အပှၤ, ဒ်သိးယ ကမၤန့ၢ်ပှၤအါတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.19"/>
                    <verse sID="1Cor.9.20" osisID="1Cor.9.20"/>
                    လၢပှၤယူဒၤဖိအဂီၢ်, ယ ကဲထီၣ်တၢ်ဒ်ပှၤယူဒၤဖိအသိး, ဒ်သိးယကန့ၢ်ဘၣ်ပှၤ ယူဒၤဖိလီၤ. လၢပှၤအိၣ်လၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီအဖီလာ် အဂီၢ်, ဒပှၤအိၣ်လၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီအဖီလာ်, ဒ်သိးယကန့ၢ်ဘၣ် ပှၤအိၣ်လၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီအဖီလာ်လီၤ.-
                    <verse eID="1Cor.9.20"/>
                    <verse sID="1Cor.9.21" osisID="1Cor.9.21"/>
                    လၢပှၤလၢအတအိၣ်ဘၣ်ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီဘၣ်အဂီၢ်, ဒ်ပှၤလၢ တၢ်သိၣ်တၢ်သီတအိၣ်ဘၣ်အသိး, တအိၣ် ဘၣ်ဒီး ယွၤအတၢ်သိၣ်တၢ်သီတမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ယအိၣ် လၢခရံာ်အတၢ်သိၣ်တၢ်သီအဖီလာ်, ဒ်သိးယကန့ၢ် ဘၣ်ပှၤလၢအတအိၣ်ဘၣ်ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.9.22" osisID="1Cor.9.22"/>
                    လၢပှၤအဂံၢ်စၢ်အဘါစၢ်အဂီၢ်, ဒ်ပှၤဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်အသိး, ဒ်သိးယကန့ၢ်ဘၣ် ပှၤအိၣ်ဒီးအဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်န့ၣ်လီၤ. လၢပှၤခဲလၢာ်အဂီၢ်, ယကဲတၢ်ခဲလၢာ်,ဒ်သိးယမၤတၢ် ခဲလၢာ်သတးဒီး ယကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ ပှၤတနီၤနီၤ လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.22"/>
                    <verse sID="1Cor.9.23" osisID="1Cor.9.23"/>
                    ဒီးယမၤတၢ်ခဲလၢာ် လၢတၢ်သးခုအကစီၣ်အ ဃိ,ဒ်သိးယကကဲလၢ ပှၤန့ၢ်ဃုာ်အဘျုးအဖှိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.9.24" osisID="1Cor.9.24"/>
                    မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်လၢ ပှၤလၢအဃ့ၢ်သတြီၤတၢ် တဖၣ်န့ၣ်, ဃ့ၢ်ခဲလၢာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤန့ၢ်ဘၣ်တၢ်မ့ၢ်ထဲ တဂၤဧိၤန့ၣ်ဘၣ်ဧါ. ဒ်သိးသုကန့ၢ်တၢ်ဒီး,ဃ့ၢ်ဒ်န့ၣ်သိး တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.9.24"/>
                    <verse sID="1Cor.9.25" osisID="1Cor.9.25"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢအဂုာ်မၤသတြီၤတၢ်တဖၣ် န့ၣ်, ကီၤဒၣ်အသးလၢတၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.ဒီးအဝဲသ့ၣ်မၤ ဝဲဒ်သိးအကန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ခိၣ်သလုးလၢ အအုၣ်သံကျၣ် သံဒၣ်တၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပဝဲဒၣ်အံၤ,တၢ်လၢအတအုၣ်သံ ကျၣ်သံဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.25"/>
                    <verse sID="1Cor.9.26" osisID="1Cor.9.26"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ယဃ့ၢ်တၢ်ဒ်န့ၣ်အ သိး, ဒ်ပှၤသးဒ့ဒီအသိးတမ့ၢ်ဘၣ်. ယထိတၢ်ဒ်န့ၣ်အ သိး,ဒ်ပှၤတီၢ်ကလံၤအသိးတမ့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.9.26"/>
                    <verse sID="1Cor.9.27" osisID="1Cor.9.27"/>
                    မ့ၢ်ယမၤနၢၤ မၤဃၣ်ယနီၢ်ခိ, ဒီးယမၢအကဲကုၢ်ဒ်သိးယစံၣ်တဲၤတဲ လီၤတၢ်လၢပှၤဂၤဝံၤဒီး, ယသုတကဲလၢပှၤဘၣ်တၢ်ညိ ကွံာ်အီၤယကစၢ်ဒၣ်ယဲတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.9.27"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.1" osisID="1Cor.10.1"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ယသးတအိၣ်ဘၣ်လၢ သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်, လၢပပၢ်သ့ၣ်ခဲလၢာ်အိၣ်လၢတၢ် အၢၣ်အဖီလာ်,ဒီးခီဂာ်ပီၣ်လဲၣ်,
                    <verse eID="1Cor.10.1"/>
                    <verse sID="1Cor.10.2" osisID="1Cor.10.2"/>
                    ဒီးဒိးဘျၢ*အသးခဲ လၢာ်လၢတၢ်အၢၣ်ဒီးပီၣ်လဲၣ်အပူၤ ဆူစီၤမိၤရှ့အပူၤ,-
                    <verse eID="1Cor.10.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.3" osisID="1Cor.10.3"/>
                    ဒီးအီၣ်တၢ်အီၣ်ဘၣ်ဃးဒီးသးတမံၤဃီခဲလၢာ်, ဒီးအီ တၢ်အီဘၣ်ဃးဒီး သးတမံၤဃီခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.3"/>
                    <verse sID="1Cor.10.4" osisID="1Cor.10.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, အီတၢ်လၢလၢၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသးလၢအပိာ်အခံ, ဒီး လၢၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ခရံာ်လီၤ.- ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ပှၤအါတက့ၢ်တ ဖၣ်န့ၣ်, တဘၣ်ယွၤအသးဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်က လ့ၢ်လီၤအီၤလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.6" osisID="1Cor.10.6"/>
                    ဒီးတၢ်တဖၣ်န့ၣ် ကဲတၢ်အဒိအတဲာ်လၢပဂီၢ်,ဒ်သိး ပသုတသးကွံတၢ်အၢတၢ်သီ, ဒ်အဝဲသ့ၣ်သးကွံတၢ် အသိးန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.6"/>
                    <verse sID="1Cor.10.7" osisID="1Cor.10.7"/>
                    ဒီးသုတကဲထီၣ်ပှၤဘါတၢ်ဂီၤဒ်အဝဲ သ့ၣ်တနီၤနီၤအသိးတဂ့ၤ. ဒ်တၢ်ကွဲးအသးအသိးန့ၣ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဆ့ၣ်နီၤအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်ဒီး, ဂဲၤဆၢထၢၣ်လိာ်ကွဲတၢ်လီၤ.-
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.32.6">၂မိၤ. ၃၂း၆</reference>
                    </note>
                    <verse eID="1Cor.10.7"/>
                    <verse sID="1Cor.10.8" osisID="1Cor.10.8"/>
                    ဒီးသုတမၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ် ခွါ,ဒ်အဝဲသ့ၣ်တနီၤနီၤမၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, ဒီးလီၤ ဃံၤဝဲခံကလးသၢကထိလၢ မုၢ်တနံၤဃီအသိးန့ၣ်တ ဂ့ၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.32.6">၂မိၤ. ၃၂း၆</reference>
                    </note>
                    <verse eID="1Cor.10.8"/>
                    <verse sID="1Cor.10.9" osisID="1Cor.10.9"/>
                    ဒီးသုတလ့ပစီခရံာ်ဒ်အဝဲသ့ၣ်တနီၤနီၤ လ့ပစီ တၢ်အသိး, ဒီးသံဝဲလၢဂုၢ်န့ၢ်တဖၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.9"/>
                    <verse sID="1Cor.10.10" osisID="1Cor.10.10"/>
                    ဒီးသု တကဒူးကဒ့ၣ်တၢ်, ဒ်အဝဲသ့ၣ်တနီၤနီၤ ကဒူးကဒ့ၣ် တၢ်အသိး, ဒီးတၢ်မၤဟးဂီၤတၢ်န့ၣ်, မၤဟးဂီၤအီၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.11" osisID="1Cor.10.11"/>
                    ဒီးတၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ် မၤအသးလၢအဝဲသ့ၣ်အ လိၤ, ဒီးကဲလၢတၢ်အဒိအတဲာ်, ဒီးအိၣ်ကွဲးအသးလၢ ပဝဲဒၣ်, လၢတၢ်အစိၤကတၢၢ်ဟဲဘၣ်အီၤအဂီၢ်,ဒ်သိး ပကဘၣ်တၢ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.11"/>
                    <verse sID="1Cor.10.12" osisID="1Cor.10.12"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ပှၤလၢအဆိကမိၣ်လၢအအိၣ်ဆၢထၢၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးအ သုတလီၤဃံၤတဂ့ၤဒီး, မ်အပလီၢ်အသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.10.12"/>
                    <verse sID="1Cor.10.13" osisID="1Cor.10.13"/>
                    တ မ့ၢ်ဘၣ်သုဘၣ်တၢ်လ့ပစီလၢ အတဘၣ်ဒံးဘၣ်ပှၤက ညီဘၣ်. ဒီးယွၤမၤဝဲအကလုၢ်တီသတးဒီး,တၢ်လ့ပစီ လၢအဆူၣ်ကဲၣ်ဆိး, လၢသုဒိးတကဲဘၣ်န့ၣ်,တဒုးဒိး ဘၣ်သုဘၣ်. မ့မ့ၢ်လၢတၢ်လ့ပစီအပူၤ,ကမၤထီၣ်ကျဲ ဒ်သိးသုကပူၤဖျဲးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.14" osisID="1Cor.10.14"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤလၢယအဲၣ်အီၤသ့ၣ်ဧၢ, ဃ့ၢ်ဟးဆှဲး တၢ်ဘါတၢ်ဂီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.10.14"/>
                    <verse sID="1Cor.10.15" osisID="1Cor.10.15"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုဒ်ပှၤကူၣ် တၢ်သ့တဖၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. တၢ်လၢယစံးတၢ်န့ၣ်,စံၣ် ညီၣ်သုဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.10.15"/>
                    <verse sID="1Cor.10.16" osisID="1Cor.10.16"/>
                    တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤအလီခီလၢ ပဆိၣ်ဂ့ၤ အီၤန့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ရ့လိာ်ဒီးခရံာ် အသွံၣ်ဘၣ်ဧါ. ကိၣ်လၢပစိၢ်ဘျဲးအီၤန့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ရ့လိာ်ဒီးခရံာ် အနီၢ်ခိဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.10.16"/>
                    <verse sID="1Cor.10.17" osisID="1Cor.10.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပဝဲဒၣ်ပအိၣ်အါဂၤဒီး,ပ မ့ၢ်ကိၣ်တဖျၢၣ်ဃီ, ပမ့ၢ်နီၢ်တဂၤဃီလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပအီၣ်ကိၣ်တဖျၢၣ်ဃီခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.18" osisID="1Cor.10.18"/>
                    ကွၢ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ဒ်ပဖံးပညၣ်အသိးန့ၣ်တက့ၢ်. ပှၤလၢအအီၣ်တၢ်လုၢ်တဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အတဘၣ်ဃးဒီး တၢ်လုၢ်အလီၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.10.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.19" osisID="1Cor.10.19"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးမ့ၢ်ယစံးဒ်လဲၣ်. လၢတၢ်ဂီၤမ့ၢ်တၢ်တ မံၤမံၤဧါ. ဒီးတၢ်လၢပှၤလုၢ်လၢတၢ်ဂီၤ မ့ၢ်တၢ်တမံၤမံၤ ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.10.19"/>
                    <verse sID="1Cor.10.20" osisID="1Cor.10.20"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်ယစံးလၢပှၤကလုာ်တဖၣ်န့ၣ်, တ လုၢ်ထီၣ်တၢ်လၢယွၤဘၣ်. မ့ၢ်အလုၢ်ထီၣ်တၢ်လၢတၢ် နါတဖၣ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.32.17">၅မိၤ. ၃၂း၁၇</reference>
                    </note>
                    ဒီးယသးတအိၣ်ဘၣ် လၢသုကဘၣ်ဃးဒီးတၢ်နါဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.10.20"/>
                    <verse sID="1Cor.10.21" osisID="1Cor.10.21"/>
                    သုအီကစၢ်အလီခီ ဒီးတၢ်နါအလီခီတသ့ဘၣ်. သုအီၣ်တၢ်လၢကစၢ်အ မ့ၤလၣ်, ဒီးတၢ်နါအမ့ၤလၣ်တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.10.21"/>
                    <verse sID="1Cor.10.22" osisID="1Cor.10.22"/>
                    ပကထိၣ်ဂဲၤ ယွၤအသးက့ၣ်န့ၣ်ဧါ.မ့ၢ်ပဆူၣ်န့ၢ်အီၤတက့ၢ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.10.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.23" osisID="1Cor.10.23"/>
                    တၢ်ခဲလၢာ်မ့ၢ်အတီအလိၤ, ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,တၢ်ခဲလၢာ် တမၤအါထီၣ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဘၣ်. တၢ်ခဲလၢာ်မ့ၢ်အ တီအလိၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တၢ်ခဲလၢာ်တမၤထီၣ်မၤထီ ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.10.23"/>
                    <verse sID="1Cor.10.24" osisID="1Cor.10.24"/>
                    မ်ပှၤသုတဃုအတၢ်ဒၣ်ဝဲနီတဂၤတ ဂ့ၤ. မ်အဃုပှၤဂၤအတၢ်ကိးအဂၤဒဲးတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.10.24"/>
                    <verse sID="1Cor.10.25" osisID="1Cor.10.25"/>
                    ကယဲၢ် တၢ်လၢပှၤဆါကွံာ်လၢဖၠါပူၤန့ၣ်, အီၣ်ကၢ်နဲာ်,သံကွၢ် တၢ်လၢ သးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်အဃိ, နီတမံၤတ ဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.25"/>
                    <verse sID="1Cor.10.26" osisID="1Cor.10.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဟီၣ်ခိၣ်ဒီးတၢ်လၢအမၤပှဲၤအီၤန့ၣ်, မ့ၢ်ယွၤအတၢ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.24.1">စံး. ၂၄း၁</reference>
                    </note>
                    <verse eID="1Cor.10.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.27" osisID="1Cor.10.27"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤဂၤလၢအတစူၢ်တနာ်ဘၣ်မ့ၢ်ကိးသု,ဒီးတၢ် မ့ၢ်မိၣ်လဲၤဘၣ်သုသးဒီး, ကယဲၢ်တၢ်လၢအပာ်လၢသု မဲာ်ညါ, အီၣ်ကၢ်နဲာ်, သံကွၢ်တၢ်လၢသးလၢအသ့ၣ် ညါဒၣ်တၢ်အဃိ,နီတမံၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.27"/>
                    <verse sID="1Cor.10.28" osisID="1Cor.10.28"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤတဂၤ ဂၤမ့ၢ်စံးဘၣ်သု, တၢ်အံၤမ့ၢ်ပှၤလုၢ်ထီၣ်အီၤလၢတၢ်ဂီၤ လီၤန့ၣ်ဒီး,အီၣ်တဂ့ၤ, လၢပှၤဒုးနဲၣ်တၢ်အဃိ, ဒီးသး လၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.28"/>
                    <verse sID="1Cor.10.29" osisID="1Cor.10.29"/>
                    သးလၢအသ့ၣ်ညါ ဒၣ်တၢ်ဒၣ်နဲန့ၣ်ယတစံးဘၣ်. မ့ၢ်အဝဲတဂၤအသးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတၢ်ထူၣ်ဖျဲးကဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဃၣ် လၢပှၤဂၤအသးလၢ အသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်, ဘၣ်မနုၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.10.29"/>
                    <verse sID="1Cor.10.30" osisID="1Cor.10.30"/>
                    ယမ့ၢ်ဟံးန့ၢ်တၢ်, အိၣ်ဒီးတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤ အဘျုးအဖှိၣ်ဒီး, ဘၣ်မနုၤလၢယဘၣ်တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်လၢ တၢ်လၢယစံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအဖှိၣ် လၢအဃိ န့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.10.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.10.31" osisID="1Cor.10.31"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးသုအီၣ်တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, သုအီတၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,က ယဲၢ်တၢ်လၢသုမၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, မၤတၢ်ခဲလၢာ်လၢယွၤအလၤ ကပီၤအဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.10.31"/>
                    <verse sID="1Cor.10.32" osisID="1Cor.10.32"/>
                    သုတကဲလၢတၢ်လီၤကမၣ်အ လီၢ်လၢပှၤယူဒၤဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဟ့းလ့ၣ်ဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ,ယွၤအတၢ် အိၣ်ဖှိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.32"/>
                    <verse sID="1Cor.10.33" osisID="1Cor.10.33"/>
                    ဒ်ယမၤယဲစ့ၢ်ကီးလၢတၢ်ခဲ လၢာ်ဒ်သိးယကမၤဘၣ်ပှၤခဲလၢာ်အသး, ဒီးယတဃု ဘၣ်ယဘျုးဒၣ်ယဲဘၣ်, မ့မ့ၢ်ပှၤအါဂၤအဘျုး, ဒ်သိး အကတုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.10.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.11.1" osisID="1Cor.11.1"/>
                    ကွၢ်လိယၤ, ဒ်ယကွၢ်လိယဲစ့ၢ်ကီးခရံာ်အသိးန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.11.1"/>
                    <verse sID="1Cor.11.2" osisID="1Cor.11.2"/>
                    ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ,ယစံးထီၣ်ပတြၢၤသုလၢသု သ့ၣ်ညါနီၣ်ထီၣ်က့ၤယၤလၢတၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးတိၢ်န့ၢ်တၢ် မၤလိာ်တဖၣ်,ဒ်ယဟ့ၣ်လီၤသုအသိးအဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.11.3" osisID="1Cor.11.3"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယသးအိၣ်လၢသုကသ့ၣ်ညါလၢ ကယဲၢ် ပိာ်ခွါတဂၤလၢ်လၢ်အခိၣ်မ့ၢ်ခရံာ်, ဒီးပိာ်မုၣ်အခိၣ်မ့ၢ် ပိာ်ခွါ, ဒီးခရံာ်အခိၣ်မ့ၢ်ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.3"/>
                    <verse sID="1Cor.11.4" osisID="1Cor.11.4"/>
                    ကယဲၢ်ပိာ်ခွါလၢအ ဘါထုကဖၣ်တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, မ့ၢ်ကျၢၢ်ဘၢအခိၣ်ဒီး,မ့ၢ်အမၤဟးဂီၤအခိၣ်အလၤ အကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.4"/>
                    <verse sID="1Cor.11.5" osisID="1Cor.11.5"/>
                    မ့မ့ၢ်ကယဲၢ်ပိာ်မုၣ်လၢအဘါထုကဖၣ် တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ကတိၤတၢ်လၢဝံကျိာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,မ့ၢ်တကျၢၢ်ဘၢ ဘၣ်အခိၣ်ဒီး, မ့ၢ်အမၤဟးဂီၤ အခိၣ်အလၤအကပီၤ လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မ့ၢ်ဒ်သိးသိးဒီးတၢ်လူၤအခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.5"/>
                    <verse sID="1Cor.11.6" osisID="1Cor.11.6"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပိာ်မုၣ်မ့ၢ်တကျၢၢ်ဘၢဘၣ်အသးဒီး,မ်အလူၤ အခိၣ်တက့ၢ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတံာ်အခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,လူၤအခိၣ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့မ့ၢ်တၢ်မဲာ်ဆှးလၢပိာ်မုၣ်ဒီး,မ်အကျၢၢ်ဘၢအ သးတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.11.6"/>
                    <verse sID="1Cor.11.7" osisID="1Cor.11.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပိာ်ခွါမ့ၢ်ယွၤအက့ၢ်အဂီၤဒီး အလၤကပီၤသတးဒီး, တဂ့ၤကျၢၢ်ဘၢဘၣ်အခိၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်မ့ၢ်ပိာ်ခွါအလၤအကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.7"/>
                    <verse sID="1Cor.11.8" osisID="1Cor.11.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ပိာ်ခွါအိၣ်ထီၣ်လၢပိာ်မုၣ်ဘၣ်. မ့ၢ်ပိာ်မုၣ် အိၣ်ထီၣ်လၢပိာ်ခွါလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.8"/>
                    <verse sID="1Cor.11.9" osisID="1Cor.11.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တမ့ၢ်စ့ၢ်ကီးဘၣ် ပိာ်ခွါဘၣ်တ့အသးလၢပိာ်မုၣ်အဂီၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်ပိာ်မုၣ် ဘၣ်တ့အသးလၢပိာ်ခွါအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.9"/>
                    <verse sID="1Cor.11.10" osisID="1Cor.11.10"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပိာ် မုၣ်ဂ့ၤအိၣ်ဒီးအစိအကမီၤလၢအခိၣ်အဖီခိၣ်, လၢက လူးတဖၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.11.11" osisID="1Cor.11.11"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢကစၢ်အပူၤ, ပိာ်ခွါတအိၣ်ဘၣ်ဒီးပိာ် မုၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်, ဒီးပိာ်မုၣ်တအိၣ်ဘၣ် ဒီးပိာ်ခွါတမ့ၢ် ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.11.11"/>
                    <verse sID="1Cor.11.12" osisID="1Cor.11.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဒ်ပိာ်မုၣ်အိၣ်ထီၣ်လၢပိာ်ခွါအသိး, ဒ်န့ၣ်အသိးပိာ်ခွါအိၣ်ထီၣ်လၢ ပိာ်မုၣ်စ့ၢ်ကီး, ဒီးတၢ် ခဲလၢာ်အိၣ်ထီၣ်လၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.12"/>
                    <verse sID="1Cor.11.13" osisID="1Cor.11.13"/>
                    စံၣ်ညီၣ်သုဝဲတက့ၢ်, ပိာ်မုၣ်တကျၢၢ်ဘၢဘၣ်အခိၣ်, ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢ ယွၤ, ဂ့ၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="1Cor.11.13"/>
                    <verse sID="1Cor.11.14" osisID="1Cor.11.14"/>
                    ပိာ်ခွါအိၣ်ဒီးခိၣ်သူထီန့ၣ်တၢ်အ အလုၢ်အလၢ်လၢအအိၣ်ဒၣ်တၢ်ဒၣ်လဲာ်န့ၣ်, သိၣ်လိ သုလၢအမ့ၢ်တၢ်မဲာ်ဆှးတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.11.14"/>
                    <verse sID="1Cor.11.15" osisID="1Cor.11.15"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပိာ် မုၣ်မ့ၢ်အိၣ်ဒီးအခိၣ်သူထီန့ၣ်, မ့ၢ်အဝဲဒၣ်အလၤအက ပီၤ,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ဟ့ၣ်အခိၣ်သူလၢ တၢ်ကျၢၢ်ဘၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.15"/>
                    <verse sID="1Cor.11.16" osisID="1Cor.11.16"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်ပာ် အသးလၢ အကဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဒီး, ပဝဲဒၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,ယွၤ အတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တဖၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အလုၢ်အလၢ်ဒ်န့ၣ်တအိၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.11.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.11.17" osisID="1Cor.11.17"/>
                    ဒီးတၢ်လၢယစံးဖျါထီၣ်အံၤ, ယတစံးထီၣ်ပတြၢၤ ဘၣ်သုဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်တမ့ၢ်ဘၣ် လၢတၢ်ဂ့ၤထီၣ်အဂီၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်လၢတၢ်အၢလီၤအဂီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.17"/>
                    <verse sID="1Cor.11.18" osisID="1Cor.11.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,အခီၣ်ထံးအဂ့ၢ်န့ၣ်,တုၤသုအိၣ်ဖှိၣ် ရိဖှိၣ်လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤဒီး, ယနၢ် ဟူလၢသုလီၤဖးလိာ်သုသး, ဒီးယနာ်စ့ၢ်ကီးတနီၤ လီၤ
                    <verse eID="1Cor.11.18"/>
                    <verse sID="1Cor.11.19" osisID="1Cor.11.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဒ်သိးပှၤအဂ့ၤလၢသုကျါကအိၣ်ဖျါ ထီၣ်ဒီး, တၢ်စုတလီၤဃုာ်ဘၣ်တဖၣ်,ဘၣ်အိၣ်ထီၣ်စ့ၢ် ကီးလၢသုကျါလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.11.20" osisID="1Cor.11.20"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတုၤသုအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်တပူၤဃီဒီး, တမ့ၢ် ဘၣ်သုအီၣ်ကစၢ်အတၢ်အီၣ်လၢဟါအီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.11.20"/>
                    <verse sID="1Cor.11.21" osisID="1Cor.11.21"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, လၢသုအီၣ်တၢ်န့ၣ်ပှၤဟံးန့ၢ်ဆိအတၢ်အီၣ်လၢ ဟါအီၣ်ဒၣ်ဝဲကိးဂၤဒဲး, ဒီးပှၤတဂၤတၢ်သၣ်ဝံၤအသး, ဒီးပှၤတဂၤအီၣ်လုၣ်ကိတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.21"/>
                    <verse sID="1Cor.11.22" osisID="1Cor.11.22"/>
                    မ့ၢ်ဒ်လဲၣ်. သုအီၣ် တၢ်ဒီးအီတၢ်န့ၣ်သုဟံၣ်တအိၣ်ဘၣ်ဧါ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ် ဒီး,မ့ၢ်သုတပးကဲဘၣ် ယွၤအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်,ဒီးမၤမဲာ်ဆှး ပှၤလၢအတၢ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ဧါ. မ့ၢ်ယဘၣ်စံးဘၣ်သု ဒ်လဲၣ်. မ့ၢ်ယကစံးထီၣ်ပတြၢၤသုလၢတၢ်န့ၣ်အဃိဧါ. ယတစံးထီၣ်ပတြၢၤဘၣ်သုဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.11.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.11.23" osisID="1Cor.11.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢယဒိးန့ၢ်လၢကစၢ်အအိၣ်, ယ ဟ့ၣ်လီၤစ့ၢ်ကီးသု, လၢကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး,လၢမုၢ်နၤလၢတၢ် ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤန့ၣ်,ဟံးန့ၢ်ကိၣ်,
                    <verse eID="1Cor.11.23"/>
                    <verse sID="1Cor.11.24" osisID="1Cor.11.24"/>
                    ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤ တၢ်အဘျုးအဖှိၣ်,ဒီးစိၢ်ဘျဲးဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,အအံၤမ့ၢ်ယ နီၢ်ခိလၢသုဂီၢ်လီၤ. မၤတၢ်အံၤလၢတၢ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤ ယၤအဂီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.11.24"/>
                    <verse sID="1Cor.11.25" osisID="1Cor.11.25"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးစ့ၢ်ကီး,အီၣ်တၢ်အီၣ် လၢဟါအီၣ်ဝံၤဒီး, ဟံးန့ၢ်လီခီဒီးစံးဝဲဒၣ်,လီခီအံၤမ့ၢ် တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအသီလၢ ယသွံၣ်န့ၣ်လီၤ. ဖဲဒၣ် သုအီတၢ်အံၤတစုစုဒီး, မၤလၢတၢ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်ယၤ အဂီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.11.25"/>
                    <verse sID="1Cor.11.26" osisID="1Cor.11.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဖဲသုအီၣ်ကိၣ်အံၤ, ဒီး အီလီခီအံၤတစုစုန့ၣ်, သုဒုးနဲၣ်ဖျါထီၣ်ကစၢ်အဒိးသံ အသး,တုၤအဟဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.11.27" osisID="1Cor.11.27"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအအီၣ်ကိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,ဒီးအီ ကစၢ်အလီခီမ့ၢ်ဂ့ၤ, တဂ့ၤတဘၣ်ဘၣ်တဂၤဂၤန့ၣ်,တၢ် ဒဲးဘးလၢအမၤကမၣ်ဘၣ်ကစၢ်အနီၢ်ခိဒီး အသွံၣ်န့ၣ်, ဂ့ၤဘၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.27"/>
                    <verse sID="1Cor.11.28" osisID="1Cor.11.28"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ်ပှၤသံကွၢ်သံဒိးလီၤအ သး,ဒီးအီၣ်ကိၣ်, ဒီးအီလီခီဒ်န့ၣ်အသိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.11.28"/>
                    <verse sID="1Cor.11.29" osisID="1Cor.11.29"/>
                    အ ဂ့ၢ်အံၤ, ပှၤလၢအအီၣ်ဝဲဒီးအီဝဲဒီးတဆိကမိၣ်နီၤဖးဘၣ် ကစၢ်အနီၢ်ခိအဂ့ၢ်ဒီး, အီၣ်ဝဲဒီးအီဝဲလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ် ဃၣ်လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.11.30" osisID="1Cor.11.30"/>
                    လၢတၢ်အံၤအဃိဒီး, ပှၤအိၣ်လၢသုကျါလၢအဂံၢ်စၢ် ဘါစၢ်ဒီးဘၣ်တၢ်ဆူးတၢ်ဆါအါဂၤ, ဒီးပှၤမံသပ့ၤတ စှၤဂၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.30"/>
                    <verse sID="1Cor.11.31" osisID="1Cor.11.31"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပမ့ၢ်စံၣ်ညီၣ်လီၤပသးဒီး, တၢ်တစံၣ်ညီၣ်ဘၣ်ပှၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.11.31"/>
                    <verse sID="1Cor.11.32" osisID="1Cor.11.32"/>
                    မ့မ့ၢ်တုၤပဘၣ်တၢ်စံၣ် ညီၣ်ပှၤဒီး, ကစၢ်သိၣ်ဃီၣ်ပှၤဒ်သိးပသုတဘၣ်တၢ်စံၣ် ညီၣ်ဃၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်န့ၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.11.33" osisID="1Cor.11.33"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ယပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ,တုၤသုအိၣ်ဖှိၣ် ရိဖှိၣ်အီၣ်တၢ်ဒီး, ဆူလၢ်ဟူလိာ်သုသးသကိးသကိး တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.11.33"/>
                    <verse sID="1Cor.11.34" osisID="1Cor.11.34"/>
                    ဒီးဒ်သိးသုသုတအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်လၢ တၢ်စံၣ် ညီၣ်ဃၣ်အဂီၢ်တဂ့ၤဒီး, ပှၤတဂၤဂၤ,တၢ်မ့ၢ်သၣ်ဝံၤအ သးဒီး, မ်အအီၣ်တၢ်လၢအဟံၣ်ပူၤတက့ၢ်. ဒီးတၢ် အိၣ်လီၤတဲာ်တဖၣ်န့ၣ်, တုၤယဟဲတုၤဒီး, ယကစံၣ် ညီၣ်ကတီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.11.34"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.12.1" osisID="1Cor.12.1"/>
                    ဒီးပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, တၢ်ဟ့ၣ်တဖၣ်ဘၣ်ဃးဒီးသး အဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ်, လၢသုတသ့ၣ်ညါဘၣ်န့ၣ်,ယသးတ အိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.12.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.12.2" osisID="1Cor.12.2"/>
                    သုသ့ၣ်ညါလၢသုမ့ၢ်တ့ၢ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်, ဒီးဘၣ် တၢ်ဆှၢသုဆူတၢ်ဂီၤလၢအတအုၣ်တဖၣ်အအိၣ်, ဖဲဒၣ် တၢ်ဆှၢသုအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.2"/>
                    <verse sID="1Cor.12.3" osisID="1Cor.12.3"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယဘိးဘၣ် သ့ၣ်ညါသုလၢပှၤမ့ၢ်ကတိၤတၢ်လၢယွၤအသးဒီး, တ စံးဘၣ်လၢ ယ့ၣ်ရှူးမ့ၢ်တၢ်ဘၣ်ဆိၣ်အၢန့ၣ်, နီတဂၤ ဘၣ်. ဒီးမ့တမ့ၢ်ဘၣ်လၢသးစီဆှံဘၣ်ဒီး,ပှၤစံးလၢယ့ၣ် ရှူးမ့ၢ်ကစၢ်,တသ့ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.12.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.12.4" osisID="1Cor.12.4"/>
                    ဒီးတၢ်ဟ့ၣ်န့ၣ်အိၣ်လီၤဆီအါမံၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, သးန့ၣ် မ့ၢ်တဂၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.4"/>
                    <verse sID="1Cor.12.5" osisID="1Cor.12.5"/>
                    ဒီးတၢ်အခ့အပှၤအတၢ်မၤအိၣ်လီၤ ဆီအါမံၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကစၢ်မ့ၢ်တဂၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.5"/>
                    <verse sID="1Cor.12.6" osisID="1Cor.12.6"/>
                    ဒီးတၢ် ဖံးတၢ်မၤအိၣ်လီၤဆီအါမံၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယွၤလၢအမၤ တၢ်ခဲလၢာ်လၢပှၤခဲလၢာ်အပူၤ, မ့ၢ်တဂၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.6"/>
                    <verse sID="1Cor.12.7" osisID="1Cor.12.7"/>
                    ဒီး တၢ်ဟ့ၣ်လီၤပှၤတဂၤဒီးတဂၤ အတၢ်ဒုးဖျါထီၣ်သးန့ၣ် လၢတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.7"/>
                    <verse sID="1Cor.12.8" osisID="1Cor.12.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ဟ့ၣ် လီၤပှၤတဂၤလၢတၢ်ကတိၤကူၣ်သ့လၢသးန့ၣ်, ဒီးပှၤ တဂၤဒၣ်လၢ တၢ်ကတိၤသ့ၣ်ညါတၢ်, လၢသးတဂၤ ဃီ,
                    <verse eID="1Cor.12.8"/>
                    <verse sID="1Cor.12.9" osisID="1Cor.12.9"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤဒၣ်လၢတၢ်နာ်, လၢသးတဂၤဃီ,ဒီး ပှၤတဂၤဒၣ်လၢတၢ်ဟ့ၣ်မၤဘျါက့ၤ တၢ်ဆူးတၢ်ဆါ, လၢသးတဂၤဃီ,
                    <verse eID="1Cor.12.9"/>
                    <verse sID="1Cor.12.10" osisID="1Cor.12.10"/>
                    ဒီးတဂၤဒၣ်လၢတၢ်မၤလီၤလးတၢ်, ဒီးတဂၤဒၣ်လၢတၢ်ကတိၤလၢဝံအကျိာ်, ဒီးတဂၤဒၣ် လၢတၢ်သ့ၣ်ညါနီၤဖး သးတဖၣ်အဆၢ, ဒီးတဂၤဒၣ် လၢပျ့ၤအကလုာ်ကလုာ်, ဒီးတၢ်ဂၤဒၣ်လၢတၢ်ဒုးနဲၣ် ပျ့ၤတဖၣ်အခီပညီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.10"/>
                    <verse sID="1Cor.12.11" osisID="1Cor.12.11"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး တၢ်တဖၣ်ခဲ လၢာ်အံၤမၤအသးလၢသးတဂၤဃီဒၣ်တၢ်,လၢအဟ့ၣ် နီၤဖးတၢ်တဂၤတမံၤ, တဂၤတမံၤ, အတၢ်လီၤဆီဖဲဒၣ် အသးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.12.12" osisID="1Cor.12.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်နီၢ်မ့ၢ်တဂၤဃီဒီး အိၣ်ဒီးအက့ၢ်အဂီၤ အါမံၤ, ဒီးနီၢ်တဂၤအက့ၢ်အဂီၤခဲလၢာ်အိၣ်အါမံၤဘၣ် ဆၣ်ဒီး, မ့ၢ်နီၢ်တဂၤဃီအသိးန့ၣ်,ခရံာ်မ့ၢ်စ့ၢ်ကီးဒ်န့ၣ် အသိးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.12"/>
                    <verse sID="1Cor.12.13" osisID="1Cor.12.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပဝဲဒၣ်အံၤ,ပှၤယူဒၤဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤဟ့းလ့ၣ်ဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤကုၢ်ဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤသဘျ့ဖိမ့ၢ်ဂ့ၢ်, လၢသးတမံၤဃီပဒိးဘျၢ*ပသးခဲလၢာ်ဆူ နီၢ်တဂၤဃီ အပူၤ, ဒီးတၢ်ဒုးအီပှၤလၢသးတမံၤဃီအပူၤ, ခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.12.14" osisID="1Cor.12.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နီၢ်မ့ၢ်အက့ၢ်အဂီၤတမံၤဧိၤတမ့ၢ်စ့ၢ်ကီး ဘၣ်. မ့ၢ်အါမံၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.14"/>
                    <verse sID="1Cor.12.15" osisID="1Cor.12.15"/>
                    ခီၣ်မ့ၢ်စံး,ယတမ့ၢ်ဘၣ်စုဘၣ်, ဒီးယတဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီးနီၢ်ဘၣ်န့ၣ်ဒီး, မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်အတဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီးနီၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.12.15"/>
                    <verse sID="1Cor.12.16" osisID="1Cor.12.16"/>
                    ဒီးနၢ်မ့ၢ်စံး,ယတ မ့ၢ်ဘၣ်မဲာ်ဘၣ်, ဒီးယတဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီးနီၢ်ဘၣ်န့ၣ် ဒီး, မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးမ့ၢ်အတဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီးနီၢ်ဘၣ်ဧါ.-
                    <verse eID="1Cor.12.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.12.17" osisID="1Cor.12.17"/>
                    နီၢ်မ့မ့ၢ်မဲာ်ဒီဂၤညါဒီး, နၢ်ဟူတၢ်ကအိၣ်ဖဲလဲၣ်.နီၢ်မ့မ့ၢ် နၢ်ဒီဂၤညါဒီး,နၢတၢ်ကအိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.12.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.12.18" osisID="1Cor.12.18"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, ယွၤပာ်တၢ်အက့ၢ်အဂီၤတ မံၤဒီးတမံၤလၢနီၢ်အပူၤ, ဖဲဒၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.18"/>
                    <verse sID="1Cor.12.19" osisID="1Cor.12.19"/>
                    ဒီးတၢ်ခဲ လၢာ်မ့မ့ၢ်တၢ်အက့ၢ်အဂီၤတမံၤဧိၤဒီး, နီၢ်ကအိၣ်ဖဲ လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.12.19"/>
                    <verse sID="1Cor.12.20" osisID="1Cor.12.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ, တၢ်အက့ၢ်အဂီၤအိၣ်အါမံၤ, ဒီးနီၢ်အိၣ်တဂၤဃီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.20"/>
                    <verse sID="1Cor.12.21" osisID="1Cor.12.21"/>
                    ဒီးမဲာ်န့ၣ်စံးဘၣ်စု,ယမၤတၢ် ဒီးနၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်,တသ့ဘၣ်. မၤကဒီးတစု, ခိၣ်န့ၣ်စံးဘၣ်ခီၣ်, ယမၤတၢ်ဒီးသုအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ် န့ၣ်,တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.12.21"/>
                    <verse sID="1Cor.12.22" osisID="1Cor.12.22"/>
                    မ့မ့ၢ်အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်အက့ၢ်အဂီၤ လၢအလီၤဂၤလၢ အဂံၢ်အဘါစၢ်ဒိၣ်တက့ၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ပမၤအီၤအလီၢ်အါတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.22"/>
                    <verse sID="1Cor.12.23" osisID="1Cor.12.23"/>
                    ဒီးနီၢ်အက့ၢ်အဂီၤလၢ ပဆိကမိၣ်လၢအလၤကပီၤဆံးတက့ၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ပပာ် လၤကပီၤအီၤဒိၣ်ဒၣ်တၢ်တက့ၢ်လီၤ. ဒီးပက့ၢ်ပဂီၤလၢ အလၤကပီၤတအိၣ်ဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်, အိၣ်ဒီးအလၤက ပီၤဒိၣ်ဒၣ်တၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.23"/>
                    <verse sID="1Cor.12.24" osisID="1Cor.12.24"/>
                    ဒီးပက့ၢ်ပဂီၤလၢအလၤအ ကပီၤအိၣ်ဝဲတဖၣ်န့ၣ်, န့ၢ်ဘၣ်တၢ်အလီၢ်တအိၣ်ဘၣ် မ့မ့ၢ်ယွၤကတဲာ်ကတီၤပနီၢ်ခိ, ဒီးဟ့ၣ်အလၤကပီၤဒိၣ် လၢတၢ်လၢအလၤကပီၤဆံးတဖၣ်န့ၣ်,
                    <verse eID="1Cor.12.24"/>
                    <verse sID="1Cor.12.25" osisID="1Cor.12.25"/>
                    ဒ်သိးတၢ်လီၤ မုၢ်လီၤဖးသုတအိၣ်လၢနီၢ်အပူၤတဂ့ၤ, မ့မ့ၢ်အက့ၢ်အ ဂီၤကအံးက့ၤကွၢ်က့ၤလိာ်အသး ထဲသိးထဲသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.25"/>
                    <verse sID="1Cor.12.26" osisID="1Cor.12.26"/>
                    ဒီးတၢ်အက့ၢ်အဂီၤတမံၤမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် ဒီး, တၢ်အက့ၢ်အဂီၤဘၣ်ဃုာ်ခဲလၢာ်စ့ၢ်ကီးလီၤ. ဒီး တၢ်အက့ၢ်အဂီၤတမံၤမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်လၤကပီၤဒီး, တၢ်အ က့ၢ်အဂီၤခဲလၢာ်သးခုစ့ၢ်ကီးဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.12.27" osisID="1Cor.12.27"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်ခရံာ်အနီၢ်ခိ, ဒီးအက့ၢ်အဂီၤစုာ်စုာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.12.28" osisID="1Cor.12.28"/>
                    ဒီးယွၤပာ်ပှၤလၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤန့ၣ်, အခီၣ်ထံးမ့ၢ် ပှၤတၢ်မၢဖိတဖၣ်, ပှဲၤထီၣ်ခံမံၤတမံၤ,ဝံဧိၤမီၣ်ဧိၤတဖၣ်, ပှဲၤထီၣ်သၢမံၤတမံၤ, ပှၤသိၣ်တၢ်သီတၢ်တဖၣ်,လၢခံ က့ၤန့ၣ်ပှၤမၤတၢ်လီၤလးတဖၣ်, လၢခံက့ၤန့ၣ်ပှၤမၤ ဘျါက့ၤတၢ်ဆူးတၢ်ဆါတဖၣ်, ပှၤမၤစၢၤတၢ်တဖၣ်,ပှၤ စံၣ်ညီၣ်တၢ်တဖၣ်, ပှၤကတိၤတၢ်လၢပျ့ၤအကလုာ်က လုာ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.28"/>
                    <verse sID="1Cor.12.29" osisID="1Cor.12.29"/>
                    ပှၤခဲလၢာ်မ့ၢ်ပှၤတၢ်မၢဖိဧါ. ပှၤခဲ လၢာ်မ့ၢ်ဝံဧါ. ပှၤခဲလၢာ်မ့ၢ်ပှၤသိၣ်တၢ်သီတၢ်ဧါ.ပှၤခဲ လၢာ်မ့ၢ်ပှၤမၤလီၤလးတၢ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.12.29"/>
                    <verse sID="1Cor.12.30" osisID="1Cor.12.30"/>
                    ပှၤခဲလၢာ်မ့ၢ်ပှၤမၤဘျါ က့ၤတၢ်ဆူးတၢ်ဆါဧါ. ပှၤခဲလၢာ်မ့ၢ်ပှၤကတိၤတၢ်လၢ ပျ့ၤတဖၣ်ဧါ. ပှၤခဲလၢာ်မ့ၢ်ပှၤကတိၤကျိာ်တၢ်အဆၢ ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.12.30"/>
                    <verse sID="1Cor.12.31" osisID="1Cor.12.31"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသးကွံသပှၢ်ပှၢ်တၢ်ဟ့ၣ်လၢ အဂ့ၤ ကတၢၢ်တဖၣ်တက့ၢ်. မ့ၢ်နာ်သက့ဒ်န့ၣ်ဒီး,ယဒုးနဲၣ် သုကျဲလၢအဂ့ၤန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.12.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.13.1" osisID="1Cor.13.1"/>
                    ယမ့ၢ်ကတိၤတၢ်လၢ ပှၤကညီဒီးကလူးအပျ့ၤတဖၣ် ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံမ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး,ယ မ့ၢ်ဒ်တိၢ်ဘီသီၣ်အသိး, ဒီးဒ်စှၢၣ်စှံးသီခြၣ်ခြၣ်အသိး န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.13.1"/>
                    <verse sID="1Cor.13.2" osisID="1Cor.13.2"/>
                    ဒီးယကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်မ့ၢ်သ့,ဒီးက ယဲၢ် တၢ်အဒီၣ်အယိာ်ယနၢ်မ့ၢ်ပၢၢ်, ဒီးယမ့ၢ်သ့ၣ်ညါ တၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးယမ့ၢ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ်နာ်ခဲလၢာ်, တုၤယ မၤသုးကစၢၢ်ကလိသ့, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ မ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ယမ့ၢ်တၢ်ကလီကလီလီၤ.-
                    <verse eID="1Cor.13.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.13.3" osisID="1Cor.13.3"/>
                    ဒီးယမ့ၢ်ဟ့ၣ်အီၣ်ပှၤဂၤလၢယတၢ်ဖိတၢ်လံၤခဲလၢာ်,ဒီးယမ့ၢ် ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ယနီၢ်ခိဒ်သိး အကဘၣ်တၢ်ဆူးကိၢ်ဃိာ် အီၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံမ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ယတဘၣ်ဘျုးဘၣ်ဖှိၣ်လၢတၢ်နီတမံၤဘၣ်. တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ ဝံသးစူၤတၢ်ဃဲးဃဲး, ဒီးမၤဂ့ၤတၢ်, တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံတသးကါဘၣ်တၢ်ဘၣ်, တပာ်ဘၣ် အသးကဖၢလၢဘၣ်, တပာ်ထီၣ်ထီဘၣ်အသးဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.13.3"/>
                    <verse sID="1Cor.13.4" osisID="1Cor.13.4"/>
                    တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ ဝံသးစူၤတၢ်ဃဲးဃဲး, ဒီးမၤဂ့ၤတၢ်,တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံတသးကါဘၣ်တၢ်ဘၣ်, တပာ်ဘၣ်အသးကဖၢလၢဘၣ်, တပာ်ထီၣ်ထီဘၣ်အသးဘၣ်.-
                    <verse eID="1Cor.13.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.13.5" osisID="1Cor.13.5"/>
                    တမၤဘၣ်တၢ်တဂ့ၤတဘၣ်န့ၣ်ဘၣ်, တဃုဘၣ်အတၢ် ဒၣ်ဝဲဘၣ်, အသးတဒိၣ်ထီၣ်ဘၣ်,တဆိကမိၣ်ဘၣ်တၢ် အၢတၢ်သီဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.13.5"/>
                    <verse sID="1Cor.13.6" osisID="1Cor.13.6"/>
                    အသးတခုဘၣ်လၢ တၢ်တတီတ လိၤအပူၤဘၣ်, မ့မ့ၢ်အသးခုဝဲလၢတၢ်အမ့ၢ်အတီအ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.13.6"/>
                    <verse sID="1Cor.13.7" osisID="1Cor.13.7"/>
                    ဒိးတၢ်ခဲလၢာ်,နာ်တၢ်ခဲလၢာ်,မုၢ်လၢ်တၢ်ခဲ လၢာ်, ဝံသးစူၤတၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.13.7"/>
                    <verse sID="1Cor.13.8" osisID="1Cor.13.8"/>
                    တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံန့ၣ်, တလီၤတူာ်လီၤကာ်ဘၣ်, မ့မ့ၢ်တၢ်ကတိၤလၢဝံအ ကျိာ်ကပူၤကွံာ်, ပျ့ၤတဖၣ်ကဆိတ့ၢ်ဝဲ,ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါ ကပူၤကွံာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.13.8"/>
                    <verse sID="1Cor.13.9" osisID="1Cor.13.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပသ့ၣ်ညါတၢ်တနီၤဧိၤ, ဒီးပကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်တနီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.13.9"/>
                    <verse sID="1Cor.13.10" osisID="1Cor.13.10"/>
                    မ့မ့ၢ်တုၤတၢ် လၢတၢ်ပှဲၤဟဲဝဲဒီး, တၢ်တနီၤန့ၣ်ကပူၤကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.13.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.13.11" osisID="1Cor.13.11"/>
                    လၢယမ့ၢ်ဖိသၣ်န့ၣ်, ယကတိၤတၢ်ဒ်ဖိသၣ်အသိး, ယနၢ်ပၢၢ်တၢ်ဒ်ဖိသၣ်အသိး, ယကူၣ်တၢ်ဒ်ဖိသၣ်အ သိးလီၤ. မ့မ့ၢ်တုၤယသးပှၢ်ထီၣ်ဒီး, ယကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ် ဖိသၣ်အတၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.13.11"/>
                    <verse sID="1Cor.13.12" osisID="1Cor.13.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ခဲကနံၣ်အံၤ,ပထံၣ် ဘၣ်တၢ်လၢမဲာ်ထံကလၤ လၢအတဖျါဘၣ်, မ့မ့ၢ်ခဲ ကိာ်န့ၣ်,လၢမဲာ်သကိးမဲာ်လီၤ. ခဲကနံၣ်အံၤ, ယသ့ၣ် ညါတၢ်တနီၤ, မ့မ့ၢ်ခဲကိာ်န့ၣ်,ယကသ့ၣ်ညါထံတၢ်ဒ် တၢ်သ့ၣ်ညါထံယၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.13.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.13.13" osisID="1Cor.13.13"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, တၢ်နာ်,တၢ်မုၢ်လၢ်,တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ, သၢမံၤန့ၣ် အိၣ်ဒၣ်တၢ်လီၤ. ဒီးတၢ်အဒိၣ်ကတၢၢ်လၢ အကျါန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.13.13"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.1" osisID="1Cor.14.1"/>
                    လူၤတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ, ဒီးဂဲၤလိာ်ဆၢန့ၢ်တၢ်ဟ့ၣ်ဘၣ် ဃးဒီးသူၣ်ဒီးသး, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအါတက့ၢ်လၢသုကက တိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.1"/>
                    <verse sID="1Cor.14.2" osisID="1Cor.14.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤလၢအ ကတိၤတၢ်လၢတၢ်အပျ့ၤန့ၣ်, တကတိၤဘၣ်တၢ်လၢ ပှၤကညီဘၣ်, မ့ၢ်လၢယွၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤကညီအ နၢ်တပၢၢ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢသးအပူၤ န့ၣ်မ့ၢ်အကတိၤတၢ်အဒီၣ်အယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.2"/>
                    <verse sID="1Cor.14.3" osisID="1Cor.14.3"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအ ကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်န့ၣ်, ကတိၤတၢ်လၢအမၤထီၣ် မၤထီပှၤကညီ, ဒီးတၢ်သဆၣ်ထီၣ်ပှၤအခံ, ဒီးတၢ်မၤ မုာ်ထီၣ်ပသးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.3"/>
                    <verse sID="1Cor.14.4" osisID="1Cor.14.4"/>
                    ပှၤလၢအကတိၤတၢ်လၢ တၢ်အ ပျ့ၤန့ၣ်, မၤထီၣ်မၤထီအကစၢ်ဒၣ်ဝဲ, မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအက တိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်န့ၣ်မၤထီၣ်မၤထီတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.5" osisID="1Cor.14.5"/>
                    ဒီးဘၣ်ယသးလၢ သုကတိၤတၢ်လၢတၢ်အပျ့ၤတဖၣ် ခဲလၢာ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအါတက့ၢ်လၢသုကတိၤတၢ်လၢ ဝံအကျိာ်လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအကတိၤတၢ်လၢတၢ် အပျ့ၤတဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်တကတိၤကျိးဘၣ်တၢ်အဆၢဒ်သိး တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ကဘၣ်ထီၣ်ဘၣ်ထီဝဲဒီး, ပှၤလၢအကတိၤ တၢ်လၢဝံအကျိာ်ဒိၣ်န့ၢ်အီၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.6" osisID="1Cor.14.6"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ,ယမ့ၢ်ဟဲ ကတိၤတၢ်လၢတၢ်အပျ့ၤတဖၣ်လၢသုကျါဒီး, ယက တိၤတၢ်မ့ၢ်တဖျါဘၣ်, မ့ၢ်တဒုးသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်ဘၣ်,မ့ၢ်တကတိၤဘၣ်တၢ်လၢဝံအကျိာ်ဘၣ်, မ့ၢ်တသိၣ် လိဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဒီး, ယကဒုးဘၣ်သုလၢတၢ်ဘျုးမနုၤ တမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.14.6"/>
                    <verse sID="1Cor.14.7" osisID="1Cor.14.7"/>
                    တၢ်လၢအတအိၣ်ဘၣ်ဒီးအသးသမူ,ပံ မ့ၢ်ဂ့ၤ, တနၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,ဟ့ၣ်အသီၣ်ဒီးမ့ၢ်တနီၤဖးဘၣ်သီၣ် အဆၢဘၣ်ဒီး, အူတၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,ဒ့တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,ပှၤနၢ်ပၢၢ်က သ့ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.14.7"/>
                    <verse sID="1Cor.14.8" osisID="1Cor.14.8"/>
                    ဒီးကွဲၤမ့ၢ်သီၣ်ကလီကလီဒီး, မ့ၢ်မတၤ ကကတီၤအသးလၢအကဒုးတၢ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.14.8"/>
                    <verse sID="1Cor.14.9" osisID="1Cor.14.9"/>
                    ဒ်န့ၣ် အသိး, သုဝဲဒၣ်လၢတၢ်အပျ့ၤန့ၣ်,သုမ့ၢ်တကတိၤဘၣ် တၢ်ကတိၤလၢပှၤနၢ်ပၢၢ်ညီဘၣ်ဒီး, ပှၤသ့ၣ်ညါတၢ်လၢ သုကတိၤဝဲန့ၣ်, ကသ့ဒ်လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုကတိၤ တၢ်ဆူကလံၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.10" osisID="1Cor.14.10"/>
                    တၢ်ကလုၢ်သီၣ်အိၣ်သ့ၣ်သ့ၣ်အါထဲအံၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ် ချၢ, ဒီးအိၣ်ဒီးအခီပညီကိးမံၤဒဲးလီၤ..
                    <verse eID="1Cor.14.10"/>
                    <verse sID="1Cor.14.11" osisID="1Cor.14.11"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးယနၢ်မ့ၢ်တသ့ၣ်ညါဘၣ် အတၢ်ကလုၢ်သီၣ်အစိအ ကမီၤဘၣ်ဒီး, ယကမ့ၢ်ပှၤတကလုာ်ဒၣ်လၢပှၤကတိၤ တၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးပှၤလၢအကတိၤတၢ်,ကမ့ၢ်ပှၤတကလုာ်ဒၣ်လၢယမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.12" osisID="1Cor.14.12"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး,သုဂဲၤလိာ်လၢ သုကန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်ဘၣ်ဃးဒီးသးန့ၣ်သတးဒီး, ဂဲၤ လိာ်အါတက့ၢ်တၢ်လၢ အကမၤထီၣ်မၤထီတၢ်အိၣ်ဖှိၣ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.13" osisID="1Cor.14.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤလၢ အကတိၤတၢ်လၢတၢ်အပျ့ၤတ ဖၣ်န့ၣ်, မ်အဘါထုကဖၣ်ဒ်သိးအကကတိၤကျိးတၢ် အဆၢတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.13"/>
                    <verse sID="1Cor.14.14" osisID="1Cor.14.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမ့ၢ်ဘါထုကဖၣ်တၢ် လၢတၢ်အပျ့ၤဒီး, ယသးဘါထုကဖၣ်တၢ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယသးလၢ အသ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်တၢ်န့ၣ်, အတၤသၣ်တ အိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.14.14"/>
                    <verse sID="1Cor.14.15" osisID="1Cor.14.15"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးမ့ၢ်အမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်.ယကဘါ ထုကဖၣ်တၢ်လၢယသး, ဒီးယကဘါထုကဖၣ်လၢယ သးလၢအသ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်တၢ်စ့ၢ်ကီးလီၤ. ယကသးဝံၣ် တၢ်လၢယသးန့ၣ်, ဒီးယကသးဝံၣ်တၢ်လၢယသးလၢ အသ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်တၢ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.15"/>
                    <verse sID="1Cor.14.16" osisID="1Cor.14.16"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, န မ့ၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤတၢ်လၢနသးဒီး, ပှၤလၢအအိၣ်လၢပှၤတသ့ ဘၣ်အလီၢ်တဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်နတၢ်ကတိၤ သတးဒီးကစံးအၤမ့ၣ်, လၢနစံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုး န့ၣ်, သ့ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.14.16"/>
                    <verse sID="1Cor.14.17" osisID="1Cor.14.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နစံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အ ဘျုးအဖှိၣ်ကစီဒီယၢာ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီး တမၤထီၣ်မၤထီ ဘၣ်ပှၤဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.14.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.18" osisID="1Cor.14.18"/>
                    ယကတိၤတၢ်လၢ တၢ်အပျ့ၤတဖၣ်အါန့ၢ်သုခဲလၢာ် သတးဒီး, ယစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.18"/>
                    <verse sID="1Cor.14.19" osisID="1Cor.14.19"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤယကတိၤတၢ်ကတိၤ ယဲၢ်ဘီလၢ ယသးလၢအသ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်တၢ်ဒ်သိး ယကသိၣ်လိ စ့ၢ်ကီးပှၤဂၤဒီး, ဘၣ်ယသးဒိၣ်န့ၢ်ယကတိၤလၢတၢ် အပျ့ၤလၢတၢ်ကတိၤအဘီတကလးန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.20" osisID="1Cor.14.20"/>
                    ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, လၢသးလၢအသ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်တၢ် အပူၤန့ၣ်, သုတမ့ၢ်ဖိသၣ်တဂ့ၤ, မ့မ့ၢ်လၢသးလၢအ သးဟ့တၢ်အပူၤန့ၣ်, မ်သုမ့ၢ်ဖိသၣ်အီၣ်နုၢ်တက့ၢ်.မ့မ့ၢ် လၢသးလၢ အသ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်တၢ်အပူၤန့ၣ်, မ်သုကဲ လၢပှၤဒိၣ်တုာ်ခိၣ်ပှဲၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.21" osisID="1Cor.14.21"/>
                    တၢ်ကွဲးအသးလၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီအပူၤ,လၢပျ့ၤအဂၤတဖၣ်, ဒီးလၢပျုၤအဂုၤအဂၤ,ယကကတိၤတၢ်ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၤ,ဒီးဒ်န့ၣ်အသိးဒၣ်လဲာ်, တဒိကနၣ်ဘၣ်ယကလုၢ် ဘၣ်, ကစၢ်စံးဝဲဒၣ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.28.11">ၡါ. ၂၈း၁၁</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Cor.14.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.22" osisID="1Cor.14.22"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး တၢ်အပျ့ၤတဖၣ်မ့ၢ်လၢတၢ်ပနီၣ်အ ဂီၢ်, လၢပှၤနာ်တၢ်အဂီၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်လၢပှၤတစူၢ် တနာ်ဘၣ်တၢ်အဂီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ကတိၤလၢဝံအကျိာ် န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်လၢ ပှၤတစူၢ်တနာ်ဘၣ်တၢ်အဂီၢ် ဘၣ် မ့ၢ်လၢပှၤနာ်တၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.23" osisID="1Cor.14.23"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ခဲလၢာ် မ့ၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တပူၤ ဃီဒီး, ပှၤခဲလၢာ်မ့ၢ်ကတိၤတၢ်လၢတၢ်အပျ့ၤတဖၣ်ဒီး, ပှၤလၢအတသ့ဘၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤလၢအတစူၢ်တနာ်ဘၣ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်ဟဲနုာ်ဒီး,ကစံးလၢသုမ့ၢ်ပှၤအပျုၢ်, တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.14.23"/>
                    <verse sID="1Cor.14.24" osisID="1Cor.14.24"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤခဲလၢာ်မ့ၢ်ကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်, ဒီးပှၤလၢအတသ့ဘၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤလၢအတစူၢ်တနာ် ဘၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်ဟဲနုာ်ဒီး,ကဘၣ်တၢ်သိၣ်ဃီၣ်အီၤလၢ ပှၤခဲလၢာ်, ဒီးကဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်အီၤလၢပှၤခဲလၢာ်,-
                    <verse eID="1Cor.14.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.25" osisID="1Cor.14.25"/>
                    ဒီးတၢ်ကထုးဖျါထီၣ်အသးအတၢ်ခူသူၣ်သတးဒီး, က ဆုးလီၤအခိၣ်ပိာ်လီၤအမဲာ်ဒီးဘါထီၣ်ယွၤ, ဒီးကအုၣ် အသးလၢယွၤအိၣ်လၢသုကျါနီၢ်နီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.26" osisID="1Cor.14.26"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ,မ့ၢ်ဒ်လဲၣ်.တုၤသု အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဒီး, သုအိၣ်တဂၤတဂၤဒီးတၢ်သးဝံၣ်အိၣ် ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, အိၣ်ဒီးတၢ်အပျ့ၤ,အိၣ်ဒီးတၢ်လီၣ် ဖျါ, အိၣ်ဒီးတၢ်ကတိၤကျိးတၢ်အဆၢစုာ်စုာ်လီၤ. မ်ပှၤ မၤတၢ်ခဲလၢာ်လၢတၢ်မၤထီၣ်မၤထီအဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.26"/>
                    <verse sID="1Cor.14.27" osisID="1Cor.14.27"/>
                    ပှၤ မ့ၢ်ကတိၤတၢ်လၢတၢ်အပျ့ၤတဂၤဂၤဒီး, ဘၣ်ကတိၤ တၢ်ထဲခံဂၤသၢဂၤဧိၤ, ဒီးကတိၤတၢ်တဂၤဘၣ်တဂၤ, ဒီးမ်ပှၤတဂၤကတိၤကျိးတၢ်အဆၢတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.27"/>
                    <verse sID="1Cor.14.28" osisID="1Cor.14.28"/>
                    ဒီးပှၤက တိၤကျိးတၢ်အဆၢမ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, မ်အအိၣ်ဘှီၣ် လၢ တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤတက့ၢ်. ဒီးမ်အကတိၤတၢ်လၢ အကစၢ်ဒၣ်ဝဲဒီးယွၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.28"/>
                    <verse sID="1Cor.14.29" osisID="1Cor.14.29"/>
                    ဒီးဝံတဖၣ်န့ၣ်, မ်အကတိၤတၢ်ခံဂၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,သၢဂၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒီးအဂၤတဖၣ်ကစံၣ်ညီၣ်တၢ်အဆၢန့ၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="1Cor.14.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.30" osisID="1Cor.14.30"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်မ့ၢ်လီၣ်ဖျါထီၣ် တၢ်တမံၤမံၤလၢပှၤတ ဂၤဒၣ်လၢအဆ့ၣ်နီၤဖဲန့ၣ်ဒီး, ပှၤဂံၢ်ခိၣ်တဂၤ,မ်အအိၣ် ဘှီၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.30"/>
                    <verse sID="1Cor.14.31" osisID="1Cor.14.31"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်သိးပှၤခဲလၢာ်ကဘၣ်တၢ် သိၣ်က့ၤသီက့ၤအီၤဒီး တၢ်မၤမုာ်ထီၣ်အသးဒီး,သုက တိၤတၢ်တဂၤဒီးတဂၤလၢဝံအကျိာ်သ့လီၤ.ဒီးဝံအသးအိၣ်လၢဝံအဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.31"/>
                    <verse sID="1Cor.14.32" osisID="1Cor.14.32"/>
                    ,
                    <verse eID="1Cor.14.32"/>
                    <verse sID="1Cor.14.33" osisID="1Cor.14.33"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤတဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီး တၢ်တၢထီၣ်တၢလီၤဘၣ်. မ့ၢ် အဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိး, ဒ်လၢပှၤစီဆှံအတၢ်အိၣ် ဖှိၣ်ခဲလၢာ်အပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.34" osisID="1Cor.14.34"/>
                    မ်သုပိာ်မုၣ်သ့ၣ်တဖၣ်အိၣ်ဘှီၣ် လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တ ဖၣ်အပူၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်တဒုးကတိၤဘၣ် အီၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဘၣ်အိၣ်လၢတၢ်အဖီလာ်, ဒ်တၢ်သိၣ် တၢ်သီစံးစ့ၢ်ကီးဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.34"/>
                    <verse sID="1Cor.14.35" osisID="1Cor.14.35"/>
                    ဒီးမ့ၢ်မိၣ်မၤလိအ သးလၢတၢ်တမံၤမံၤဒီး, မ်အသံကွၢ်အဝၤဒၣ်ဝဲလၢဟံၣ် ပူၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပိာ်မုၣ်ကတိၤတၢ်လၢတၢ်အိၣ် ဖှိၣ်အပူၤ, မ့ၢ်တၢ်မဲာ်ဆှးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.14.36" osisID="1Cor.14.36"/>
                    မ့ၢ်ဒ်လဲၣ်, မ့ၢ်ယွၤအကလုၢ်အကထါဟဲထီၣ်လၢသု အိၣ်ဧါ.မ့ၢ်အဟဲထဲဆူသုအိၣ်ဧါ.
                    <verse eID="1Cor.14.36"/>
                    <verse sID="1Cor.14.37" osisID="1Cor.14.37"/>
                    ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်ဆိ ကမိၣ်လီၤအသးလၢအမ့ၢ်ဝံမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢအဘၣ်ဃးဒီး သးမ့ၢ်ဂ့ၤ, မ်အအၢၣ်လီၤအီလီၤလၢတၢ်လၢယကွဲးန့ၢ် သု, မ့ၢ်ကစၢ်အတၢ်မၤလိာ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.37"/>
                    <verse sID="1Cor.14.38" osisID="1Cor.14.38"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဒီး, ကအိၣ်ဒၣ်ဝဲလၢတၢ် တသ့ၣ်ညါဘၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.38"/>
                    <verse sID="1Cor.14.39" osisID="1Cor.14.39"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ် သ့ၣ်ဧၢ, ဂဲၤလိာ်ဆၢကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်တက့ၢ်. ဒီးတြီကတိၤတၢ်လၢတၢ်အပျ့ၤတဖၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Cor.14.39"/>
                    <verse sID="1Cor.14.40" osisID="1Cor.14.40"/>
                    တၢ်ခဲ လၢာ်န့ၣ်, မ်ပှၤမၤဂ့ၤဂ့ၤဘၣ်ဘၣ်,တဂ့ၢ်တဂ့ၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.14.40"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.15">
                <title>၁၅</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.1" osisID="1Cor.15.1"/>
                    ဒီးပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ယဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါသုလၢတၢ် သးခုအကစီၣ်, လၢယစံၣ်တဲၤတဲလီၤသု,ဒီးတၢ်လၢသု တူၢ်လိာ်စ့ၢ်ကီး, ဒီးသုဆၢထၢၣ်လၢအပူၤ,
                    <verse eID="1Cor.15.1"/>
                    <verse sID="1Cor.15.2" osisID="1Cor.15.2"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ် ဟံးဃာ်တၢ်လၢယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု, ဒီးသုနာ်တၢ်န့ၣ် မ့တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ကလီကလီဘၣ်ဒီး, သုကတုၤလၢတၢ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသုလၢအဃိစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.3" osisID="1Cor.15.3"/>
                    ယဟ့ၣ်လီၤသုလၢတၢ်အဆိတဖၣ်အကျါ, တၢ်လၢ ယဒိးန့ၢ်စ့ၢ်ကီးယဲ, လၢခရံာ်ဒိးသံအသးလၢပတၢ်ဒဲး ဘးအဃိ,ဒ်တၢ်ကွဲးအသးအသိးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.3"/>
                    <verse sID="1Cor.15.4" osisID="1Cor.15.4"/>
                    ဒီးလၢအဘၣ် တၢ်ခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤ, ဒီးလၢသၢနံၤတနံၤန့ၣ် ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤ, ဒ်တၢ်ကွဲးဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.4"/>
                    <verse sID="1Cor.15.5" osisID="1Cor.15.5"/>
                    ဒီးလၢစီၤက့ၤ ဖးထံၣ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးလၢခံက့ၤပှၤတဆံခံဂၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.5"/>
                    <verse sID="1Cor.15.6" osisID="1Cor.15.6"/>
                    လၢ ခံက့ၤဒီး, ဒီးပုၢ်ဝဲၢ်ယဲၢ်ကယၤအဘျဲၣ်ထံၣ်ဘၣ်အီၤတ စုဃီလီၤ. အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်မံသပ့ၤလံတနီၤလံ.ဘၣ်ဆၣ် ဒီး, အိၣ်ဒံးဝဲတုၤခဲကနံၣ်အံၤ,အါတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.6"/>
                    <verse sID="1Cor.15.7" osisID="1Cor.15.7"/>
                    လၢ ခံက့ၤဒီး,စီၤယၤကိာ်ထံၣ်ဘၣ်အီၤ, လၢခံက့ၤဒီးပှၤတၢ် မၢဖိခဲလၢာ်,
                    <verse eID="1Cor.15.7"/>
                    <verse sID="1Cor.15.8" osisID="1Cor.15.8"/>
                    ဒီးလၢခံကတၢၢ်,ယဲဒၣ်အံၤ, ဒ်ပှၤလၢ အမုၢ်အလါတဘၣ်ဘၣ်ဒီး, အိၣ်ဖျဲၣ်အသိးန့ၣ်,ယထံၣ် စ့ၢ်ကီးအီၤယဲဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.8"/>
                    <verse sID="1Cor.15.9" osisID="1Cor.15.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယဲဒၣ်အံၤယမ့ၢ်ပှၤ တၢ်မၢဖိအဆံးကတၢၢ်လၢ ယမၤအၢမၤသီယွၤအတၢ် အိၣ်ဖှိၣ်အဃိ, ဒီးတၢ်တဂ့ၤကိးဘၣ်ယၤလၢပှၤတၢ်မၢ ဖိဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.15.9"/>
                    <verse sID="1Cor.15.10" osisID="1Cor.15.10"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢယွၤအဘျုးအဖှိၣ်အဃိဒီး, ယမ့ၢ်တၢ်လၢယမ့ၢ်အံၤ, ဒီးအဘျုးအဖှိၣ်တဘၣ်ဘၣ် ယၤကလီကလီဘၣ်, မ့ၢ်ယမၤတၢ်အါန့ၢ်အဝဲသ့ၣ်ခဲ လၢာ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ယၤဘၣ်. မ့ၢ်ယွၤအဘျုး အဖှိၣ်အိၣ်ဒီးယၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.10"/>
                    <verse sID="1Cor.15.11" osisID="1Cor.15.11"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,အဝဲ သ့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်ဒ်န့ၣ်, ဒီးသုစူၢ်က့ၤ နာ်က့ၤတၢ်ဒ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.12" osisID="1Cor.15.12"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ပမ့ၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤခရံာ်လၢ အဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢတၢ်သံဒီး, ဘၣ်မနုၤလၢပှၤလၢသုကျါတ နီၤနီၤစံးဝဲလၢ ပှၤသံတဖၣ်တဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဘၣ် လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.15.12"/>
                    <verse sID="1Cor.15.13" osisID="1Cor.15.13"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢတၢ်သံမ့ၢ် တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ခရံာ်တဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.-
                    <verse eID="1Cor.15.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.14" osisID="1Cor.15.14"/>
                    ဒီးခရံာ်မ့ၢ်တဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဘၣ်ဒီး, ပစံၣ်တဲၤတဲလီၤ တၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်တၢ်ကလီကလီ, ဒီးသုစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤတၢ် န့ၣ်, မ့ၢ်စ့ၢ်ကီးတၢ်ကလီကလီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.14"/>
                    <verse sID="1Cor.15.15" osisID="1Cor.15.15"/>
                    ဒီးပဝဲဒၣ်အံၤ, တၢ်ထံၣ်န့ၢ်ပှၤလၢ ပှၤအုၣ်အသးကဘျံးကဘျၣ် လၢ ယွၤအဂ့ၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပအုၣ်ပသးလၢယွၤအဂ့ၢ်, လၢအဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤခရံာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပှၤသံမ့ၢ် တဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဘၣ်ဒီး, တဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဘၣ် အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.15.15"/>
                    <verse sID="1Cor.15.16" osisID="1Cor.15.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤသံမ့ၢ်တဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤ ဘၣ်ဒီး, ခရံာ်တဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤစ့ၢ်ကီးဘၣ်ဝဲဘၣ်.-
                    <verse eID="1Cor.15.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.17" osisID="1Cor.15.17"/>
                    ဒီးခရံာ်မ့ၢ်တဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဘၣ်ဒီး, သုနာ်တၢ်မ့ၢ် တၢ်ကလီကလီ, သုအိၣ်ဒံးမးလၢသုတၢ်ဒဲးဘးအပူၤ လီၤ.-
                    <verse eID="1Cor.15.17"/>
                    <verse sID="1Cor.15.18" osisID="1Cor.15.18"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤလၢအမံဝဲလၢခရံာ်အပူၤတ ဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဟးဂီၤစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.18"/>
                    <verse sID="1Cor.15.19" osisID="1Cor.15.19"/>
                    ပမ့ၢ်မုၢ်လၢ်တၢ်လၢ ခရံာ်အပူၤ ထဲတၢ်မူအအံၤတဃၣ်အပူၤဧိၤဒီး, ပဘၣ် တၢ်ဖှီၣ်ဒိၣ်န့ၢ်ပှၤဂၤခဲလၢာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.19"/>
                    <verse sID="1Cor.15.20" osisID="1Cor.15.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ, ခရံာ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလံလၢတၢ်သံလံ, ဒီးကဲထီၣ်ပှၤမံတဖၣ်န့ၣ်အတၤသၣ်ဆိလီၤ.-
                    <verse eID="1Cor.15.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.21" osisID="1Cor.15.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်တၢ်သံအိၣ်ထီၣ်လၢပှၤကညီဒီး,တၢ်ဂဲၤ ဆၢထၢၣ်က့ၤလၢ တၢ်သံအိၣ်ထီၣ်လၢ ပှၤကညီဒီး, တၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢ တၢ်သံအိၣ်ထီၣ်လၢပှၤကညီစ့ၢ် ကီးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.21"/>
                    <verse sID="1Cor.15.22" osisID="1Cor.15.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်ပှၤခဲလၢာ်သံဝဲလၢစီၤအၤဒၣ် အပူၤအသိးန့ၣ်, ပှၤခဲလၢာ်ကဘၣ်တၢ်မၤမူထီၣ်က့ၤ အီၤလၢခရံာ်အပူၤ,ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.22"/>
                    <verse sID="1Cor.15.23" osisID="1Cor.15.23"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤ ကညီတဂၤဒီးတဂၤ လၢအတီၤဒၣ်ဝဲအပူၤစုာ်စုာ်,တၤ သၣ်ဆိခရံာ်, လၢခံက့ၤပှၤဘၣ်ဃးဒီးခရံာ်ဖဲအဟဲလီၤ က့ၤအကတီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.23"/>
                    <verse sID="1Cor.15.24" osisID="1Cor.15.24"/>
                    တုၤနုၤတစု, တုၤအမၤဟးဂီၤကွံာ် ကယဲၢ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးတၢ်အစိအကမီၤ, ဒီးတၢ်အဂံၢ် အဘါခဲလၢာ်, တုၤအဟ့ၣ်က့ၤဘီမုၢ်လၢပၢ်ယွၤအစုပူၤ, ဒီး,တၢ်အကတၢၢ်ကဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.24"/>
                    <verse sID="1Cor.15.25" osisID="1Cor.15.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ခရံာ်ဘၣ် ပၢတၢ်တုၤအပာ်လီၤ ကယဲၢ်အဒုၣ်အဒါလၢ အခီၣ်ဖီ လာ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.25"/>
                    <verse sID="1Cor.15.26" osisID="1Cor.15.26"/>
                    ဒုၣ်ဒါလၢအကဘၣ်တၢ်ဟးဂီၤလၢ ခံကတၢၢ်န့ၣ်,မ့ၢ်တၢ်သံလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.26"/>
                    <verse sID="1Cor.15.27" osisID="1Cor.15.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပာ်လံတၢ် ခဲလၢာ်လၢအခီၣ်ဖီလာ်လံ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.8.6">စံး. ၈း၆</reference>
                    </note>
                    . ဘၣ်ဆၣ်ဒီး လၢအစံး, ပာ်လံတၢ်ခဲလၢာ်လၢအဖီလာ်တဘၣ်ဃး ဘၣ်ဒီး ပှၤလၢအပာ်တၢ်ခဲလၢာ်လၢအဖီလာ်တဂၤန့ၣ် ဘၣ်,အိၣ်ဖျါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.27"/>
                    <verse sID="1Cor.15.28" osisID="1Cor.15.28"/>
                    ဒီးတုၤတၢ်ခဲလၢာ် ဘၣ်တၢ်ပာ် အီၤလၢအဖီလာ်ဒီး, ဖိခွါအကစၢ်ဒၣ်ဝဲဒၣ်လဲာ်,ကအိၣ် စ့ၢ်ကီးလၢပှၤလၢအပာ်တၢ်ခဲလၢာ်လၢ အဖီလာ်တဂၤ န့ၣ်,အဖီလာ်, ဒ်သိးယွၤကမ့ၢ်တၢ်ခဲလၢာ်, လၢတၢ်ခဲ လၢာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.29" osisID="1Cor.15.29"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤသံတဖၣ်မ့ၢ်တဂဲၤဆၢထၢၣ် က့ၤလ့ၤတက့ၤဘၣ်ဒီး, ပှၤလၢအဒိးဘျၢ*အသးလၢပှၤ သံအဂ့ၢ်တဖၣ်န့ၣ်,ကမၤဝဲဒ်လဲၣ်. ဒီးဘၣ်မနုၤလၢအ ဒိးဘျၢ*အသးလၢအဂ့ၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.15.29"/>
                    <verse sID="1Cor.15.30" osisID="1Cor.15.30"/>
                    ဒီးပဝဲဒၣ်အံၤ, ပအိၣ် ဘူးဒီးပကဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်ကိးအနၣ်ရံၣ်ဒဲးန့ၣ်, ဘၣ် မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.15.30"/>
                    <verse sID="1Cor.15.31" osisID="1Cor.15.31"/>
                    ယအုၣ်ယသးလၢယတၢ်သးခုလၢသုဃိ လၢအအိၣ်ဒီးယၤလၢပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤန့ၣ်,ယ သံကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.32" osisID="1Cor.15.32"/>
                    ဒ်ပှၤကညီအသိးယမ့ၢ်ဒုးလိာ်ယသးဒီးတၢ်ဒူတၢ်ဃိၤ လၢအ့းဖ့းစူးအပူၤဒီး, ပှၤသံတဖၣ်မ့ၢ်တဂဲၤဆၢထၢၣ် က့ၤဘၣ်ဒီး, ယကဘၣ်ဘျုးမနုၤတမံၤလဲၣ်.အီၣ်သကိးအီသကိးတၢ်တက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤခဲဂီၤပကသံလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.22.13">ၡါ. ၂၂း၁၃</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Cor.15.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.33" osisID="1Cor.15.33"/>
                    သုတလီလီၤသုသးတဂ့ၤ. တၢ်ရ့လိာ်လၢအအၢအသီ န့ၣ်, မၤအၢလီၤတၢ်အလုၢ်အလၢ်လၢ အဂ့ၤတဖၣ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.33"/>
                    <verse sID="1Cor.15.34" osisID="1Cor.15.34"/>
                    ဖုသံနီၣ်ထီၣ်လၢတၢ်တီတၢ်လိၤတက့ၢ်. ဒီးမၤ တၢ်ဒဲးဘးတဂ့ၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတနီၤနီၤတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်ယွၤဘၣ်, ယစံးတၢ်အံၤလၢတၢ်ဒုးမဲာ်ဆှးသုလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.35" osisID="1Cor.15.35"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤတနီၤနီၤကစံးဝဲ, ပှၤသံတဖၣ်ကဂဲၤဆၢထၢၣ် က့ၤဝဲဒ်လဲၣ်, ဒီးကဟဲထီၣ်ဒီးအနီၢ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="1Cor.15.35"/>
                    <verse sID="1Cor.15.36" osisID="1Cor.15.36"/>
                    ပှၤဟး ဂီၤဖိဧၢ, တၢ်လၢနဖှံလီၤနဲန့ၣ်, မ့ၢ်တအုၣ်သံဘၣ်ဒီး, တမဲထီၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="1Cor.15.36"/>
                    <verse sID="1Cor.15.37" osisID="1Cor.15.37"/>
                    တၢ်လၢနဖှံလီၤန့ၣ်,နတဖှံလီၤ အနီၢ်လၢအကအိၣ်ထီၣ်န့ၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ထဲအချံ, ဘု ကၠူၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဘုအဂုၤအဂၤမ့ၢ်ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.37"/>
                    <verse sID="1Cor.15.38" osisID="1Cor.15.38"/>
                    မ့မ့ၢ်ဖဲအဘၣ် အသးဒီး, ယွၤဟ့ၣ်အနီၢ်ဒီးတၢ်ချံခဲလၢာ်, တမံၤဒီးတ မံၤ,လၢအနီၢ်ဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.39" osisID="1Cor.15.39"/>
                    တၢ်ညၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ညၣ်တမံၤဃီ ဘၣ်.ပှၤကညီအညၣ်မ့ၢ်တမံၤ, ဒီးဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအညၣ် မ့ၢ်တမံၤဒၣ်, ညၣ်အညၣ်မ့ၢ်တမံၤဒၣ်, ဒီးထိၣ်အညၣ် မ့ၢ်တမံၤဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.39"/>
                    <verse sID="1Cor.15.40" osisID="1Cor.15.40"/>
                    ဒီးတၢ်အမိၢ်ပှၢ်တဖၣ် ဘၣ်ဃးဒီးမူ ခိၣ်အိၣ်ဝဲ, ဒီးတၢ်အမိၢ်ပှၢ်တဖၣ်ဘၣ်ဃးဒီး ဟီၣ်ခိၣ် အိၣ်ဝဲလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးမူခိၣ်အလၤက ပီၤမ့ၢ်တမံၤ, ဒီးတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်အလၤကပီၤမ့ၢ် တမံၤဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.40"/>
                    <verse sID="1Cor.15.41" osisID="1Cor.15.41"/>
                    မုၢ်အလၤကပီၤမ့ၢ်တမံၤ, ဒီးလါအ လၤကပီၤမ့ၢ်တမံၤဒၣ်, ဒီးဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤအလၤကပီၤမ့ၢ် တမံၤဒၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဆၣ်သ့ၣ်တဖၣ်အလၤကပီၤ တဖျၢၣ်ဒီးတဖျၢၣ်လီၤဆီလိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.42" osisID="1Cor.15.42"/>
                    ဒီးပှၤသံဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤန့ၣ်, မၤအသးဒ်န့ၣ်အသိး စ့ၢ်ကီးလီၤ. ဘၣ်ဖှံလီၤအသးလၢတၢ်အုၣ်သံအပူၤ,က ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဒီးတၢ်တအုၣ်သံဘၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.42"/>
                    <verse sID="1Cor.15.43" osisID="1Cor.15.43"/>
                    ဘၣ် ဖှံလီၤအသးလၢအလၤကပီၤတအိၣ်ဘၣ်, ကဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤအိၣ်ဒီးအလၤကပီၤလီၤ. ဘၣ်ဖှံလီၤအသး အိၣ်ဒီးအဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်, ကဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤအိၣ်ဒီးအ စိၤအကမီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.43"/>
                    <verse sID="1Cor.15.44" osisID="1Cor.15.44"/>
                    ဘၣ်ဖှံလီၤအသးန့ၣ်မ့ၢ်နီၢ်ခိ,ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤန့ၣ်မ့ၢ်နီၢ်သးလီၤ. နီၢ်ခိအိၣ်ဒီးနီၢ်သးအိၣ်ဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.44"/>
                    <verse sID="1Cor.15.45" osisID="1Cor.15.45"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးတၢ်ကွဲးအသး,ပှၤကညီလၢအခီၣ် ထံး, စီၤအၤဒၣ်တဂၤန့ၣ်, ကဲထီၣ်လၢသးလၢအမူလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Gen.2.7">၁မိၤ. ၂း၇</reference>
                    </note>
                    . စီၤအၤဒၣ်အကတၢၢ်တဂၤန့ၣ် ကဲထီၣ် လၢသးမၤမူထီၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.45"/>
                    <verse sID="1Cor.15.46" osisID="1Cor.15.46"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ဘၣ်ဃး ဒီးသးန့ၣ်, တအိၣ်ဆိဘၣ်. မ့ၢ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဖံး တၢ်ညၣ်အိၣ်ဆိဝဲ, ဒီးတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသးအိၣ်ထီၣ်ဝဲ လၢခံလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.46"/>
                    <verse sID="1Cor.15.47" osisID="1Cor.15.47"/>
                    ပှၤကညီလၢအခီၣ်ထံးတဂၤန့ၣ်,ကဲထီၣ် လၢဟီၣ်ခိၣ်ဒီး,ဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်လီၤ. ပှၤကညီလၢခံ တဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်
                    <note>ကစၢ်</note>
                    လၢမူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.47"/>
                    <verse sID="1Cor.15.48" osisID="1Cor.15.48"/>
                    ဒ်ပှၤဘၣ်ဃး ဒီးဟီၣ်ခိၣ်တဂၤအသိးန့ၣ်, ပှၤလၢအဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ် ခိၣ်တဖၣ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ. ဒီးဒ်ပှၤဘၣ်ဃးဒီးမူခိၣ် တဂၤအသိးန့ၣ် ပှၤဘၣ်ဃးဒီးမူခိၣ်တဖၣ်ဒ်န့ၣ်အသိး လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.48"/>
                    <verse sID="1Cor.15.49" osisID="1Cor.15.49"/>
                    ဒီးဒ်ပဒိးပှၤဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်တဂၤအက့ၢ်အ ဂီၤအသိးန့ၣ်, ပကဒိးပှၤဘၣ်ဃးဒီးမူခိၣ်တဂၤအက့ၢ် အဂီၤစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.49"/>
                    <verse sID="1Cor.15.50" osisID="1Cor.15.50"/>
                    ဒီးပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ယစံးတၢ်အံၤ,တၢ်သွံၣ်ဒီးတၢ်ညၣ်န့ၣ်, န့ၢ်ဘၣ်သါယွၤအဘီအမုၢ်တသ့ဘၣ်.ဒီးတၢ်အုၣ်သံန့ၢ်ဘၣ်သါ တၢ်တအုၣ်သံဘၣ်န့ၣ်တသ့ဘၣ်.-
                    <verse eID="1Cor.15.50"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.51" osisID="1Cor.15.51"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယစံးဘၣ်သုလၢ တၢ်ခူသူၣ်တမံၤအံၤလီၤ. ပတမံဘၣ်ကိးဂၤဒဲးဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပကဘၣ်တၢ် လဲက့ၤပသးကိးဂၤဒဲး,
                    <verse eID="1Cor.15.51"/>
                    <verse sID="1Cor.15.52" osisID="1Cor.15.52"/>
                    လၢတစိၢ်ဖိ,ပမဲာ်တဖျးအတီၢ် ပူၤ, ဖဲကွဲၤအကတၢၢ်န့ၣ်လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွဲၤကသီၣ် ထီၣ်, ဒီးပှၤသံတဖၣ်ကဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢ တၢ်တ အုၣ်သံဘၣ်, ဒီးပကဘၣ်တၢ်လဲက့ၤပသးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.52"/>
                    <verse sID="1Cor.15.53" osisID="1Cor.15.53"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်အုၣ်သံအံၤ,ဘၣ်သိးထီၣ်တၢ်တအုၣ်သံ ဘၣ်, ဒီးတၢ်သံသ့အံၤ,ဘၣ်သိးထီၣ်တၢ်သံတသ့ဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.53"/>
                    <verse sID="1Cor.15.54" osisID="1Cor.15.54"/>
                    ဒီးတုၤတၢ်အုၣ်သံအံၤသိးထီၣ်တၢ်တအုၣ်သံ ဘၣ်, ဒီးတၢ်သံသ့အံၤသိးထီၣ်တၢ်သံတသ့ဘၣ်ဒီး, တၢ်ကတိၤကွဲးအသးကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲ, တၢ်သံလီၤ ဘျၢလံလၢ တၢ်မၤနၢၤမၤဃၣ်အီၤအပူၤလံ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.25.8">ၡါ.၂၅း ၈</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Cor.15.54"/>
                    <verse sID="1Cor.15.55" osisID="1Cor.15.55"/>
                    တၢ်သံဧၢ, နစုကဝဲၤအိၣ်ဖဲလဲၣ်. ပျုၤပူၤဧၢ,နတၢ် မၤနၢၤမၤဃၣ်အိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Hos.13.14">ဟိၤ. ၁၃း၁၄</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Cor.15.55"/>
                    <verse sID="1Cor.15.56" osisID="1Cor.15.56"/>
                    တၢ်သံ အစုကဝဲၤမ့ၢ်တၢ်ဒဲးဘး, ဒီးတၢ်ဒဲးဘးအစိအကမီၤမ့ၢ် တၢ်သိၣ်တၢ်သီလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.15.56"/>
                    <verse sID="1Cor.15.57" osisID="1Cor.15.57"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ်တၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤ ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်လၢ အဒုးမၤနၢၤမၤဃၣ်ပှၤလၢပက စၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အဃိန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.15.57"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.15.58" osisID="1Cor.15.58"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်လၢ ယအဲၣ်အီၤသ့ၣ်ဧၢ, မ့ၢ်သုသ့ၣ်ညါလၢသုမၤတၢ်လၢကစၢ်အပူၤန့ၣ်, တမ့ၢ် ဘၣ်တၢ်ကလီကလီဘၣ်သတးဒီး, မ်သုအိၣ်စံာ်အိၣ် ကျၢၤ, အိၣ်ဂၢၢ်အိၣ်ခၢၣ်, ဒီးမၤတၢ်အါအါဂီၢ်ဂီၢ်လၢ ကစၢ်အတၢ်မၤ, တထံၣ်ဃီတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.15.58"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Cor.16">
                <title>၁၆</title>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.1" osisID="1Cor.16.1"/>
                    ဒီးလၢတၢ်ထၢဖှိၣ်လၢ ပှၤစီဆှံတဖၣ်အဂီၢ်အဂ့ၢ်န့ၣ်, ဒ်ယမၤလိာ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တဖၣ် အိၣ်ဝဲလၢကလၤတံအ သိးန့ၣ်, မၤသုဝဲဒ်န့ၣ်သိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.16.1"/>
                    <verse sID="1Cor.16.2" osisID="1Cor.16.2"/>
                    ဒီးတုၤယဟဲ,ဒ် သိးတၢ်ထၢဖှိၣ်အလီၢ်သုတအိၣ်တဂ့ၤဒီး, နွံနံၤအကျါ, မုၢ်ခီၣ်ထံးအနံၤ, မ်ပှၤပာ်ဖှိၣ်ပာ်တၢ်,လၢတၢ်ပာ်ဖှိၣ်အ လီၢ်, ဖဲအဒိးန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်အသိး,ကိးဂၤဒဲး တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.16.2"/>
                    <verse sID="1Cor.16.3" osisID="1Cor.16.3"/>
                    ဒီးတုၤယဟဲဒီး, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢသုအဲၣ်ဒိးတ ဖၣ်န့ၣ်, ယကမၢအလဲၤစိာ်သုဘျုးဒီး လံာ်တဖၣ်ဆူ ယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.3"/>
                    <verse sID="1Cor.16.4" osisID="1Cor.16.4"/>
                    ဒီးအလီၢ်မ့ၢ်အိၣ်ဒီး, ယကလဲၤစ့ၢ် ကီး,ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကလဲၤဒီးယၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.5" osisID="1Cor.16.5"/>
                    ဒီးတုၤယလဲၤခီဂာ်မၤက့းဒနံဒီး, ယကလဲၤဆူသုအိၣ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယကလဲၤခီဂာ်မၤက့းဒနံလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.5"/>
                    <verse sID="1Cor.16.6" osisID="1Cor.16.6"/>
                    ဒီး ဘၣ်တဘၣ်ယကအိၣ်ဒီးသု, ဒီးအိၣ်လၢတၢ်ဂိၢ်ခါ ဒီ ကတီၢ်ညါ, ဒ်သိးသုကဆှၢယၤဖဲယကလဲၤတၢ်တပူၤ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.6"/>
                    <verse sID="1Cor.16.7" osisID="1Cor.16.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ခဲကနံၣ်အံၤ,ယသးတအိၣ်ဘၣ် လၢယကထံၣ်ဘၣ်သုလၢကျဲဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ့ၢ် ဘၣ်ကစၢ်အသးဒီး, ယမုၢ်လၢ်လၢယကအိၣ်ဒီးသုတ စိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.7"/>
                    <verse sID="1Cor.16.8" osisID="1Cor.16.8"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယကအိၣ်ဒံးလၢအ့းဖ့းစူး, တုၤ အဘၣ်ဘူၣ်ယဲၢ်ဆံအမုၢ်နံၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.8"/>
                    <verse sID="1Cor.16.9" osisID="1Cor.16.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တြဲၤလၢ အဒိၣ်, ဒီးမၤတၢ်သ့န့ၣ်,အိၣ်အိးထီၣ်အသးလၢယဂီၢ် လံ. ဒီးပှၤဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်တၢ်အိၣ်အါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.10" osisID="1Cor.16.10"/>
                    ဒီးစီၤတံၤမသ့းမ့ၢ်ဟဲဒီး, ဒ်သိးအကအိၣ်ဒီးသုလၢပျံၤ တၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး,ကွၢ်သုဝဲတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,အဝဲ ဒၣ်န့ၣ်မၤကစၢ်အတၢ်ဒ်ယၤအသိးလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.10"/>
                    <verse sID="1Cor.16.11" osisID="1Cor.16.11"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးမ်ပှၤသုတမၤအီၤတရီတပါနီၤတဂၤတဂ့ၤ. ဒီးမ်ပှၤ ဆှၢအီၤမုာ်မုာ်, ဒ်သိးအကဟဲဆူယအိၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ယကွၢ်လၢ်အကျဲလၢအကဟဲဒီးဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ် န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.12" osisID="1Cor.16.12"/>
                    ဒီးလၢဒီပုၢ်ဝဲၢ်, စီၤအပီးလိၤအဂ့ၢ်န့ၣ်,ယသဆၣ်ထီၣ် အခံအါမးလၢ အကလဲၤဒီးဒီပုၢ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဆူသုအိၣ်လီၤ. ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ, တၢ်တမိၣ်လဲၤဘၣ်အသးလ့ၤတက့ၤ ဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးကလဲၤဝဲလၢအကတီၢ်လၢအဂ့ၤအ ဘၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.13" osisID="1Cor.16.13"/>
                    ဆိးသီတက့ၢ်, အိၣ်စံာ်အိၣ်ကျၢၤလၢတၢ်နာ်အပူၤတ က့ၢ်. မၤသုသးဒ်ပိာ်ခွါအသိးန့ၣ်တက့ၢ်. အိၣ်ဆူၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.16.13"/>
                    <verse sID="1Cor.16.14" osisID="1Cor.16.14"/>
                    မၤသုတၢ်ခဲလၢာ်လၢတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအပူၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.16.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.15" osisID="1Cor.16.15"/>
                    ဒီးစီၤစတ့းဖနၣ်အဟံၣ်ဖိန့ၣ်, သုသ့ၣ်ညါအီၤလၢအ မ့ၢ်တၤသၣ်ဆိလၢအဃါယၤအပူၤ, ဒီးလၢအဟ့ၣ်လီၤ အသးလၢ တၢ်မၤစၢၤပှၤစီဆှံတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.15"/>
                    <verse sID="1Cor.16.16" osisID="1Cor.16.16"/>
                    ဒီးပုၢ် သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ယဃ့ကညးသု,ဒ်သိးသုကစူၢ်ပှၤဒ်န့ၣ် အသိး, ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢအမၤဃုာ်ဒီးပှၤ, ဒီးမၤတၢ်သ ပှၢ်ပှၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.17" osisID="1Cor.16.17"/>
                    ဒီးစီၤစတ့းဖနၣ်,ဒီးစီၤဖူာ်တူၤနါတူး, ဒီးစီၤအဃကူး ဟဲတုၤဝဲဒီး, ယသးခုလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုတၢ်တလၢတ ပှဲၤဘၣ်န့ၣ်, အဝဲသ့ၣ်မၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.17"/>
                    <verse sID="1Cor.16.18" osisID="1Cor.16.18"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, မၤမုာ်ထီၣ်ယသးဒီးသုသးလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီး,ပှၤဒ်န့ၣ်အသိးတူၢ်လိာ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.16.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.19" osisID="1Cor.16.19"/>
                    တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အိၣ်လၢအၤစံတဖၣ်, ကတိၤဒိၣ်သုလီၤ. စီၤအကူလၤ,ဒီးနီၢ်ပြံးစကံလၤ, ဒီးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အိၣ်ဝဲ လၢအဟံၣ်ပူၤန့ၣ်, ကတိၤဒိၣ်သုလၢအအါ,လၢကစၢ် အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.19"/>
                    <verse sID="1Cor.16.20" osisID="1Cor.16.20"/>
                    ဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခဲလၢာ်ကတိၤဒိၣ်သုလီၤ. ကတိၤ ဒိၣ်လိာ်သုသးလၢတၢ်နၢမူစီဆှံတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.16.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.21" osisID="1Cor.16.21"/>
                    ယၤစီၤပီလူးကွဲးတၢ်လၢယစုဒၣ်ယဲ, ဒီးကတိၤဒိၣ် တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.22" osisID="1Cor.16.22"/>
                    ပှၤမ့ၢ်တအဲၣ်ဘၣ် ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်တဂၤဂၤဒီး, မ် အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်အၢတက့ၢ်. ကစၢ်ဟဲဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Cor.16.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Cor.16.23" osisID="1Cor.16.23"/>
                    ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး အဘျုးအဖှိၣ်န့ၣ်, မ်အအိၣ်ဒီး သုတ က့ၢ်.
                    <verse eID="1Cor.16.23"/>
                    <verse sID="1Cor.16.24" osisID="1Cor.16.24"/>
                    ယတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ, မ်အအိၣ်ဒီးသုခဲလၢာ်,လၢ ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤတက့ၢ်. [အၤမ့ၣ်] .
                    <verse eID="1Cor.16.24"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>