<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>1Pet</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="1Pet">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပ့းတရူးကွဲးဝဲအခီၣ်ထံးတဘ့ၣ်.</title>
            </div>
            <chapter osisID="1Pet.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.1.1" osisID="1Pet.1.1"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပှၤတၢ်မၢဖိ,ယၤစီၤပ့းတရူး, ယစံးဘၣ် ပှၤတမှံၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်လီၤပြံလီၤပြါလၢပီၣ်တူး,လၢက လၤတံ,လၢကးပၤဒကံ,လၢအၤစံ,ဒီးလၢဘံၤသူၤနံအပူၤ န့ၣ်,
                    <verse eID="1Pet.1.1"/>
                    <verse sID="1Pet.1.2" osisID="1Pet.1.2"/>
                    ပှၤဘၣ်တၢ်ဃုထၢအီၤဒ်ပၢ်ယွၤအတၢ်သ့ၣ်ညါပာ် အသိး,လၢသးအတၢ်မၤစီဆှံအပူၤ, လၢအကစူၢ်တၢ်ဒီး ဒိးဖှံအသးလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အသွံၣ်န့ၣ်, မ်တၢ်ဘျုးတၢ် ဖှိၣ်,ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးအါထီၣ်ဒီးသုတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.1.3" osisID="1Pet.1.3"/>
                    ယွၤ,ပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပၢ်, မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤ တက့ၢ်.အဝဲဒၣ်,ဒ်အတၢ်သးကညီၤဒိၣ်အသိး, မၤလိၣ် ထီၣ်ကဒီးပှၤလၢတၢ်မုၢ်လၢ်အမူအပူၤ, လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ် အတၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢတၢ်သံအဃိ,
                    <verse eID="1Pet.1.3"/>
                    <verse sID="1Pet.1.4" osisID="1Pet.1.4"/>
                    ဆူတၢ်န့ၢ်သါလၢ အတဟးဂီၤဘၣ်,ဒီးတဘၣ်အၢဘၣ်, ဒီးတလီၤညွံးဘၣ် အပူၤ,လၢတၢ်ပာ်ဝဲလၢသုဂီၢ်လၢမူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.4"/>
                    <verse sID="1Pet.1.5" osisID="1Pet.1.5"/>
                    သုဘၣ်တၢ် ပၢၤသုလၢယွၤအစိအကမီၤလၢတၢ်နာ်အဃိ, ပၢၢ်လၢ တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလၢ အအိၣ် ကတဲာ်ကတီၤအသး လၢအကဘၣ်တၢ်လီၣ်ဖျါထီၣ်အီၤဖဲတၢ်ကတၢၢ်အဆၢ အကတီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.5"/>
                    <verse sID="1Pet.1.6" osisID="1Pet.1.6"/>
                    လၢအဝဲန့ၣ်အဃိသုသူၣ်ဖှံသးညီ,ဘၣ် ဆၣ်ခဲကနံၣ်အံၤအလီၢ်မ့ၢ်အိၣ်ဒီး, သုသူၣ်အုးသးအုးတ စိၢ်လၢတၢ်လ့ပစီအါမံၤအဃိ,
                    <verse eID="1Pet.1.6"/>
                    <verse sID="1Pet.1.7" osisID="1Pet.1.7"/>
                    ဒ်သိးသုတၢ်နာ်အတၢ် မၤကွၢ်အီၤ, လၢအမ့ၢ်တၢ်လုၢ်တၢ်ပှ့ၤဒိၣ်န့ၢ်ထူ, လၢအ ဘၣ်တၢ်မၤကွၢ်အီၤလၢမ့ၣ်အူ နာ်သက့ဒီးဟးဂီၤဝဲန့ၣ်, ကအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤ, ဒီးတၢ်ယူးတၢ် ယီၣ်,ဒီးတၢ်လၤကပီၤအဂီၢ်, ဖဲယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အတၢ်အိၣ် ဖျါထီၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.7"/>
                    <verse sID="1Pet.1.8" osisID="1Pet.1.8"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်သုတထံၣ်ဘၣ်အီၤဘၣ်ဒီး သုအဲၣ်အီၤလီၤ.ခဲကနံၣ်အံၤသုတထံၣ်ဘၣ်နာ်သက့ဒီး, သုနာ်အီၤဒီး, သုသးခုဒီးတၢ်သးခုလၢပစံးတသ့ဘၣ်, ဒီးလၢပှဲၤဝဲဒီးတၢ်လၤကပီၤ, ဒီးသုဒိးန့ၢ်သုတၢ်နာ်အက တၢၢ်န့ၣ်,
                    <verse eID="1Pet.1.8"/>
                    <verse sID="1Pet.1.9" osisID="1Pet.1.9"/>
                    တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသုသးလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.1.10" osisID="1Pet.1.10"/>
                    လၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤန့ၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤ, ဝံတဖၣ်ဃု ကွၢ်,ဒီးသံကွၢ်လီၤတံၢ်လီၤဆဲး, ဖဲအကတိၤတၢ်လၢဝံအ ကျိာ်လၢတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဘၣ်ဃးဒီးသုန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.10"/>
                    <verse sID="1Pet.1.11" osisID="1Pet.1.11"/>
                    ဒီးဖဲ အအုၣ်ပာ်အသးလၢ ခရံာ်အတၢ်ဖှီၣ်တၢ်နးအဂ့ၢ်အကျိၤ ဒီးတၢ်လၤကပီၤလၢ အဝဲန့ၣ်အလီၢ်ခံအဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ်ဒီး ခရံာ်အသးအိၣ်လၢအပူၤ, ဒုးနဲၣ်တၢ်မနုၤလဲၣ်,ဒီးအက တီၢ်ဆံးယံာ်လဲၣ်န့ၣ်, အဝဲသ့ၣ်ကွၢ်ထံကွၢ်ဆးလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.11"/>
                    <verse sID="1Pet.1.12" osisID="1Pet.1.12"/>
                    ဒီး တၢ်လီၣ်ဖျါထီၣ်လၢအီၤလၢအမၤတၢ်န့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ် လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲဘၣ်,မ့ၢ်လၢသုဂီၢ်လီၤ. ဒီးခဲကနံၣ်အံၤတၢ် န့ၣ်တဖၣ်ဘၣ် တၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤသုလၢ ပှၤလၢအစံၣ် တဲၤတဲလီၤတၢ်သးခုအကစီၣ်, လၢသးစီဆှံလၢတၢ်မၢ လီၤအီၤလၢမူခိၣ်လီၤ. ဒီးဆူအဝဲန့ၣ်အပူၤကလူးတဖၣ် တၢ်မိၣ်ကွၢ်ထံကွၢ်ဆးအသးလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.1.13" osisID="1Pet.1.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ကံၢ်တူာ်ထီၣ်သုသးအယီၢ်ဒ့,ဒီးကီၤ သုသး, ဒီးမုၢ်လၢ်သပှၢ်ပှၢ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်လၢတၢ်ကဟဲ စိာ်န့ၢ်သု,ဖဲယ့ၣ်ရှူးခရံာ်ကအိၣ်ဖျါထီၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.1.13"/>
                    <verse sID="1Pet.1.14" osisID="1Pet.1.14"/>
                    ဒ်ဖိ သၣ်လၢအနၢ်လိၤအသိးန့ၣ်, ဒုးမၤက့ၤသုက့ၢ်သုဂီၤဒ် တၢ်သးကွံအခီၣ်ထံးလၢသုတသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်ဘၣ်အ ပူၤအသိးန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.14"/>
                    <verse sID="1Pet.1.15" osisID="1Pet.1.15"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်ပှၤလၢအကိးန့ၢ်သု,မ့ၢ်အစီ အဆှံအသိးန့ၣ်, ကဲထီၣ်သုဝဲစ့ၢ်ကီးလၢအစီအဆှံလၢ သုမၤတၢ်ဖံးတၢ်ကိးအမံၤဒဲးအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.1.15"/>
                    <verse sID="1Pet.1.16" osisID="1Pet.1.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကွဲးအသး,ကဲထီၣ်ပှၤစီဆှံတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယ မ့ၢ်ပှၤစီဆှံလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Lev.11.44">၃မိၤ. ၁၁း၄၄</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Pet.1.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.1.17" osisID="1Pet.1.17"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်ကိးထီၣ်ပၢ်လၢ အတကွၢ်မဲာ်ဘၣ် တၢ်ဘၣ် ဒီး, စံၣ်ညီၣ်ပှၤကိးဂၤဒဲးဒ်အမၤတၢ်အသိးန့ၣ်ဒီး, အက တီၢ်လၢသုအိၣ်သုဆိးဒံးန့ၣ်, မ်သုအိၣ်ဒီးတၢ်သူၣ်ပျံၤ သးပျံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.1.17"/>
                    <verse sID="1Pet.1.18" osisID="1Pet.1.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုသ့ၣ်ညါလၢတၢ်တပှ့ၤ က့ၤသုလၢတၢ်အုၣ်သံကျၣ်သံ, ဒ်စ့ဒီးထူအသိးလၢသု လုၢ်သုလၢ်လၢမိၢ်စိၤပၤစိၤအပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Pet.1.18"/>
                    <verse sID="1Pet.1.19" osisID="1Pet.1.19"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်ပှ့ၤက့ၤ သုလၢခရံာ်အသွံၣ်, လၢအလုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်,ဒ်လၢသိဖိလၢ အတၢ်သံၣ်သူမီၢ်ကျာ်, ဒီးအတၢ်မဲၣ်သူမဲၣ်ဂီၤတအိၣ် ဘၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.19"/>
                    <verse sID="1Pet.1.20" osisID="1Pet.1.20"/>
                    အဝဲဒၣ်ဘၣ်တၢ်သ့ၣ်ညါပာ်အီၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အခီၣ်ထံးတချုးအိၣ်ဒံးဘၣ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢ တၢ်ကတၢၢ်အဆၢအကတီၢ်အံၤ, အိၣ်ဖျါထီၣ်ဝဲလၢသု ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.20"/>
                    <verse sID="1Pet.1.21" osisID="1Pet.1.21"/>
                    မ့ၢ်အဝဲဒၣ်သတးဒီး, သုနာ်ယွၤ,လၢအဒုးဂဲၤ ဆၢထၢၣ်က့ၤအီၤလၢတၢ်သံအပူၤ, ဒီးမၤလၤကပီၤအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.21"/>
                    <verse sID="1Pet.1.22" osisID="1Pet.1.22"/>
                    မ့ၢ်သုမၤစီဆှံသုသးလၢ သုစူၢ်တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီလၢသးအဃိပၢၢ်လၢတၢ်အဲၣ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်နီၢ်နီၢ်သတးဒီး, မ်သုအဲၣ်လိာ်ကွံလိာ်သုသးလၢသုသးကဆှီသပှၢ်တၢၢ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="1Pet.1.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.1.23" osisID="1Pet.1.23"/>
                    သုတအိၣ်ဖျဲၣ်ကဒီးဘၣ်လၢ တၢ်အချံလၢ အအုၣ်သံ ကျၣ်သံဘၣ်,မ့ၢ်လၢတၢ်တအုၣ်သံကျၣ်သံဘၣ်, လၢယွၤ အကလုၢ်အကထါလၢအမူဝဲ, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလီၤထူလီၤ ယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.23"/>
                    <verse sID="1Pet.1.24" osisID="1Pet.1.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်,မၤအသးဒ်နီၣ်ဧိၤ မံၤဧိၤအသိး,ဒီးအလၤကပီၤခဲလၢာ်ဒ်နီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤအဖီအ သိးလီၤ. နီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤဃ့ထီၣ်ကွံာ်ဝဲ,ဒီးအဖီလီၤပလ့ၤ ကွံာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.24"/>
                    <verse sID="1Pet.1.25" osisID="1Pet.1.25"/>
                    မ့မ့ၢ်ယွၤအကလုၢ်အကထါန့ၣ်,အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလီၤထူလီၤယိာ်လီၤ. [ၡါ.၄၀း၆-၈].ဒီးအဝဲန့ၣ်မ့ၢ်အကလုၢ်အကထါ လၢပှၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤ သုလၢတၢ်သးခုအကစီၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.1.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Pet.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.2.1" osisID="1Pet.2.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပာ်ကွံာ်ကယဲၢ်တၢ်အၢတၢ်သီ,ဒီးက ယဲၢ်တၢ်လွဲတၢ်လဲး, ဒီးတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤ,ဒီးတၢ်သူၣ်ကါသး ကါ,ဒီးကယဲၢ်တၢ်စံးအၢစံးသီ,
                    <verse eID="1Pet.2.1"/>
                    <verse sID="1Pet.2.2" osisID="1Pet.2.2"/>
                    ဒီး,သုမ့ၢ်လ့ၣ်ကွၢ်တ့ၢ် လၢပကစၢ်မ့ၢ်တၢ်ဂ့ၤဒီး, ဒ်ဖိဆံးအိၣ်ဖျဲၣ်သီအသိးန့ၣ်,-
                    <verse eID="1Pet.2.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.2.3" osisID="1Pet.2.3"/>
                    ဆၢန့ၢ်တၢ်နုၢ်ထံနီၢ်စၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသူၣ်ဒီးသး, ဒ်သိးသု ကဒိၣ်ထီၣ်လၢအီၤ တုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.2.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.2.4" osisID="1Pet.2.4"/>
                    သုဟဲဆူအဝဲဒၣ်အအိၣ်ဒ်လၢၢ်မူတဖျၢၣ်အသိး, လၢအ ဘၣ်တၢ်ညိကွံာ်အီၤလၢပှၤကညီဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ့ၢ်တၢ် လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်, ဒီးဘၣ်ဃုထၢအီၤလၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.2.4"/>
                    <verse sID="1Pet.2.5" osisID="1Pet.2.5"/>
                    ဒီးသုဝဲ သ့ၣ်အံၤဒ်လၢၢ်မူတဖၣ်အသိးန့ၣ်, ဘၣ်တၢ်သူၣ်ထီၣ်,ဒီး ကဲထီၣ်ဟံၣ်ဘၣ်ဃးဒီးသူၣ်ဒီးသးန့ၣ်, ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် အစီအဆှံတကလုာ်, ဒ်သိးသုကပာ်ထီၣ်တၢ်လုၢ်ဘၣ် ဃးဒီးသူၣ်ဒီးသးလၢအဘၣ်ယွၤအသး, လၢယ့ၣ်ရှူးခ ရံာ်အဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.2.5"/>
                    <verse sID="1Pet.2.6" osisID="1Pet.2.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ကွဲးအသးဟဲဝဲဒ်အံၤ ကွၢ်ကွၢ်,ယပာ်လီၤလၢၢ်တၢ်ခီၣ်ထံးအသနၢၣ်, ဘၣ်တၢ် ဃုထၢ,တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်, လၢစံယိၣ်အပူၤလီၤ. ဒီးပှၤ လၢအနာ်အီၤတဖၣ်န့ၣ်,အမဲာ်တဆှးဘၣ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.28.16">ၡါ.၂၈း ၁၆</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Pet.2.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.2.7" osisID="1Pet.2.7"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး မ့ၢ်လၢတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢပှၤလၢအ နာ်တၢ်, သုဝဲသ့ၣ်အဂီၢ်. မ့မ့ၢ်လၢပှၤလၢအတနာ်ဘၣ် တၢ်အဂီၢ်န့ၣ်, လၢၢ်လၢပှၤသူၣ်ဟံၣ်ညိကွံာ်ဝဲတဖျၢၣ်န့ၣ် အဝဲန့ၣ်ထီၣ်ဘးလၢတၢ်သနၢၣ်အခိၣ်စိၣ်,
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.118.22">စံး၁၁၈း ၂၂</reference>
                        ,၂၃
                    </note>
                    ,
                    <verse eID="1Pet.2.7"/>
                    <verse sID="1Pet.2.8" osisID="1Pet.2.8"/>
                    ဒီးကဲလၢလၢၢ်ဘၣ်တိၢ်, ဒီးလၢၢ်ဒုးလီၤဃံၤ တၢ်လီၤ. အဝဲသ့ၣ်တနာ်ဘၣ်တၢ်သတးဒီး, ဘၣ်တိၢ် ဘၣ်ထံးဝဲလၢတၢ်အကလုၢ်အဃိ,ဒီးတၢ်ပာ်စ့ၢ်ကီးအဝဲ သ့ၣ်လၢတၢ်န့ၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.2.8"/>
                    <verse sID="1Pet.2.9" osisID="1Pet.2.9"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုမ့ၢ်တၢ်အစၢၤအသွဲၣ်လၢအဘၣ် တၢ်ဃုထၢအီၤ, ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်စီၤပၤ, ပှၤစီဆှံတက လုာ်,
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.19.6">၂မိၤ. ၁၉း၆</reference>
                    </note>
                    ,ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢတၢ်ပှ့ၤက့ၤအီၤ, ဒ်သိး သုကလီၣ်ဖျါထီၣ်ပှၤလၢအကိးန့ၢ်သုလၢတၢ်ခံးဆူတၢ် ကပီၤလီၤလးအပူၤတဂၤ,အတၢ်ဂ့ၤတၢ်ဝါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.2.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.2.10" osisID="1Pet.2.10"/>
                    လၢထံးလၢမကိာ်န့ၣ်, သုတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤတကလုာ်ဘၣ်, မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ,သုမ့ၢ်ယွၤအပှၤတကလုာ်လီၤ.လၢထံး လၢမကိာ်န့ၣ်,သုတဒိးဘၣ်တၢ်သးကညီၤဘၣ်, မ့မ့ၢ်ခဲ ကနံၣ်အံၤ,သုဒိးဘၣ်တၢ်သးကညီၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Hos.2.23">ဟိၤ. ၂း၂၃</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Pet.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.2.11" osisID="1Pet.2.11"/>
                    ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤသ့ၣ်ဧၢ, ယဃ့ကညးသုဒ်ပှၤတမှံၤ ဒီးပှၤလဲၤတၢ်အသိး, ဟးဆှဲးတၢ်သးကွံဘၣ်ဃးဒီးတၢ် ဖံးတၢ်ညၣ်လၢအဒုးတၢ်ယၤတၢ်ဒီး ပသူၣ်ပသးန့ၣ်တ
                    <verse eID="1Pet.2.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.2.12" osisID="1Pet.2.12"/>
                    က့ၢ်. မ်သုအိၣ်ဒီးသုတကဲာ်ပဝးဂ့ၤလၢပှၤကလုာ်တဖၣ် အကျါ, ဒ်သိးပှၤလၢအစံးအၢသုဒ်ပှၤမၤတၢ်အၢတၢ်သီ န့ၣ်, တုၤအကွၢ်သုမၤတၢ်ဂ့ၤဒီး,ကစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤ,ဖဲ တၢ်အိၣ်သကိးအမုၢ်နံၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.2.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.2.13" osisID="1Pet.2.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပာ်သုသးလၢ ကယဲၢ်ပှၤကညီအတၢ် စံၣ်ညီၣ်အဖီလာ်, လၢပကစၢ်အဃိတက့ၢ်.လၢစီၤပၤ,ဒ် ပှၤအဒိၣ်ကတၢၢ်,
                    <verse eID="1Pet.2.13"/>
                    <verse sID="1Pet.2.14" osisID="1Pet.2.14"/>
                    ဒီးလၢပဒိၣ်,ဒ်ပှၤဒိးမၢအသးလၢအီၤ လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်ဃၣ်ပှၤမၤတၢ်အၢအဂီၢ်, ဒီးလၢတၢ်စံး ထီၣ်ပတြၢၤပှၤမၤတၢ်ဂ့ၤအဂီၢ်အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.2.14"/>
                    <verse sID="1Pet.2.15" osisID="1Pet.2.15"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ယွၤအသးအိၣ်ဝဲဒ်အံၤ, လၢသုကဒုးအိၣ်ဘှီၣ်က လာ်ပှၤဟးဂီၤဖိအတၢ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်, လၢသုမၤတၢ်ဂ့ၤ အဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.2.15"/>
                    <verse sID="1Pet.2.16" osisID="1Pet.2.16"/>
                    ဒ်ပှၤသဘျ့အသိးန့ၣ်, ဒီးတပာ်ဘၣ်တၢ် သဘျ့လၢတၢ်အၢအနီၣ်ကျၢၢ်ဘၢဘၣ်, မ့မ့ၢ်ဒ်ယွၤအခ့ အပှၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.2.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.2.17" osisID="1Pet.2.17"/>
                    ယူးယီၣ်ပှၤကညီခဲလၢာ်တက့ၢ်. အဲၣ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခဲလၢာ် တက့ၢ်.ပျံၤယွၤတက့ၢ်.ယူးယီၣ်စီၤပၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.2.17"/>
                    <verse sID="1Pet.2.18" osisID="1Pet.2.18"/>
                    တၢ်အခ့ အပှၤသ့ၣ်ဧၢ, ပာ်သုသးလၢသုကစၢ် အဖီလာ်လၢက ယဲၢ်တၢ်သးပျံၤန့ၣ်တက့ၢ်. ထဲပှၤအဂ့ၤ,ဒီးပှၤအခုၣ်အမုာ် ဧိၤတမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်လၢပှၤအကီစ့ၢ်ကီးတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.2.18"/>
                    <verse sID="1Pet.2.19" osisID="1Pet.2.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤမ့ၢ်ဒိးတၢ်သူၣ်အုးသးအုးလၢပှၤမၤအီၤတတီတ လိၤဘၣ်, လၢအသးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီး ယွၤအဃိန့ၣ်ဒီး, အဘျုးအဖှိၣ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.2.19"/>
                    <verse sID="1Pet.2.20" osisID="1Pet.2.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမ့ၢ်ဒိးတၢ်တီၢ်သု, လၢသုတၢ်ဒဲးဘးအဃိ,ဒီးဝံသးစူၤ တၢ်ဒီး, တၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤသုအလီၢ်အိၣ်ဒ်လဲၣ်.မ့မ့ၢ်တုၤ သုမၤတၢ်ဂ့ၤဒီးဘၣ်တၢ်လၢအဃိဒီး, သုမ့ၢ်ဝံသးစူၤတၢ် ဒီး, တၢ်န့ၣ်အိၣ်မးဒီး အဘျုးအဖှိၣ်လၢယွၤအမဲာ်ညါ လီၤ
                    <verse eID="1Pet.2.20"/>
                    <verse sID="1Pet.2.21" osisID="1Pet.2.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုဒိးတၢ်ကိးန့ၢ်သုဆူအဝဲန့ၣ်လီၤ.အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခရံာ်ဒိးတၢ်လၢပဃိ, ဒီးပာ်လီၤတဲာ်အဒိအ တဲာ်,ဒ်သိးပကယီၢ်အခီၣ်လီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.2.21"/>
                    <verse sID="1Pet.2.22" osisID="1Pet.2.22"/>
                    အဝဲဒၣ်တမၤ ဘၣ်တၢ်ဒဲးဘးဘၣ်, ဒီးတၢ်တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ်လီတၢ် ဝ့ၤလၢအထးခိၣ်ဘၣ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.53.9">ၡါ. ၅၃း၉</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Pet.2.22"/>
                    <verse sID="1Pet.2.23" osisID="1Pet.2.23"/>
                    ဘၣ်တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်, ဒီးတဒုၣ်ဒွဲၣ်ဆၢဘၣ်ဝဲဘၣ်. ဒိးတၢ်,ဒီးတကတိၤပျံၤဘၣ် တၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်အအးလီၤအသးလၢပှၤစံၣ်ညီၣ်တၢ်တီတ ဂၤအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.2.23"/>
                    <verse sID="1Pet.2.24" osisID="1Pet.2.24"/>
                    အဝဲဒၣ်အကစၢ်ဒၣ်ဝဲ ဒိးပတၢ်ဒဲးဘး လၢသ့ၣ်အလိၤလၢအနီၢ်ခိဒၣ်ဝဲအပူၤ, ဒ်သိးပကသံကွံာ် လၢတၢ်ဒဲးဘး, ဒီးပကမူထီၣ်လၢတၢ်တီတၢ်လိၤအပူၤ လီၤ. ဒီးသုဘျါက့ၤလၢအဝဲဒၣ်ဘၣ်တီၢ်အပူၤလီၢ်အဃိ လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.53.5">ၡါ. ၅၃း၅</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Pet.2.24"/>
                    <verse sID="1Pet.2.25" osisID="1Pet.2.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုမ့ၢ်တ့ၢ်ဒ်သိလၢအ ဟးဖျိးကျဲအသိးန့ၣ် [ၡါ.၅၃း၆].ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,ခဲကနံၣ် အံၤ,သုတုၤက့ၤလၢပှၤကွၢ်သိ,ဒီးသုသးအပှၤကွၢ်တၢ်တ ဂၤ,အအိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.2.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Pet.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.3.1" osisID="1Pet.3.1"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးပိာ်မုၣ်သ့ၣ်ဧၢ, ပာ်သုသးလၢသုဝၤဒၣ်သု ဝဲအဖီလာ်, ဒ်သိးအဝဲသ့ၣ်တဂၤဂၤမ့ၢ်တစူၢ်ဘၣ်တၢ်အ ကလုၢ်အကထါဘၣ်ဒီး, တၢ်အကလုၢ်အကထါတအိၣ် ဘၣ်ဒီး, ကဘၣ်တၢ်မၤန့ၢ်အီၤလၢအမါအတကဲာ်ပဝးအ ဃိ,
                    <verse eID="1Pet.3.1"/>
                    <verse sID="1Pet.3.2" osisID="1Pet.3.2"/>
                    ဖဲအထံၣ်သုတကဲာ်ပဝးအစီအဆှံအိၣ်ဒီးပျံၤတၢ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.3.2"/>
                    <verse sID="1Pet.3.3" osisID="1Pet.3.3"/>
                    ပိာ်မုၣ်တဖၣ်အကယၢကယဲန့ၣ်,မ်အသု တမ့ၢ်တၢ်အိၣ်လၢခိ, တၢ်သံၣ်ခိၣ်သူ, ဒီးတၢ်ဃၢၤထူ ဃၢၤလွဲ,ဒီးတၢ်သိးအကူအသိးန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.3"/>
                    <verse sID="1Pet.3.4" osisID="1Pet.3.4"/>
                    မ်အမ့ၢ်တၢ် လၢအပှၤလၢညါဘၣ်ဃးဒီးပသး, တၢ်လၢအတအုၣ်သံ ကျၣ်သံဘၣ်, ဒီးအတၢ်သူၣ်စူၤသးစူၤ, ဒီးတၢ်သူၣ်ဘှီၣ် သးဘှီၣ်, လၢအမ့ၢ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢယွၤအမဲာ်ညါ န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.3.4"/>
                    <verse sID="1Pet.3.5" osisID="1Pet.3.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပိာ်မုၣ်စီဆှံလၢထံးလၢပျၢၤ, လၢအမုၢ်လၢ်တၢ်လၢယွၤန့ၣ်, ကယၢကယဲအသး,လၢ တၢ်ပာ်အသးလၢအဝၤဒၣ်ဝဲအဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.5"/>
                    <verse sID="1Pet.3.6" osisID="1Pet.3.6"/>
                    ဒ်နီၢ်စၤရါဒိ ကနၣ်စီၤအၤဘြၤဟၣ်အကလုၢ် ဒီးကိးအီၤလၢကစၢ်အ သိး, ဒီးသုမ့ၢ်မၤတၢ်ဂ့ၤ,ဒီးတပျံၤဘၣ်လၢတၢ်ပျံၤနီတမံၤ ဘၣ်ဒီး,သုကကဲလၢအဖိလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.3.7" osisID="1Pet.3.7"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးပိာ်ခွါသ့ၣ်ဧၢ, ဒ်သိးသုတၢ်ဘါထုကဖၣ် သုတဘၣ်တၢ်တြီအီၤတဂ့ၤဒီး, အိၣ်ဒီးသုမါဒ်တၢ်သ့ၣ် ညါအသိး, ဒီးယူးယီၣ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဒ်တၢ်လၢအဂံၢ်အဘါ စၢ်တက့ၢ်အသိး, ဒီးဒ်ပှၤဒိးန့ၢ်ဃုာ်တၢ်ဟ့ၣ်သါလၢတၢ် မူအဘျုးအဖှိၣ်အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.3.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.3.8" osisID="1Pet.3.8"/>
                    လၢခံကတၢၢ်န့ၣ်, မ်ပှၤခဲလၢာ်ကဲထီၣ်ပှၤသးတဖျၢၣ် ဃီ,ပှၤဒိးဃုာ်တၢ်, ပှၤအဲၣ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်,ပှၤသးကညီၤတၢ်,ပှၤ ဆီၣ်လီၤအသးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.3.8"/>
                    <verse sID="1Pet.3.9" osisID="1Pet.3.9"/>
                    လၢတၢ်အၢအဃိန့ၣ်,ဟ့ၣ် ကၣ်တၢ်အၢတဂ့ၤ.လၢတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်အဃိန့ၣ်, ဟ့ၣ်ကၣ် တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်တဂ့ၤ,အခိၣ်တလိာ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုဘၣ်တၢ်ကိးန့ၢ်သုလၢတၢ်အံၤအဂီၢ်, ဒ် သိးသုကန့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.3.10" osisID="1Pet.3.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအသးအဲၣ်တၢ်မူ,ဒီးဆၢထံၣ်အနံၤ အသီလၢအဂ့ၤတဖၣ်န့ၣ်, မ်အတြီဃာ် အပျ့ၤလၢတၢ် အၢ, ဒီးအပျူၤလၢတၢ်ကတိၤလီတၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.မ်အဟး ဆှဲးတၢ်အၢ,ဒီးမၤတၢ်ဂ့ၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.3.10"/>
                    <verse sID="1Pet.3.11" osisID="1Pet.3.11"/>
                    မ်အဃုတၢ်ဃူတၢ်ဖိး, ဒီးလူၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.3.11"/>
                    <verse sID="1Pet.3.12" osisID="1Pet.3.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအမဲာ်အိၣ်လၢပှၤ တီပှၤလိၤအလိၤ, ဒီးအနၢ်အိၣ်လၢ ပှၤလၢအဃ့ကညး တၢ်အဂီၢ်လီၤ. ဒီးယွၤအမဲာ်ထီဒါပှၤမၤတၢ်အၢန့ၣ်လီၤ. [စံး ၃၄း၁၂
                    <verse eID="1Pet.3.12"/>
                    <verse sID="1Pet.3.13" osisID="1Pet.3.13"/>
                    ၁၆].- ဒီးသုမ့မ့ၢ် ပှၤလၢအသးဆူၣ်လၢ တၢ်ဂ့ၤအဂီၢ်ဒီး, မ့ၢ်မတၤကမၤအၢသုတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="1Pet.3.13"/>
                    <verse sID="1Pet.3.14" osisID="1Pet.3.14"/>
                    မ့မ့ၢ် သုမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဖှီၣ်တၢ်နးလၢတၢ်တီတၢ်လိၤအဃိဒီး, သု ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤလီၤ. ဒီးသုတပျံၤအဝဲသ့ၣ် အတၢ်မၤပျံၤန့ၣ် တဂ့ၤ, ဒီးသူၣ်ကိၢ်သးဂီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.14"/>
                    <verse sID="1Pet.3.15" osisID="1Pet.3.15"/>
                    ဒီးပာ်စီဆှံကစၢ်ခရံာ် လၢသုသးကံၢ်ပူၤတက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.8.12">ၡါ. ၈း၁၂</reference>
                    </note>
                    .ဒီးကယဲၢ်ပှၤ လၢအသံကွၢ်သုလၢ တၢ်မုၢ်လၢ်အိၣ်လၢသုပူၤအဂ့ၢ်အ ကျိၤကိးဂၤဒဲးန့ၣ်, အိၣ်ကတီၤသုသး ထီဘိလၢတၢ်စံး ဆၢ, မ့မ့ၢ်လၢတၢ်သူၣ်စူၤသးစူၤဒီးတၢ်ပျံၤတၢ်ဖုးတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.3.15"/>
                    <verse sID="1Pet.3.16" osisID="1Pet.3.16"/>
                    အိၣ်ဒီးသုသးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်အဂ့ၤ,ဒ်သိးတၢ်လၢ အဝဲသ့ၣ်စံးအၢသု, ဒ်ပှၤမၤအၢတၢ်အသိး, ပှၤလၢအက တိၤတရီတပါသုမၤတၢ်အဂ့ၤလၢခရံာ်အပူၤအံၤ, ကမဲာ် ဆှးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.16"/>
                    <verse sID="1Pet.3.17" osisID="1Pet.3.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ဘၣ်ယွၤအသးဒီး,ပဘၣ်တၢ် နးတၢ်ဖှီၣ်လၢပမၤတၢ်ဂ့ၤအဃိ, ဂ့ၤန့ၢ်ပဘၣ်တၢ်လၢပ မၤတၢ်အၢအဃိန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.17"/>
                    <verse sID="1Pet.3.18" osisID="1Pet.3.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခရံာ်ဒိး တၢ်စ့ၢ်ကီးတဘျီလၢတၢ်ဒဲးဘးအဃိ, ပှၤတီပှၤလိၤလၢ ပှၤတတီတလိၤအဂီၢ်, ဒ်သိးအကဆှၢန့ၢ်ပှၤဆူ ယွၤအ အိၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဒိးသံအသးလၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အ ပူၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ဒိးတၢ်မၤမူထီၣ်က့ၤအီၤလၢ သးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.18"/>
                    <verse sID="1Pet.3.19" osisID="1Pet.3.19"/>
                    လၢအဝဲန့ၣ်စ့ၢ်ကီးလဲၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်လၢသး တဖၣ်အိၣ်ဝဲလၢဃိာ်ပူၤ,
                    <verse eID="1Pet.3.19"/>
                    <verse sID="1Pet.3.20" osisID="1Pet.3.20"/>
                    ဖဲအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်လၢထံးလၢ ပျၢၤတစူၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဖဲယွၤအတၢ်ဝံသးစူၤဆူလၢ်ဟူ တၢ်လၢစီၤနိအၤအစိၤ,လၢတၢ်တ့ကဘီအဖၢမုၢ်န့ၣ်လီၤ. လၢအပူၤန့ၣ်ပှၤစှၤဂၤ,ဒ်ပစံးတၢ်အသိး,ပှၤအသးဃိးဂၤ, တုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလၢထံလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.20"/>
                    <verse sID="1Pet.3.21" osisID="1Pet.3.21"/>
                    လၢအဝဲ န့ၣ်အဒိအတဲာ် တၢ်ဒိးဘျၢ*ပသးအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤစ့ၢ်ကီး ပှၤခဲကနံၣ်အံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ပာ်ကွံာ်ပဖံးပညၣ်, အ တၢ်ဘၣ်အၢဘၣ်. မ့ၢ်ပသးသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်အဂ့ၤ အမံ သူၣ်မံသးဘၣ်ဃးဒီး ယွၤလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အတၢ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.21"/>
                    <verse sID="1Pet.3.22" osisID="1Pet.3.22"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်က့ၤထီၣ်ဆူမူခိၣ်,ဒီး အိၣ်ဝဲလၢယွၤအစုထွဲတခီ, ဒီးတၢ်ပာ်ကလူးတဖၣ်,ဒီး တၢ်အစိအကမီၤ, ဒီးတၢ်အကဟုအကညီၢ်တဖၣ်လၢ အဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.3.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Pet.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.4.1" osisID="1Pet.4.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်ခရံာ်ဒိးတၢ်လၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အ ပူၤလၢပဂီၢ်သတးဒီး, သိးထီၣ်သုဝဲသးတမံၤဃီန့ၣ်အစု ကဝဲၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,အဝဲဒၣ်ဒိးတၢ်လၢတၢ်ဖံးတၢ် ညၣ်,ဒီးဆိတ့ၢ်လံလၢတၢ်ဒဲးဘးလံ.
                    <verse eID="1Pet.4.1"/>
                    <verse sID="1Pet.4.2" osisID="1Pet.4.2"/>
                    ဒ်သိးတၢ်အဆၢ အကတီၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်လၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အပူၤ, သုသု တမူလၢၤလၢပှၤကညီအသးကွံတၢ်အပူၤတဂ့ၤ, မ့ၢ်လၢ တၢ်ဘၣ်ယွၤအသးအပူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.4.2"/>
                    <verse sID="1Pet.4.3" osisID="1Pet.4.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပသး သမူအဆၢအကတီၢ်လၢအပူၤကွံာ်န့ၣ်, အါလံလၢပမၤ ဘၣ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်အသးအဂီၢ်, ဖဲပလဲၤလၢတၢ်လုၣ် ကိလုၣ်ကပာ်, တၢ်သးကွံတၢ်, တၢ်အီလုၣ်ကိစပံးထံ, တၢ်အီၣ်ဖှိၣ်အီဖှိၣ်, ဒီးတၢ်ဘါတၢ်သးဘၣ်အၢတၢ်ဂီၤတ ဖၣ်,အဖၢမုၢ်န့ၣ်လံ.
                    <verse eID="1Pet.4.3"/>
                    <verse sID="1Pet.4.4" osisID="1Pet.4.4"/>
                    မ့ၢ်သုတဃ့ၢ်ဃုာ်ဒီးအီၤလၢတၢ် ကလုာ်ကလိၤအတၢ်လုၣ်ကိအပူၤဒီး,အဝဲသ့ၣ်ကမၢက မၣ်ဝဲ, ဒီးဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.4.4"/>
                    <verse sID="1Pet.4.5" osisID="1Pet.4.5"/>
                    အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကဘၣ် ဟ့ၣ်တၢ်စံးဆၢလၢ ပှၤလၢအအိၣ်ကတဲာ်ကတီၤအသး ဒ်သိးအကစံၣ်ညီၣ်ပှၤမူဒီးပှၤသံတဂၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.4.5"/>
                    <verse sID="1Pet.4.6" osisID="1Pet.4.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, လၢတၢ်န့ၣ်အဃိစ့ၢ်ကီး, တၢ်သးခုအကစီၣ်ဘၣ် တၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤလၢပှၤသံတဖၣ်, ဒ်သိးအဝဲသ့ၣ်က ဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဘၣ်ဃးဒီးပှၤကညီလၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ် အပူၤ,ဒီးမူဝဲဘၣ်ဃးဒီးယွၤ,လၢသးန့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.4.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.4.7" osisID="1Pet.4.7"/>
                    ဒီးတၢ်ခဲလၢာ်အကတၢၢ်န့ၣ်ဘူးထီၣ်လံ. မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီး, ပာ်သုသးသပှၢ်ပှၢ်,ဒီးဆိးသီလၢတၢ်ဘါထုကဖၣ်အ ဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.4.7"/>
                    <verse sID="1Pet.4.8" osisID="1Pet.4.8"/>
                    ဒီးလၢတၢ်ခဲလၢာ်အမဲာ်ညါ, မ်တၢ်အဲၣ်တၢ် ကွံဒိၣ်မးအိၣ်လၢသုကျါတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်အဲၣ် တၢ်ကွံန့ၣ်ကျၢၢ်ဘၢတၢ်ဒဲးဘးအါမးလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Prov.10.12">ကတိၤ.၁၀း ၁၂</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="1Pet.4.8"/>
                    <verse sID="1Pet.4.9" osisID="1Pet.4.9"/>
                    တၢ်ကဒူးကဒ့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး,တူၢ်ထံၣ်တူၢ်တ မှံၤလိာ်သုသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.4.9"/>
                    <verse sID="1Pet.4.10" osisID="1Pet.4.10"/>
                    ဒ်ပှၤဂ့ၤကွၢ်ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်အ ကလုာ်ကလုာ်အသိးန့ၣ်, အံးက့ၤကွၢ်က့ၤလိာ်သုသး, ဒ်သုန့ၢ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်တဂၤဒီးတဂၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.4.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.4.11" osisID="1Pet.4.11"/>
                    ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်ကတိၤတၢ်ဒီး, မ်အကတိၤတၢ်ဒ်ယွၤအက လုၢ်အသိးန့ၣ်တက့ၢ်. ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်အံးက့ၤကွၢ်က့ၤတၢ် ဒီး, မ်အမၤဒ်ယွၤဟ့ၣ်လီၤအဂံၢ်အဘါအသိး, ဒ်သိးယွၤ ကဘၣ်တၢ်လၤကပီၤလၢတၢ်ခဲလၢာ်အပူၤ လၢယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်အဃိတက့ၢ်. တၢ်လၤကပီၤဒီးတၢ်စိတၢ်ကမီၤန့ၣ် မ့ၢ်အဝဲဒၣ်အတၢ်အစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်လီၤ. အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="1Pet.4.11"/>
                    <verse sID="1Pet.4.12" osisID="1Pet.4.12"/>
                    ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤသ့ၣ်ဧၢ, တၢ်လ့ပစီမ့ၣ်အူအိၣ်လၢသုကျါလၢအဟဲဝဲဒ်သိးအကမၤကွၢ်သုန့ၣ်, သုတကမၢကမၣ်လၢအဃိ, ဒ်တၢ်လီၤဆီဘၣ်သုအသိးန့ၣ်တဂ့ၤ.-
                    <verse eID="1Pet.4.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.4.13" osisID="1Pet.4.13"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်သုမ့ၢ်ပှၤဘၣ်ဃုာ်ခရံာ် အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အသိး, သးခု, ဒ်သိးသုကသးခုစ့ၢ်ကီးဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်ဖဲအဝဲဒၣ် အလၤအကပီၤအိၣ်ဖျါထီၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.4.13"/>
                    <verse sID="1Pet.4.14" osisID="1Pet.4.14"/>
                    သုမ့ၢ်ဘၣ်တၢ် ဒုၣ်ဒွဲၣ်လၢခရံာ်အမံၤအဃိဒီး, သုဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၤကပီၤအသးဒီးယွၤအသးအိၣ်ဝဲဆိး ဝဲလၢသုလိၤလီၤ.
                    <note>လၢအဝဲသ့ၣ်အဃိန့ၣ်,ဘၣ်တၢ်ဒုၣ် ဒွဲၣ်အီၤ, မ့မ့ၢ်လၢသုဝဲသ့ၣ်အဃိန့ၣ်, ဘၣ်တၢ်စံးထီၣ်ပ တြၢၤအီၤလီၤ.</note>
                    <verse eID="1Pet.4.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.4.15" osisID="1Pet.4.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်ပှၤမၤသံပှၤကညီအသိးမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒ်တၢ် ဘျၣ်အသိးမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒ်ပှၤမၤအၢတၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒ်ပှၤဂုာ်ကွၢ်ပှၤ ဂၤအတၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,မ်သုသုတဘၣ်တၢ်နီတမံၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Pet.4.15"/>
                    <verse sID="1Pet.4.16" osisID="1Pet.4.16"/>
                    မ့မ့ၢ် ပှၤမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဒ်ခရံာ်ဖိအသိးန့ၣ်ဒီး, မ်အသုတမဲာ်ဆှး တဂ့ၤ. မ်အစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤလၢတၢ်န့ၣ်အဃိတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.4.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.4.17" osisID="1Pet.4.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဆၢကတီၢ်လၢ တၢ်စံၣ်ညီၣ်ကဘၣ်ဆိ ယွၤအဟံၣ်န့ၣ်ဘၣ်လံဝဲလံ. ဒီးမ့ၢ်ဘၣ်ဆိပှၤဒီး, ပှၤလၢ အတစူၢ်တနာ်ဘၣ် ယွၤအတၢ်သးခုအကစီၣ်တဖၣ်န့ၣ်, အကတၢၢ်ကမၤအသးဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="1Pet.4.17"/>
                    <verse sID="1Pet.4.18" osisID="1Pet.4.18"/>
                    ဒီးပှၤတီပှၤလိၤတုၤလၢ တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤမ့ၢ်ကီဒီး, ပှၤတယူးတယီၣ်ဘၣ်ယွၤ, ဒီးတၢ်ဒဲးဘးဖိန့ၣ်, ကအိၣ်ဖျါဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Prov.11.31">ကတိၤ. ၁၁း၃၁</reference>
                    </note>
                    <verse eID="1Pet.4.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.4.19" osisID="1Pet.4.19"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်ဒ်အဘၣ်ယွၤအသး အသိးတဖၣ်န့ၣ်, မ်အပာ်တ့ၢ်အသးလၢယွၤလၢတၢ်မၤ ဂ့ၤအပူၤ, ဒ်လၢပှၤတ့တၢ်လၢအကလုၢ်တီအသိးန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.4.19"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Pet.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.5.1" osisID="1Pet.5.1"/>
                    ပှၤသးပှၢ်အိၣ်လၢသုကျါတဖၣ်န့ၣ်, ယဃ့ကညးအီၤ လီၤ.ယဲဒၣ်အံၤယမ့ၢ်စ့ၢ်ကီးအသကိးသးပှၢ်တဂၤ, ဒီးပှၤ အုၣ်အသးလၢခရံာ်အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤ, ဒီးပှၤ န့ၢ်ဃုာ်တၢ်လၤကပီၤလၢ တၢ်ကလီၣ်ဖျါထီၣ်န့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="1Pet.5.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.5.2" osisID="1Pet.5.2"/>
                    ဘုၣ်အီၣ်ဘုၣ်အီယွၤအသိတဖုအိၣ်လၢသုကျါ, ဒီးကွၢ် အီၤလၢတၢ်မၢဆူၣ်သုအဃိတမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်လၢသုသး အိၣ်ထီၣ်ဒၣ်တၢ်အဃိတက့ၢ်. လၢစ့ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်မဲာ် ဆှးအဃိတမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်လၢသုသးအိၣ်သပှၢ်တၢၢ်အဃိ တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.5.2"/>
                    <verse sID="1Pet.5.3" osisID="1Pet.5.3"/>
                    ဒ်ပှၤပာ်ကစၢ်အသးလၢတၢ်န့ၢ်သါအဖီခိၣ်တ မ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ဒ်ပှၤကဲထီၣ်သိတဖု အဒိအတဲာ်အသိးတ က့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.5.3"/>
                    <verse sID="1Pet.5.4" osisID="1Pet.5.4"/>
                    ဒီးတုၤပှၤကွၢ်သိအခိၣ်အိၣ်ဖျါထီၣ်ဒီး, သုကန့ၢ် ဘၣ်တၢ်လၤကပီၤအခိၣ်သလုးလၢ အတလီၤညွံးဘၣ် န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.5.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.5.5" osisID="1Pet.5.5"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးပှၤလၢအသးစၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ပာ်သုသးလၢပှၤ သးပှၢ်သ့ၣ်အဖီလာ်တက့ၢ်. ဒီးသုဝဲသ့ၣ်ခဲလၢာ်, ပာ် လိာ်သုသးလၢသုဖီလာ်သကိးသကိး, ဒီးကူထီၣ်သိး ထီၣ်တၢ်ဆီၣ်လီၤပသးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယွၤတြီဃာ် ပှၤပာ်ထီၣ်ထီအသး, ဒီးဟ့ၣ်လီၤတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်လၢပှၤ
                    <verse eID="1Pet.5.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.5.6" osisID="1Pet.5.6"/>
                    ဆီၣ်လီၤအသးလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Prov.3.34">ကတိၤ. ၃း၃၄</reference>
                    </note>
                    . မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ဆီၣ်လီၤသုသးလၢယွၤအစုကညီၢ်အဖီလာ်, ဒ်သိးတုၤ အဆၢကတီၢ်ဘၣ်ဒီး, ကပာ်ထီၣ်ထီသုန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Pet.5.6"/>
                    <verse sID="1Pet.5.7" osisID="1Pet.5.7"/>
                    က ယဲၢ်သုတၢ်ဘၣ်ယိၣ်ဘၣ်ဘီန့ၣ်, ပာ်ထီၣ်လၢအဝဲဒၣ်အ လိၤခဲလၢာ်တက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,အသးအိၣ်သုလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.5.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.5.8" osisID="1Pet.5.8"/>
                    ကီၤသုသးတက့ၢ်. ဆိးသီတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဒ်ခ့ ယုၢ်ကညီၤရုၢ်ရုၢ်အသိးန့ၣ်, သုဒုၣ်သုဒါမုၣ်ကီၤလံၢ်ဟး ဝ့ၤဝီၤဃုပှၤလၢအကယူၢ်လီၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.5.8"/>
                    <verse sID="1Pet.5.9" osisID="1Pet.5.9"/>
                    အိၣ်ဂၢၢ်အိၣ်ကျၢၤ လၢတၢ်နာ်အပူၤ,ဒီးတြီအဝဲဒၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သု သ့ၣ်ညါလၢသုဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခဲလၢာ် ဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်တမံၤ ဃီအံၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢလီၤ.
                    <verse eID="1Pet.5.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.5.10" osisID="1Pet.5.10"/>
                    ဒီးသုဒိးတၢ်တစိၢ်ဝံၤဒီး, ကယဲၢ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ခဲ လၢာ်အကစၢ်လၢအကိးန့ၢ်ပှၤဆူ အလၤကပီၤအထူအ ယိာ်လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤန့ၣ်, အကစၢ်ဒၣ်ဝဲ,ကမၤလၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်, ဂၢၢ်ထီၣ်ကျၢၤထီၣ်,ဆူၣ်ထီၣ်ချ့ထီၣ်သု,ဒီး သူၣ်ထီၣ်သုခၢၣ်သနၢၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.5.10"/>
                    <verse sID="1Pet.5.11" osisID="1Pet.5.11"/>
                    တၢ်လၤကပီၤဒီးတၢ် အစိအကမီၤန့ၣ် ,မ်အအိၣ်ဒီးအီၤအစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်တ က့ၢ်. အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="1Pet.5.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.5.12" osisID="1Pet.5.12"/>
                    လၢစီၤစံၤလဝ့ၤနုၤ, လၢယဆိကမိၣ်အမ့ၢ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်အ ကလုၢ်တီတဂၤအစုပူၤ, ယကွဲးန့ၢ်သုလၢတၢ်စှၤကိာ်အံၤ ဒီးယသဆၣ်ထီၣ်သုခံ, ဒီးယအုၣ်ယသးလၢတၢ်အံၤလၢ သုဆၢထၢၣ်လၢအပူၤန့ၣ်, မ့ၢ်ယွၤအဘျုးအဖှိၣ် နီၢ်နီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.5.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Pet.5.13" osisID="1Pet.5.13"/>
                    တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လၢဘၤဘူၤလိၣ်အပူၤ, လၢအဘၣ်တၢ်ဃု ထၢဃုာ်ဒီးသု, ဒီးယဖိခွါစီၤမၢ်ကူးန့ၣ်, ကတိၤဒိၣ်သု လီၤ.
                    <verse eID="1Pet.5.13"/>
                    <verse sID="1Pet.5.14" osisID="1Pet.5.14"/>
                    ကတိၤဒိၣ်လိာ်သုသးလၢတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအနၢမူ တက့ၢ်. ပှၤအိၣ်လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤ,သုဝဲသ့ၣ်ခဲလၢာ် န့ၣ်,မ်တၢ်ဃူတၢ်ဖိးအိၣ်ဒီးသုတက့ၢ်. အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="1Pet.5.14"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>