<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>1Tim</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="1Tim">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပီလူးကွဲးန့ၢ်စီၤတံၤမသ့းအခီၣ်ထံးတဘ့ၣ်</title>
            </div>
            <chapter osisID="1Tim.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.1.1" osisID="1Tim.1.1"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပှၤတၢ်မၢဖိ, ဒ်ယွၤလၢအအုၣ်က့ၤခီၣ် က့ၤပှၤ, ဒီးယ့ၣ်ရှူးခရံာ်ပတၢ်မုၢ်လၢ်, အတၢ်မၤလိာ်အ သိး, ယၤစီၤပီလူးအံၤ,
                    <verse eID="1Tim.1.1"/>
                    <verse sID="1Tim.1.2" osisID="1Tim.1.2"/>
                    ယစံးဘၣ်ယဖိနီၢ်နီၢ်လၢတၢ်နာ် အပူၤ,စီၤတံၤမသ့းဧၢ, မ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်, တၢ်သူၣ်က ညီၤသးကညီၤ, တၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢပပၢ်ယွၤဒီး ပကစၢ် ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အအိၣ်,ဘၣ်နၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.1.2"/>
                    <verse sID="1Tim.1.3" osisID="1Tim.1.3"/>
                    လၢယလဲၤဆူမၤက့းဒနံန့ၣ်, ဒ်ယဃ့ကညးနၤလၢနကအိၣ်ဒံးလၢအ့းဖ့းစူးအပူၤ, ဒ်သိးနကမၤလိာ်ပှၤတနီၤနီၤလၢအသုတသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်အဂုၤအဂၤတဂ့ၤ,-
                    <verse eID="1Tim.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.1.4" osisID="1Tim.1.4"/>
                    လၢအသုတသးအိၣ်ပူတဖၣ်, ဒီးတၢ်ဂံၢ်ထံးဃဲၤလာ်လၢ အကတၢၢ်တအိၣ်ဘၣ်တဂ့ၤအသိးန့ၣ်, မၤတက့ၢ်.တၢ် န့ၣ်တဖၣ်တမၤဂၢၢ်မၤကျၢၤဘၣ် ယွၤအလုၢ်အလၢ်လၢ အဘၣ်ဃးဒီးတၢ်နာ်ဘၣ်, အခိၣ်တလိာ်မၤအါထီၣ်တၢ် အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.1.5" osisID="1Tim.1.5"/>
                    တၢ်မၤလိာ်န့ၣ်အကတၢၢ်မ့ၢ်တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံဘၣ်ဃး ဒီးသးကဆှီ, ဒီးသးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်လၢအဂ့ၤ,ဒီး တၢ်နာ်နီၢ်နီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.5"/>
                    <verse sID="1Tim.1.6" osisID="1Tim.1.6"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ပှၤတနီၤနီၤဟးကမၣ် ဝဲသတးဒီး, လဲၤကပိာ်ကပၤဆူတၢ်ကတိၤကလီကလီ လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.6"/>
                    <verse sID="1Tim.1.7" osisID="1Tim.1.7"/>
                    ပှၤတဖၣ်န့ၣ်တၢ်မိၣ်ကဲအသးလၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီ သရၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တၢ်လၢအစံးဝဲမ့ၢ်ဂ့ၤ,တၢ်လၢအက တိၤဆူၣ်လၢအဂ့ၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="1Tim.1.7"/>
                    <verse sID="1Tim.1.8" osisID="1Tim.1.8"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီန့ၣ်,ပမ့ၢ်မၤအီၤတီတီလိၤလိၤဒီး, ပသ့ၣ်ညါလၢအမ့ၢ်တၢ်ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.8"/>
                    <verse sID="1Tim.1.9" osisID="1Tim.1.9"/>
                    ပသ့ၣ်ညါတၢ်အံၤ,တၢ် ပာ်လီၤတၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢ ပှၤတီပှၤလိၤအဂီၢ်တမ့ၢ် ဘၣ်. မ့ၢ်လၢပှၤမၤကမၣ်တၢ်, ဒီးလၢပှၤတစူၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်,လၢပှၤတယူးတယီၣ်ဘၣ်ယွၤ, ဒီးလၢပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ,လၢပှၤတစီတဆှံဘၣ်, ဒီးလၢပှၤအၢပှၤသီ,လၢပှၤတီၢ် အမိၢ်, ဒီးလၢပှၤတီၢ်အပၢ်,လၢပှၤမၤသံပှၤကညီ,
                    <verse eID="1Tim.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.1.10" osisID="1Tim.1.10"/>
                    လၢပှၤမၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, လၢပှၤအဲၣ်ပကၢၤ,လၢပှၤ ဟုၣ်န့ၢ်ပှၤကညီ, လၢပှၤကတိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်, လၢ ပှၤတမၤဘၣ်ဝဲဒ်အဆိၣ်တၢ်အသိးတဖၣ်အဂီၢ်လီၤ. ဒီး တၢ်အဂုၤအဂၤ လၢအထီဒါတၢ်သိၣ်တၢ်သီ အဂ့ၤအ ဘၣ်,-
                    <verse eID="1Tim.1.10"/>
                    <verse sID="1Tim.1.11" osisID="1Tim.1.11"/>
                    ဒ်ယွၤလၢအဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤ, အတၢ်သးခုအက စီၣ်အိၣ်ဒီးအလၤကပီၤ, လၢတၢ်ဟ့ၣ်လီၤလၢယၤအံၤ အသိး, မ့ၢ်အိၣ်ဒီး, လၢအဝဲန့ၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.1.12" osisID="1Tim.1.12"/>
                    ဒီးပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်လၢ အဒုးဆူၣ်ထီၣ်ယဂံၢ်ယ ဘါန့ၣ်, ယစံးထီၣ်ပတြၢၤအဘျုးအဖှိၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပာ်ယၤလၢပှၤအကလုၢ်တီ, ဒီးပာ်ယၤလၢတၢ်မၤ အတၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.12"/>
                    <verse sID="1Tim.1.13" osisID="1Tim.1.13"/>
                    ယဲဒၣ်အံၤလၢအခီၣ်ထံးန့ၣ်,ယမ့ၢ်ပှၤ ဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်, ဒီးပှၤမၤအၢမၤသီတၢ်, ဒီးပှၤအဒူလီၤ.ဘၣ် ဆၣ်ဒီးယန့ၢ်ဘၣ်တၢ်သးကညီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယတ သ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးယတနာ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဒီး,ယ မၤတၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.13"/>
                    <verse sID="1Tim.1.14" osisID="1Tim.1.14"/>
                    ဒီးပကစၢ်အဘျုးအဖှိၣ်အါထီၣ်အါ အါကလဲာ်, အိၣ်ဒီးတၢ်နာ်ဒီးတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံလၢအအိၣ် လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.1.15" osisID="1Tim.1.15"/>
                    တၢ်ကတိၤလၢအမ့ၢ်အတီ, ဒီးဂ့ၤလၢပှၤခဲလၢာ်တူၢ် လိာ်တထံၣ်မ့ၢ်အအံၤ, ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်ဟဲလီၤလၢဟီၣ်ခိၣ် ချၢ, ဒ်သိးအကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ,လၢယ မ့ၢ်အဒိၣ်ကတၢၢ်တဂၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.15"/>
                    <verse sID="1Tim.1.16" osisID="1Tim.1.16"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယဒိးတၢ်သး ကညီၤယၤအဂ့ၢ်မ့ၢ်အအံၤ, ဒ်သိးယ့ၣ်ရှူးခရံာ်ကဒုးနဲၣ် အတၢ်ဝံသးစူၤခဲလၢာ်လၢယၤအဒိၣ်ကတၢၢ်တဂၤအပူၤ လၢယကကဲထီၣ်အဒိအတဲာ်လၢ ပှၤလၢအကနာ်က့ၤ အီၤလၢခံတဖၣ်အဂီၢ်, ဒ်သိးအကန့ၢ်ဘၣ်တၢ်မူအထူအ ယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.1.17" osisID="1Tim.1.17"/>
                    ဒီးစီၤပၤအထူအယိာ်, သံတသ့,အိၣ်တဖျါ,ကစၢ်တ ဂၤဃီန့ၣ်, မ်တၢ်ယူးတၢ်ယီၣ်, ဒီးတၢ်လၤကပီၤအိၣ်ဒီး အီၤအစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်တက့ၢ်.အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="1Tim.1.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.1.18" osisID="1Tim.1.18"/>
                    ဖိစီၤတံၤမသ့းဧၢ, တၢ်မၤလိာ်အံၤယဟ့ၣ်လီၤနၤ, ဒ် တၢ်စံးပာ်လၢဝံအကျိာ်လၢနဂ့ၢ်နကျိၤအသိး, ဒ်သိးလၢ အဃိန့ၣ်နကဒုးတၢ်ဒုးလၢအဂ့ၤ,
                    <verse eID="1Tim.1.18"/>
                    <verse sID="1Tim.1.19" osisID="1Tim.1.19"/>
                    ဒီးအိၣ်ဒီးတၢ်နာ်,ဒီး သးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်လၢအဂ့ၤ, လၢပှၤတနီၤနီၤပာ် ကွံာ်ဝဲသတးဒီး, လၢတၢ်နာ်အဂ့ၢ်န့ၣ်အကဘီဟးဂီၤဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.1.19"/>
                    <verse sID="1Tim.1.20" osisID="1Tim.1.20"/>
                    စီၤဟူၤမ့းနဲ,ဒီးစီၤအလ့းစၣ်ဒြူးအိၣ်ဝဲလၢအကျါ လီၤ. ဒီးဒ်သိးတၢ်ကသိၣ်လိအီၤလၢအသုတဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ် တဂ့ၤန့ၣ်, ယဟ့ၣ်လီၤကွံာ်လံအီၤဆူမုၣ်ကီၤလံၢ်အစုပူၤ လံ.
                    <verse eID="1Tim.1.20"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Tim.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.2.1" osisID="1Tim.2.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, လၢတၢ်ခဲလၢာ်အကျါယမၤလိာ်ဆိ, လၢပှၤကမၤတၢ်ဃ့ကညး, တၢ်ဘါထုကဖၣ်, တၢ်သ ကွံၢ်ကညး, တၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအဖှိၣ်,လၢပှၤ ကညီခဲလၢာ်အဂီၢ်,
                    <verse eID="1Tim.2.1"/>
                    <verse sID="1Tim.2.2" osisID="1Tim.2.2"/>
                    လၢစီၤပၤ,ဒီးကယဲၢ်ပှၤအိၣ်လၢပ ဒိၣ်အလီၢ်အဂီၢ်, ဒ်သိးပကအိၣ်ဂၢၢ်အိၣ်ဘှီၣ်,ဒီးအိၣ်ဃူ အိၣ်ဖိးလၢကယဲၢ်တၢ်ယူးတၢ်ယီၣ်ယွၤ, ဒီးတၢ်ကဒုလီၤ တံၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.2"/>
                    <verse sID="1Tim.2.3" osisID="1Tim.2.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်အဂ့ၤ,ဒီးတၢ် ဘၣ်ယွၤအသးလၢအအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.3"/>
                    <verse sID="1Tim.2.4" osisID="1Tim.2.4"/>
                    အဝဲဒၣ် န့ၣ်ဆၢဝဲလၢပှၤကညီခဲလၢာ် ကတုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤ ခီၣ်က့ၤအီၤ,ဒီးကသ့ၣ်ညါထီၣ်တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.2.5" osisID="1Tim.2.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအိၣ်ဝဲတဂၤ, ဒီးလၢယွၤဒီးပှၤကညီ အဘၢၣ်စၢၤန့ၣ်ပှၤအိၣ်ဝဲတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.5"/>
                    <verse sID="1Tim.2.6" osisID="1Tim.2.6"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤ ကညီယ့ၣ်ရှူးခရံာ်တဂၤ, လၢအဟ့ၣ်လီၤဒၣ်အသးလၢ တၢ်ပှ့ၤက့ၤလၢပှၤခဲလၢာ်အဂီၢ်, လၢအကဘၣ်အုၣ်အ သးဖဲအမုၢ်အလါဘၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.6"/>
                    <verse sID="1Tim.2.7" osisID="1Tim.2.7"/>
                    ဒီးလၢတၢ်န့ၣ်အဂီၢ် တၢ်ပာ်ယၤလၢပှၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်, ဒီးပှၤတၢ်မၢဖိ လီၤ. ယကတိၤတၢ်အမ့ၢ်အတီ,ယတကတိၤတၢ်ကဘျံး ကဘျၣ်ဘၣ်, တၢ်ပာ်ယၤလၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အသရၣ် လၢတၢ်နာ်ဒီးတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.2.8" osisID="1Tim.2.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ယသးအိၣ်လၢပိာ်ခွါတဖၣ်အသးတ ဒိၣ်ထီၣ်ဘၣ်, ဒီးအသးတဒ့ဒီဘၣ်ဒီး,ကယူာ်ထီၣ်အစုစီ ဆှံဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢတၢ်ကိးပူၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.8"/>
                    <verse sID="1Tim.2.9" osisID="1Tim.2.9"/>
                    ဒ်န့ၣ်အ သိးလၢပိာ်မုၣ်တဖၣ် ကကူတၢ်သိးတၢ်ဖဲအဂ့ၤအဘၣ်, ဒီးကယၢအသးလၢတၢ်သံၣ်စူးသံၣ်ကျိၤ, ဒီးတၢ်ပာ်အ သးသပှၢ်ပှၢ်လီၤ. လၢအသံၣ်ခိၣ်သူမ့ၢ်ဂ့ၤ,လၢထူဧိၤလွဲ ဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢတၢ်မျၢ်ပလဲမ့ၢ်ဂ့ၤ,လၢတၢ်ကူတၢ်သိးအပှ့ၤ ဒိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="1Tim.2.9"/>
                    <verse sID="1Tim.2.10" osisID="1Tim.2.10"/>
                    မ့ၢ်လၢအမၤတၢ်ဂ့ၤ,ဒ်ပိာ်မုၣ်လၢ အအၢၣ်လီၤအီလီၤလၢအယူးယီၣ်ယွၤတဖၣ်,ဂ့ၤမၤဝဲအ သိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.2.11" osisID="1Tim.2.11"/>
                    မ်ပိာ်မုၣ်မၤလိတၢ်လၢတၢ်အိၣ်ဘှီၣ်ဒီး စူၢ်တၢ်ခဲလၢာ် အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.2.11"/>
                    <verse sID="1Tim.2.12" osisID="1Tim.2.12"/>
                    ပိာ်မုၣ်သိၣ်လိနဲၣ်လိတၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,ပာ်ဒိၣ်အ သးလၢပိာ်ခွါအဖိခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ယတဟ့ၣ်မၤဘၣ်ယဲဘၣ်, မ့မ့ၢ်လၢအကအိၣ်ဘှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.12"/>
                    <verse sID="1Tim.2.13" osisID="1Tim.2.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်တ့လီၤဆိ စီၤအၤဒၣ်,ဒီးတ့က့ၤနီၢ်အံၣ်အုလၢခံလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.13"/>
                    <verse sID="1Tim.2.14" osisID="1Tim.2.14"/>
                    ဒီးတၢ်လီန့ၢ် စီၤအၤဒၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်ဘၣ်တၢ်လီန့ၢ်အီၤဒီး, လီၤကမၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.14"/>
                    <verse sID="1Tim.2.15" osisID="1Tim.2.15"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢတၢ် နာ်,ဒီးတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ, ဒီးတၢ်စီဆှံအပူၤအိၣ်ဒီးတၢ်ပာ် အသးသပှၢ်ပှၢ်ဒီး, ကတုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ,လၢ အဆံးစၢ်အဖိလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.2.15"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Tim.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.3.1" osisID="1Tim.3.1"/>
                    တၢ်ကတိၤလၢအမ့ၢ် အတီတထံၣ် မ့ၢ်အအံၤ, ပှၤတ ဂၤဂၤမ့ၢ်ဆၢကဲထီၣ်လၢ ပှၤကွၢ်တၢ်ဒီး,မ့ၢ်အဆၢတၢ်မၤ လၢအဂ့ၤတမံၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.1"/>
                    <verse sID="1Tim.3.2" osisID="1Tim.3.2"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤကွၢ်တၢ်န့ၣ်ဘၣ် မ့ၢ်ပှၤလၢတၢ်ပာ် တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤ အလီၢ်တအိၣ် ဘၣ်, ပှၤအိၣ်ဒီးအမါတဂၤဧိၤ,ပှၤခိးအသး,ပှၤပာ်အသး သပှၢ်ပှၢ်, ပှၤကဒုလီၤတံၢ်, ပှၤအဲၣ်ပှၤတမှံၤ,ပှၤသိၣ်လိ တၢ်သ့လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.2"/>
                    <verse sID="1Tim.3.3" osisID="1Tim.3.3"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤအိၣ်လၢစပံးထံအဃၢၤ,ဒီးပှၤ တီၢ်တၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်ပှၤပာ်အသးခုၣ်ခုၣ်မုာ်မုာ်, ပှၤတအ့ၣ် လိာ်ဆိးက့ဘၣ်, ပှၤတသးကွံစ့လၢအလၤကပီၤတအိၣ် ဘၣ်,
                    <verse eID="1Tim.3.3"/>
                    <verse sID="1Tim.3.4" osisID="1Tim.3.4"/>
                    ပှၤလၢအစံၣ်ညီၣ်အဟံၣ်ဒၣ်ဝဲဂ့ၤဂ့ၤဘၣ်ဘၣ်,ပှၤ လၢအသိၣ်နၢၤအဖိအလံၤ, အိၣ်ဒီးအသူၣ်ဂၢၢ်သးကျၢၤခဲ လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.4"/>
                    <verse sID="1Tim.3.5" osisID="1Tim.3.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤဂ့ၤစံၣ်ညီၣ်အဟံၣ်ဒၣ်ဝဲဒ်လဲၣ် ဒ်လဲၣ်န့ၣ်,မ့ၢ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဒီး, ကွၢ်ယွၤအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ် ကသ့ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="1Tim.3.5"/>
                    <verse sID="1Tim.3.6" osisID="1Tim.3.6"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကဲထီၣ်သီအပျဲၢ်အဘီၣ်ဘၣ် ဒ်သိးအသုတပာ်ထီၣ်ထီအသး, ဒီးလီၤတဲာ်ဆူမုၣ်ကီၤ လံၢ်အတၢ်လီၤကမၣ်အပူၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.6"/>
                    <verse sID="1Tim.3.7" osisID="1Tim.3.7"/>
                    ဒီးဘၣ်အိၣ်ဒီး တၢ်အုၣ်အသးဂ့ၤလၢပှၤအိၣ်လၢခိစ့ၢ်ကီး, ဒ်သိးတၢ်ဒုၣ် ဒွဲၣ်, ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်အပျံၤသကွီၤသုတဘၣ်အီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.3.8" osisID="1Tim.3.8"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အခ့အပှၤတဖၣ်န့ၣ်, ဘၣ်မ့ၢ် ပှၤလၢအသူၣ်ဂၢၢ်သးကျၢၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤအပျ့ၤခံဘ့ၣ်, ပှၤအီစပံးထံလၢအအါ, ပှၤမၤတၢ်လၢအလၤအကပီၤတ အိၣ်ဒ်သိးအကန့ၢ်စ့ဘၣ်.
                    <verse eID="1Tim.3.8"/>
                    <verse sID="1Tim.3.9" osisID="1Tim.3.9"/>
                    ဒီးဘၣ်ဟံးဃာ်တၢ်ခူသူၣ် ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်နာ်, လၢအသးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ် လၢအဂ့ၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.9"/>
                    <verse sID="1Tim.3.10" osisID="1Tim.3.10"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်အံၤစ့ၢ်ကီး,မ်အဘၣ်ဆိ တၢ်မၤကွၢ်အီၤဒီး, လၢခံက့ၤ,ပာ်တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤအ လီၢ်မ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, မ်အမၤတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အခ့အပှၤအ တၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.3.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.3.11" osisID="1Tim.3.11"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးပိာ်မုၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဘၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢအသူၣ် ဂၢၢ်သးကျၢၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်ဘၣ်,ဘၣ်မ့ၢ်ပှၤခိး အသး,ပှၤလၢအကလုၢ်တီလၢတၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.3.12" osisID="1Tim.3.12"/>
                    တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အခ့အပှၤန့ၣ်, မ်အအိၣ်ဒီးအမါတဂၤဧိၤ တက့ၢ်. မ်အစံၣ်ညီၣ်အဖိအလံၤ, ဒီးအဟံၣ်ဒၣ်ဝဲဂ့ၤဂ့ၤ ဘၣ်ဘၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.3.12"/>
                    <verse sID="1Tim.3.13" osisID="1Tim.3.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤလၢအမၤတၢ်အိၣ်ဖှိၣ် အခ့အပှၤအတၢ် ဂ့ၤဂ့ၤဘၣ်ဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်, န့ၢ်ဘၣ်အ လီၢ်ဂ့ၤလၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲအဂီၢ်, ဒီးအသးခူတလ့ၢ်အါ လၢတၢ်နာ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.3.14" osisID="1Tim.3.14"/>
                    ယမုၢ်လၢ်လၢယကဟဲဆူနအိၣ်ချ့ချ့ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယ ကွဲးန့ၢ်နၤလၢတၢ်န့ၣ်တဖၣ်,
                    <verse eID="1Tim.3.14"/>
                    <verse sID="1Tim.3.15" osisID="1Tim.3.15"/>
                    ဒ်သိးယမ့ၢ်အိၣ်ဃဲးဃဲး နာ်သက့ဒီး, နကသ့ၣ်ညါလၢနဂ့ၤမၤနသးဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ် လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ, လၢအမ့ၢ်ယွၤလၢအမူဝဲအတၢ်အိၣ် ဖှိၣ်,တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအထူၣ်, ဒီးအခီၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.15"/>
                    <verse sID="1Tim.3.16" osisID="1Tim.3.16"/>
                    ဒီးပဘၣ် အၢၣ်လီၤအီလီၤလၢတၢ်ခူသူၣ် ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ယူးတၢ် ယီၣ်ယွၤန့ၣ်, မ့ၢ်အဒိၣ်အယိာ်လီၤ.ယွၤအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢ တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အပူၤ,ဘၣ်တၢ်ပာ်တီပာ်လိၤအီၤလၢသး န့ၣ်, ဘၣ်တၢ်ထံၣ်ဘၣ်အီၤလၢကလူးတဖၣ်, ဘၣ်တၢ် စံၣ်တဲၤတဲလီၤအီၤလၢပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါ, ဘၣ်တၢ် စူၢ်က့ၤနာ်က့ၤအီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဘၣ်တၢ်ဟံးထီၣ်က့ၤ အီၤဆူတၢ်လၤတၢ်ကပီၤအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.3.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Tim.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.4.1" osisID="1Tim.4.1"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသးန့ၣ်စံးဝဲဒၣ်လီၤတံၢ်လီၤဆဲး, လၢပှၤတ နီၤနီၤကကဒံကဒါကွံာ်အသးလၢ တၢ်နာ်အပူၤ လၢခံ လၢလာ်အဆၢအကတီၢ်, ဒီးကနာ်သးတဖၣ်လၢအလီ တၢ်,ဒီးတၢ်ဝံတၢ်နါအတၢ်သိၣ်တၢ်သီ,
                    <verse eID="1Tim.4.1"/>
                    <verse sID="1Tim.4.2" osisID="1Tim.4.2"/>
                    ပှၤလၢအက တိၤတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်လၢတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤအပူၤ, အိၣ်ဒီး အသးဒၣ်ဝဲလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ် ဘၣ်ထးကိၢ်ဂီၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.4.2"/>
                    <verse sID="1Tim.4.3" osisID="1Tim.4.3"/>
                    ပှၤလၢအတြီဝဲဒ်သိးပှၤသုတန့ၢ်မါန့ၢ်ဝၤတဂ့ၤ, ဒီးမၤလိာ်ဝဲလၢ ပှၤဘၣ်ဒုၣ်တၢ်အီၣ်လၢယွၤတ့လီၤဝဲဒ် သိးပှၤလၢအစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤတၢ်ဒီး သ့ၣ်ညါတၢ်မ့ၢ်တၢ် တီတဖၣ်, ကဒိးန့ၢ်ဝဲဒီးတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအ ဖှိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.4.3"/>
                    <verse sID="1Tim.4.4" osisID="1Tim.4.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ကယဲၢ်ယွၤအတၢ်ဘၣ်တ့တမံၤ လၢ်လၢ်မ့ၢ်အဂ့ၤ, ဒီးပှၤမ့ၢ်တူၢ်လိာ်ဒီးတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤ အဘျုးအဖှိၣ်ဒီး, တဘၣ်ညိကွံာ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Tim.4.4"/>
                    <verse sID="1Tim.4.5" osisID="1Tim.4.5"/>
                    အ အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီဆှံဝဲလၢယွၤအကလုၢ်အကထါ,ဒီးတၢ် ဘါထုကဖၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.4.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.4.6" osisID="1Tim.4.6"/>
                    နမ့ၢ်ဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါ ဒီပုၢ်ဝဲၢ်သ့ၣ်တဖၣ်လၢတၢ်တ ဖၣ်န့ၣ်ဒီး, နကမ့ၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အခ့အပှၤလၢအဂ့ၤ,လၢ အဘၣ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ထီၣ်အီၤလၢ တၢ်နာ်အကလုၢ်အက ထါ,ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢအဂ့ၤလၢနလူၤတိၢ်န့ၢ်လံအီၤ လံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.4.6"/>
                    <verse sID="1Tim.4.7" osisID="1Tim.4.7"/>
                    မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်သးပှၢ်အပူကလီကလီတဖၣ် န့ၣ်, ညိကွံာ်တက့ၢ်.ဒီးသိၣ်လီၤဒၣ်နသးဆူတၢ်ယူးယီၣ် ယွၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.4.7"/>
                    <verse sID="1Tim.4.8" osisID="1Tim.4.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်သိၣ်လိနီၢ်ခိ,မ့ၢ်အအိၣ် ဒီးအဘျုးအဖှိၣ်တစဲးစဲးလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ယူးယီၣ်ယွၤန့ၣ်, အိၣ်ဒီးတၢ်စံးပာ်ဘၣ်ဃးဒီးအအံၤတဃၣ်, ဒီးခဲကိာ်တ ဃၣ်သတးဒီး, အိၣ်ဒီးအဘျုးအဖှိၣ်လၢတၢ်ခဲလၢာ်အ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.4.8"/>
                    <verse sID="1Tim.4.9" osisID="1Tim.4.9"/>
                    တၢ်ကတိၤတထံၣ်န့ၣ်,မ့ၢ်အမ့ၢ်အတီ,ဒီးဂ့ၤလၢ ပှၤခဲလၢာ်တူၢ်လိာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.4.9"/>
                    <verse sID="1Tim.4.10" osisID="1Tim.4.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,လၢတၢ်န့ၣ်အ ဃိဒီး, ပမၤဘှံးပသး,ဒီးပဘၣ်တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပမုၢ်လၢ်လံတၢ်လၢယွၤလၢအမူဝဲန့ၣ်လံ. အဝဲဒၣ် မ့ၢ်ပှၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤခဲလၢာ်, လီၤဆီဒၣ်တၢ်ပှၤလၢ အစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤတၢ်လီၤ.၁၁-၁၂. တၢ်န့ၣ်တဖၣ်မၤလိာ်ဒီးသိၣ်လိတက့ၢ်.- နဲဒၣ်အံၤ, မ်နသုတဒုးမၤတရီတပါနၤလၢနသးစၢ်အဃိ,လၢ ပှၤနီတဂၤတဂ့ၤ. မ့မ့ၢ်မ်နကဲလၢတၢ်အဒိအတဲာ်လၢပှၤ စူၢ်က့ၤနာ်က့ၤတၢ်အမဲာ်ညါလၢတၢ်ကတိၤ, လၢတၢ်ဖံး တၢ်မၤ, လၢတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ,လၢတၢ်စူၢ်တၢ်နာ်,လၢတၢ် စီဆှံအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.4.10"/>
                    <verse sID="1Tim.4.13" osisID="1Tim.4.13"/>
                    ယတချုးတုၤဒံးဘၣ်ဒီးပာ်နသးလၢ တၢ်ကွၢ်လံာ်ကွၢ်လဲၢ်,လၢတၢ်သဆၣ်ထီၣ်ပှၤအခံ, လၢ တၢ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.4.13"/>
                    <verse sID="1Tim.4.14" osisID="1Tim.4.14"/>
                    တၢ်ဟ့ၣ်လၢအအိၣ် လၢနပူၤ, လၢတၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤ,ဒ်ဝံအကျိာ်အသိး,အိၣ်ဒီး ပသူၣ်က့သးပှၢ်အတၢ်ပာ်စုလၢနလိၤန့ၣ်, နတအံးတ ကွၢ်ဘၣ်ဒီး, နသုတအိၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Tim.4.14"/>
                    <verse sID="1Tim.4.15" osisID="1Tim.4.15"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ဆိကမိၣ် ဒီးဟ့ၣ်လီၤနသးလၢအီၤဒ်သိးနတၢ်သ့ထီၣ်ဘၣ်ထီၣ်က အိၣ်ဖျါလၢပှၤခဲလၢာ်အမဲာ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.4.15"/>
                    <verse sID="1Tim.4.16" osisID="1Tim.4.16"/>
                    ပလီၢ်နသး လၢနကစၢ်ဒၣ်နဲအဂ့ၢ်, ဒီးလၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီအဂ့ၢ်တ က့ၢ်. အိၣ်လၢအပူၤဆိးလၢအပူၤတက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,နမ့ၢ် မၤဒ်န့ၣ်ဒီး, နကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤနသးဒၣ်နဲ,ဒီးပှၤလၢအ နၢ်ဟူတၢ်လၢနၤတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.4.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Tim.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.1" osisID="1Tim.5.1"/>
                    ဒူပှၤသးပှၢ်အလိၤတဂ့ၤ. မ့မ့ၢ်ဃ့ကညးအီၤ ဒ်ပၢ်အ သိး, ပိာ်ခွါလၢအသးစၢ်တဖၣ်န့ၣ်,ဒ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါအသိး,-
                    <verse eID="1Tim.5.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.2" osisID="1Tim.5.2"/>
                    ပိာ်မုၣ်သးပှၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ဒ်မိၢ်သ့ၣ်တဖၣ်အသိး, ပိာ်မုၣ် လၢအသးစၢ်တဖၣ်န့ၣ်,ဒ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်အသိးလၢတၢ်စီဆှံ ခဲလၢာ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.5.2"/>
                    <verse sID="1Tim.5.3" osisID="1Tim.5.3"/>
                    ပှၤမုၣ်ကမဲလၢအမ့ၢ်မုၣ်ကမဲနီၢ် နီၢ်တဖၣ်န့ၣ်,မၤလၤမၤကပီၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.5.3"/>
                    <verse sID="1Tim.5.4" osisID="1Tim.5.4"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤမုၣ်က မဲတဂၤဂၤမ့ၢ်အိၣ်ဒီးအဖိအလံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, အလံၤအလိၤမ့ၢ် ဂ့ၤ, မ်အဝဲသ့ၣ်မၤလိဆိတၢ်ယူးယီၣ်ယွၤလၢအဟံၣ်ဒၣ် ဝဲအပူၤ, ဒီးလိးက့ၤအမိၢ်အပၢ်အဘျုးအဖှိၣ်တက့ၢ်.အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ,တၢ်အံၤမ့ၢ်တၢ်ဘၣ်ယွၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.5" osisID="1Tim.5.5"/>
                    ဒီးပှၤလၢအမ့ၢ်မုၣ်ကမဲနီၢ်နီၢ်, ဒီးအိၣ်သယုၢ်တဂၤ န့ၣ်, မုၢ်လၢ်တၢ်လၢယွၤအပူၤလံ,ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢတၢ် ဃ့ကညး, ဒီးတၢ်ဘါထုကဖၣ်အပူၤလၢမုၢ်ဆါဒီးလၢမုၢ် နၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.5"/>
                    <verse sID="1Tim.5.6" osisID="1Tim.5.6"/>
                    မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်လၢအမုာ်လၤတၢ်န့ၣ်,မူဝဲအဖၢမုၢ် ဒီး,သံလံဝဲလံ.
                    <verse eID="1Tim.5.6"/>
                    <verse sID="1Tim.5.7" osisID="1Tim.5.7"/>
                    ဒီးတၢ်န့ၣ်တဖၣ်မၤလိာ်,ဒ်သိးတၢ်ပာ် တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤအလီၢ်သုတအိၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.7"/>
                    <verse sID="1Tim.5.8" osisID="1Tim.5.8"/>
                    ဘၣ်ဆၣ် ဒီးပှၤမ့ၢ်တအံးတကွၢ်ဘၣ်အတၢ်ဒၣ်ဝဲ, လီၤဆီဒၣ်တၢ် အဟံၣ်ဖိဒၣ်ဝဲဒီး, မ့ၢ်အညိကွံာ်တၢ်နာ်ဒီးအၢန့ၢ်ပှၤတ နာ်ဘၣ်တၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.9" osisID="1Tim.5.9"/>
                    ပှၤမုၣ်ကမဲလၢအသး တပှဲၤထီၣ်ဒံးဘၣ်အနံၣ်ဃုဆံ န့ၣ်,မ်ပှၤသုတဆဲးလီၤအမံၤတဂ့ၤ.ပှၤလၢအဝၤအိၣ်တ့ၢ် တဂၤဧိၤ,
                    <verse eID="1Tim.5.9"/>
                    <verse sID="1Tim.5.10" osisID="1Tim.5.10"/>
                    ပှၤလၢအမၤတၢ်ဂ့ၤ,ဒီးအိၣ်ဒီးတၢ်အုၣ်အသး လၢအဂီၢ်,မ့ၢ်လုၢ်အီၣ်လုၢ်အီတ့ၢ်အဖိအလံၤ,မ့ၢ်တူၢ်လိာ် တ့ၢ်ပှၤတမှံၤ, မ့ၢ်သ့စီတ့ၢ်ပှၤစီဆှံအခီၣ်,မ့ၢ်မၤစၢၤတ့ၢ်ပှၤ ဘၣ်တၢ်ဖှီၣ်တၢ်နး, မ့ၢ်ဂုာ်မၤတ့ၢ်တၢ်ဂ့ၤခဲလၢာ်ဒီး,မ်ပှၤ ဆဲးလီၤအမံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.5.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.11" osisID="1Tim.5.11"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤမုၣ်ကမဲလၢအသးစၢ်ဒံးတဖၣ်န့ၣ်, တြီကွံာ် အီၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တုၤအဒိးခရံာ်အတၢ်သိၣ်တၢ် သီတကဲလၢၤဘၣ်ဒီး,ကဆၢန့ၢ်အဝၤ,
                    <verse eID="1Tim.5.11"/>
                    <verse sID="1Tim.5.12" osisID="1Tim.5.12"/>
                    ဒီးကဘၣ်တၢ် စံၣ်ညီၣ်ဃၣ်,အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ညိကွံာ်အကလုၢ်တီလၢအခီၣ် ထံးလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.12"/>
                    <verse sID="1Tim.5.13" osisID="1Tim.5.13"/>
                    ဒီးတဘျီဃီကမၤလိဝဲဒ်သိးအကဝံသးကၢၣ်, ဒီးလဲၤဝ့ၤဝီၤတဟံၣ်ဘၣ်တဟံၣ် တဟံၣ်ဘၣ်တဟံၣ် လီၤ. ဒီးဝံသးကၢၣ်အခိၣ်တလိာ်,စံးက့ၤပှၤဂၤအတၢ်စံး ဃဲၤ, ဒီးနါစိၤမၤတၢ်,ဒီးကတိၤတၢ်လၢအတဂ့ၤကတိၤ ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.14" osisID="1Tim.5.14"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယသးအိၣ်လၢ ပှၤမုၣ်ကမဲလၢအသး စၢ်တဖၣ်န့ၣ်,ကန့ၢ်ဝၤ, ဆံးစၢ်အဖိ,ကွၢ်အဟံၣ်အဃီ,ဒီး သုတဟ့ၣ်အလီၢ်လၢဒုၣ်ဒါကဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်န့ၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.15" osisID="1Tim.5.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခဲကနံၣ်အံၤဒၣ်လဲာ် ပှၤတနီၤနီၤဃၣ်ကပၤ လံအသးထွဲမုၣ်ကီၤလံၢ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.16" osisID="1Tim.5.16"/>
                    ပှၤလၢအစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤတၢ်, ပိာ်မုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပိာ်ခွါမ့ၢ် ဂ့ၤ, မ့ၢ်အိၣ်ဒီးပှၤမုၣ်ကမဲဒီး,မ်အဝဲဒၣ်မၤစၢၤအီၤတက့ၢ်. ဒီးမ်အသုတမၤဃၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အလိၤတဂ့ၤ. ဒ်သိးတၢ် အိၣ်ဖှိၣ်ကမၤစၢၤပှၤလၢအမ့ၢ်ပမုၣ်ကမဲနီၢ်နီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.16"/>
                    <verse sID="1Tim.5.17" osisID="1Tim.5.17"/>
                    ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်လၢအကွၢ်တၢ် ဂ့ၤဂ့ၤဘၣ်ဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်, မ်ပှၤပာ်အီၤလၢပှၤဂ့ၤန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ယူးတၢ်ယီၣ်ခံစး, ဒီးလီၤဆီဒၣ်တၢ်ပှၤလၢအစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်အကလုၢ်အကထါ,ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်တဖၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="1Tim.5.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.18" osisID="1Tim.5.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကွဲးအသးစံးဝဲဒၣ်, ဂီၤဖံးလၢအယီၢ်ဘု န့ၣ်,သုတပသံးဃာ်အထးခိၣ်တဂ့ၤ, ဒီးပှၤမၤတၢ်ဖိန့ၣ်, ဂ့ၤန့ၢ်ဘၣ်အဘူးအလဲလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.19" osisID="1Tim.5.19"/>
                    တၢ်ပာ်တၢ်ကမၣ်လၢပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်အလိၤန့ၣ်, ပှၤ အုၣ်အသးခံဂၤသၢဂၤမ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, သုတတူၢ်လိာ် တဂ့ၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.20" osisID="1Tim.5.20"/>
                    ပှၤလၢအမၤကမၣ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးပှၤဂၤကပျံၤ တၢ်ဒီး,သိၣ်ဃီၣ်အီၤလၢပှၤခဲလၢာ်အမဲာ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.5.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.21" osisID="1Tim.5.21"/>
                    ဒီးယမၤလိာ်နၤလၢယွၤ, ဒီးယ့ၣ်ရှူးခရံာ်,ဒီးကလူးလၢ တၢ်ဃုထၢအီၤတဖၣ်အမဲာ်ညါ, လၢနတစံၣ်ညီၣ်ပာ် ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးနတမၤတၢ်ဒိၣ်ဆံးအါစှၤနီတမံၤဘၣ် ဒီး,တိၢ်န့ၢ်တၢ်န့ၣ်တဖၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.5.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.22" osisID="1Tim.5.22"/>
                    ပာ်စုချ့ချ့လၢပှၤအလိၤနီတဂၤတဂ့ၤ. ဒီးပာ်ဘၣ်ဃးန သးဒီးပှၤဂၤအတၢ်ကမၣ်တဂ့ၤ. အိၣ်စီအိၣ်ဆှံနကစၢ်ဒၣ် နဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.5.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.23" osisID="1Tim.5.23"/>
                    အီလၢၤထံတဂ့ၤ. မ့ၢ်နသအိပူၤအဃိ, ဒီးနမၤတကဲ ဘၣ်တလီၢ်လီၢ်တလီၢ်လီၢ်အဃိဒီး, အီစပံးထံတစဲးတ က့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.5.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.24" osisID="1Tim.5.24"/>
                    ပှၤတနီၤနီၤန့ၣ် အတၢ်ဒဲးဘးအိၣ်ဖျါဝဲဒီး လဲၤပာ်ဆူ တၢ်စံၣ်ညီၣ်လီၤ. ဒီးတနီၤနီၤန့ၣ် အတၢ်ဒဲးဘးပိာ်အခံ လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.5.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.5.25" osisID="1Tim.5.25"/>
                    ဒ်န့ၣ်သိးစ့ၢ်ကီး တၢ်မၤအဂ့ၤလၢ အအိၣ်ဖျါပာ်ဝဲန့ၣ် အိၣ်ဝဲ, ဒီးတၢ်လၢအတဒ်န့ၣ်အသိးဘၣ်န့ၣ်အိၣ်ခူသူၣ် တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="1Tim.5.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="1Tim.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.6.1" osisID="1Tim.6.1"/>
                    ဖဲဒၣ်အကုၢ်အပှၤလၢ အအိၣ်လၢနီၣ်ယိးဘိအဖီလာ် တဖၣ်န့ၣ်, မ်အပာ်အကစၢ်တဖၣ်ဒၣ်ဝဲလၢပှၤဂ့ၤဒိးတၢ် လၤကပီၤခဲလၢာ်တက့ၢ်, ဒ်သိးယွၤအမံၤ,ဒီးအတၢ်သိၣ် တၢ်သီသုတဘၣ်တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်တဂ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.6.1"/>
                    <verse sID="1Tim.6.2" osisID="1Tim.6.2"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ် ဒီးအကစၢ်တဖၣ်လၢအစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤတၢ်န့ၣ်, မ်အသု တမၤအီၤတရီတပါ, လၢအမ့ၢ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဃိတဂ့ၤ.အခိၣ် တလိာ်, မ်အမၤအတၢ်ဆူၣ်ဒၣ်တၢ်တက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအဒိးန့ၢ်တၢ်မၤဂ့ၤအီၤတဖၣ် မ့ၢ်ပှၤလၢအစူၢ်က့ၤ နာ်က့ၤတၢ်, ဒီးပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤလီၤ.သိၣ်လိတၢ်အံၤ တဖၣ်ဒီးသဆၣ်ထီၣ်အခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.6.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.6.3" osisID="1Tim.6.3"/>
                    ပှၤမ့ၢ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်ဂုၤတၢ်ဂၤ, ဒီးတအၢၣ်လီၤ အီလီၤဘၣ်ပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ် အကလုၢ်ဂ့ၤအကထါ ဘၣ်, ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ယူးယီၣ်ယွၤတ ဂၤဂၤဒီး,
                    <verse eID="1Tim.6.3"/>
                    <verse sID="1Tim.6.4" osisID="1Tim.6.4"/>
                    မ့ၢ်အအိၣ်ဒီးအသးကဖိထီၣ်,ဒီးတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်. မ့ၢ်အအဲၣ်ဒိးတၢ်သံကွၢ်သံဒိးဒီး တၢ်တဲးလိာ်ဃိလိာ်လၢတၢ်ကတိၤတဖၣ်အဂ့ၢ်, လၢအ မၤအိၣ်ထီၣ်တၢ်သူၣ်က့ၣ်သးက့ၣ်, တၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့, တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်,တၢ်ဆိကမိၣ်တၢ်အၢ,
                    <verse eID="1Tim.6.4"/>
                    <verse sID="1Tim.6.5" osisID="1Tim.6.5"/>
                    တၢ်ကတိၤလၢအ တဂိာ်တသီၣ်ဘၣ်တၢ်, ဘၣ်ဃးဒီးပှၤအသူၣ်အၢအသး သီ, ဒီးတအိၣ်ဘၣ်ဒီးတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီဘၣ်.ဒီးပာ်တၢ်ယူး ယီၣ်ယွၤလၢတၢ်မၤအါထီၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.6.5"/>
                    <verse sID="1Tim.6.6" osisID="1Tim.6.6"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ယူးယွၤအိၣ်ဒီးသူၣ်မံသးမံန့ၣ်, မ့ၢ်တၢ်မၤအါထီၣ်တၢ် ဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.6.6"/>
                    <verse sID="1Tim.6.7" osisID="1Tim.6.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပတဟဲစိာ်တၢ်ဆူဟီၣ်ခိၣ်နီတ မံၤဘၣ်, ဒီးတၢ်အိၣ်ဖျါဝဲလၢပက့ၤစိာ်တၢ်တသ့စ့ၢ်ကီး ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="1Tim.6.7"/>
                    <verse sID="1Tim.6.8" osisID="1Tim.6.8"/>
                    ဒီးပတၢ်အီၣ်တၢ်အီ,ဒီးပကူပသိးမ့ၢ် အိၣ်ဒီး, ပကသူၣ်မံသးမံလၢတၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.6.8"/>
                    <verse sID="1Tim.6.9" osisID="1Tim.6.9"/>
                    မ့မ့ၢ် ပှၤလၢအသါကကဲပှၤအထူးအတီၤတဖၣ်န့ၣ်, လီၤဘၣ် လၢတၢ်လ့ပစီ, ဒီးတၢ်အပျံၤသကွီၤ,ဒီးသးကွံတၢ်အါမံၤ လၢအတဂ့ၤဘၣ်ဒီးမၤအၢတၢ်လီၤ. အဝဲန့ၣ်မၤလီၤဘျၢ ပှၤကညီလၢတၢ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤ, ဒီးတၢ်ဟါမူၤဟါမၢ်အ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.6.9"/>
                    <verse sID="1Tim.6.10" osisID="1Tim.6.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်အဲၣ်စ့န့ၣ်,မ့ၢ်တၢ်အၢတၢ်သီခဲ လၢာ်အဂံၢ်လီၤ. အဝဲန့ၣ်ပှၤတနီၤနီၤဆၢန့ၢ်ဘၣ်သတး ဒီး, ဃၣ်ကွံာ်အသးလၢတၢ်နာ်,ဒီးဆဲးဖျိးအသးလၢတၢ် ကိၢ်တၢ်ဂီၤအါမံၤလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.6.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.6.11" osisID="1Tim.6.11"/>
                    မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်, ယွၤအပှၤကညီဧၢ,ဃ့ၢ်ပူၤဖျဲးကွံာ်တၢ်န့ၣ် တဖၣ်တက့ၢ်. ဒီးလူၤတၢ်တီတၢ်လိၤ,တၢ်ယူးယီၣ်ယွၤ, တၢ်စူၢ်တၢ်နာ်, တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ,တၢ်ဝံသးစူၤ,တၢ်သူၣ်စူၤ သးစူၤသ့ၣ်တဖၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.6.11"/>
                    <verse sID="1Tim.6.12" osisID="1Tim.6.12"/>
                    တၢ်နာ်အတၢ်ဒုးလၢအဂ့ၤ န့ၣ်,ဒုးတက့ၢ်.ဂုာ်ဟံးန့ၢ်တၢ်မူအထူအယိာ်တက့ၢ်.တၢ် ကိးတ့ၢ်နၤလၢအဝဲန့ၣ်အဂီၢ်, ဒီးနအၢၣ်လီၤအီလီၤလံ တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအဂ့ၤလၢ ပှၤအုၣ်အသးအါဂၤအမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="1Tim.6.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.6.13" osisID="1Tim.6.13"/>
                    ယမၤလိာ်နၤလၢယွၤလၢ အဒုးမူတၢ်ခဲလၢာ်တဂၤအ မဲာ်ညါ, ဒီးယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အမဲာ်ညါ,လၢအအုၣ်အသးလၢ တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအဂ့ၤလၢစီၤပီၢ်တံၤပံၤလးအမဲာ်ညါ န့ၣ်,
                    <verse eID="1Tim.6.13"/>
                    <verse sID="1Tim.6.14" osisID="1Tim.6.14"/>
                    လၢနကတိၢ်န့ၢ်တၢ်မၤလိာ်လၢတၢ်အမဲၣ်ဒီးတၢ် ပာ်တၢ်ကမၣ်လၢနလိၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်, တုၤလၢပ ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အတၢ်အိၣ်ဖျါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.6.14"/>
                    <verse sID="1Tim.6.15" osisID="1Tim.6.15"/>
                    အဝဲန့ၣ်လၢ အဆၢအကတီၢ်ဒၣ်ဝဲအပူၤန့ၣ်, ပှၤလၢအဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤ ဆိၣ်ဝါ,လၢအမ့ၢ်ကစၢ်နီၢ်နီၢ်တဂၤဃီ,စီၤပၤတဖၣ်အစီၤ ပၤ, ကစၢ်တဖၣ်အကစၢ်,
                    <verse eID="1Tim.6.15"/>
                    <verse sID="1Tim.6.16" osisID="1Tim.6.16"/>
                    ပှၤလၢအသံတသ့ဘၣ်တဂၤ ဃီ, လၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢတၢ်ကပီၤလၢပှၤသုးဘူးအ သးဆူအအိၣ်တကဲဘၣ်, ပှၤလၢပှၤကညီတထံၣ်ဘၣ်နီ တဂၤဘၣ်, ဒီးထံၣ်ဝဲတသ့ဘၣ်,ကလီၣ်ဖျါထီၣ်လီၤ.အ ဝဲဒၣ်,တၢ်လၤကပီၤ,တၢ်စိတၢ်ကမီၤ,မ်အအိၣ်ဒီးအီၤလီၤ ထူလီၤယိာ်တက့ၢ်. အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="1Tim.6.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.6.17" osisID="1Tim.6.17"/>
                    မၤလိာ်ပှၤအထူးအတီၤလၢတၢ်အိၣ်လၢခိအံၤ, လၢအ သုတပာ်ထီၣ်ထီအသး, ဒီးသနံာ်သန့ၤအသးလၢတၢ် ထူးတၢ်တီၤလၢအတဂၢၢ်တကျၢၤဘၣ်တဂ့ၤ. မ့ၢ်လၢယွၤ လၢအဒုးအိၣ်ထီၣ်ပတၢ်ခဲလၢာ် ထူးထူးတီၤတီၤလၢပ ကမုာ်လၤလၢအပူၤန့ၣ်တဂၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.6.17"/>
                    <verse sID="1Tim.6.18" osisID="1Tim.6.18"/>
                    မၢအမၤဂ့ၤတၢ်, ဒီးထူးထီၣ်တီၤထီၣ်လၢတၢ်မၤဂ့ၤတဖၣ်, ဒီးဟ့ၣ်တၢ်ညီ, ဒီးဟ့ၣ်တၢ်မၤစၢၤလၢပှၤဂၤန့ၣ်,
                    <verse eID="1Tim.6.18"/>
                    <verse sID="1Tim.6.19" osisID="1Tim.6.19"/>
                    ဒီးပာ်ဖှိၣ်လၢအဂီၢ်ဒၣ် ဝဲတၢ်အခီၣ်ထံးဂ့ၤလၢခဲကိာ်တဃၣ်အဂီၢ်, ဒ်သိးအက ဂုာ်ဟံးန့ၢ်တၢ်မူအထူအယိာ်န့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="1Tim.6.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="1Tim.6.20" osisID="1Tim.6.20"/>
                    စီၤတံၤမသ့းဧၢ, ပၢၤတၢ်လၢတၢ်ဟ့ၣ်လီၤနၤန့ၣ်တ က့ၢ်. ဟးဆှဲးတၢ်အၢတၢ်သီအတၢ်ကတိၤကလီကလီ, ဒီးတၢ်လၢပှၤကိးကမၣ်ဝဲလၢတၢ်သ့ၣ်ညါန့ၣ်, အတၢ် တဲးလိာ်ဃိလိာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.6.20"/>
                    <verse sID="1Tim.6.21" osisID="1Tim.6.21"/>
                    တၢ်န့ၣ်ပှၤတနီၤနီၤအၢၣ်လီၤ အီလီၤသတးဒီး,ဃၣ်ကွံာ်အသးလၢတၢ်နာ်လီၤ. တၢ်အ ဘျုးအဖှိၣ်န့ၣ်မ်အအိၣ်ဒီးနၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="1Tim.6.21"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>