<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>2Cor</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="2Cor">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပီလူးကွဲးန့ၢ်ပှၤကရံၣ်သူးဖိပှဲၤထီၣ်ခံဘ့ၣ်တဘ့ၣ်.</title>
            </div>
            <chapter osisID="2Cor.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.1.1" osisID="2Cor.1.1"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အတၢ်မၢဖိ ဖဲဒၣ်ယွၤအသး,ယၤ, စီၤပီ လူး, ဒီးဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤတံၤမသ့း, စံးဘၣ်ယွၤအတၢ်အိၣ် ဖှိၣ်လၢအအိၣ်လၢကရံၣ်သူးအပူၤ, ဒီးကယဲၢ်ပှၤစီဆှံ ခဲလၢာ်လၢအအိၣ်လၢအဃါယၤဒီကီၢ်ညါန့ၣ်,
                    <verse eID="2Cor.1.1"/>
                    <verse sID="2Cor.1.2" osisID="2Cor.1.2"/>
                    မ်တၢ် ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်, ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢပပၢ်ယွၤ, ဒီးကစၢ် ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အအိၣ်န့ၣ်ဘၣ်သုတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.1.3" osisID="2Cor.1.3"/>
                    ယွၤပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပၢ်, တၢ်သးကညီၤအပၢ်, ဒီးတၢ်မၤမုာ်ခဲလၢာ်အကစၢ်, မ်အဘၣ်တၢ်စံးထီၣ်ပ တြၢၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.1.3"/>
                    <verse sID="2Cor.1.4" osisID="2Cor.1.4"/>
                    အဝဲဒၣ်မၤမုာ်ထီၣ်ပှၤလၢ ပတၢ်နး တၢ်ဖှီၣ်ခဲလၢာ်အပူၤ, ဒ်သိးပကမၤမုာ်ထီၣ်ပှၤလၢအ ဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်တမံၤမံၤ, လၢတၢ်မုာ်လၢယွၤမၤမုာ် ပသးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.4"/>
                    <verse sID="2Cor.1.5" osisID="2Cor.1.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဒ်ခရံာ်အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အါ ဝဲဂီၢ်ဝဲလၢပပူၤအသိးန့ၣ်, တၢ်မၤမုာ်ထီၣ်ပှၤလၢခရံာ် အဃိ, အါဝဲဂီၢ်ဝဲဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.1.6" osisID="2Cor.1.6"/>
                    ဒီးပမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်ဒီး, မ့ၢ်တၢ်မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤ သု, ဒီးတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသုဂီၢ်,ဒီးပမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်မၤမုာ် ထီၣ်က့ၤပှၤဒီး, မ့ၢ်တၢ်မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤလၢအကဲထီၣ်ဝဲ လၢသုဝံသးစူၤတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် တမံၤဃီလၢပဘၣ်ပဝဲ စ့ၢ်ကီးန့ၣ်လီၤ. ဒီးပတၢ်မုၢ်လၢ်လၢသုဂီၢ်န့ၣ် အိၣ်ဂၢၢ် ဆိးကျၢၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.6"/>
                    <verse sID="2Cor.1.7" osisID="2Cor.1.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပသ့ၣ်ညါ,ဒ်သုဘၣ်ဃး ဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အသိးန့ၣ်, သုဘၣ်ဃးစ့ၢ်ကီးဒီးတၢ် မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.7"/>
                    <verse sID="2Cor.1.8" osisID="2Cor.1.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ပသးတအိၣ်ဘၣ်လၢ သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်နးတၢ် ဖှီၣ်လၢအဘၣ်ပှၤလၢအၤစံ, လၢပဘၣ်တၢ်နးကဲၣ်ဆိး တုၤပဒိးတကဲဘၣ်, တုၤဒၣ်လဲာ်ပတမုၢ်လၢ်လၢၤဘၣ် လၢပကမူဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.1.8"/>
                    <verse sID="2Cor.1.9" osisID="2Cor.1.9"/>
                    မ့မ့ၢ်ပအိၣ်ဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်သံပှၤလၢ ပပူၤဒၣ်ပဝဲ, ဒ်သိးပသုတနာ်လီၤပသးတဂ့ၤ, မ့ၢ်ယွၤ, လၢအမၤဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤပှၤသံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.9"/>
                    <verse sID="2Cor.1.10" osisID="2Cor.1.10"/>
                    အဝဲဒၣ်ထုး ထီၣ်ပှၤလၢတၢ်သံဆူၣ်ပှဲၤန့ၣ်, ဒီးခဲကနံၣ်အံၤထုးထီၣ် ပှၤ, ဒီးမ့ၢ်သုမၤစၢၤဃုာ်စ့ၢ်ကီးလၢတၢ်ထုကဖၣ်အဃိ ဒီး, ပမုၢ်လၢ်လၢအကထုးထီၣ်ဒံးပှၤ,
                    <verse eID="2Cor.1.10"/>
                    <verse sID="2Cor.1.11" osisID="2Cor.1.11"/>
                    ဒ်သိးပဘၣ် ဘျုးဘၣ်ဖှိၣ်လၢပှၤအါဂၤအဃိဒီး, ပှၤအါဂၤကစံးထီၣ် ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအဖှိၣ်လၢပဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.1.12" osisID="2Cor.1.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပပာ်ပသးကဖၢလၢအလီၢ်မ့ၢ်အအံၤ,ပ သးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်န့ၣ်, အုၣ်အသးလၢပမၤတၢ် လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးအါတက့ၢ်လၢသုဂီၢ်မ့ၢ်လၢတၢ်စီ ဆှံဒီးတၢ်တီတၢ်လိၤဘၣ်ဃးဒီးယွၤအပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ် လၢတၢ်ကူၣ်သ့ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်ဘၣ်, မ့ၢ်လၢ ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.12"/>
                    <verse sID="2Cor.1.13" osisID="2Cor.1.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပကွဲးန့ၢ်သုထဲ တၢ်တဖၣ်လၢသုဖး, ဒီးသုအၢၣ်လီၤအီလီၤ, ဒီးယမုၢ် လၢ်လၢသုကအၢၣ်လီၤတုၤအကတၢၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.13"/>
                    <verse sID="2Cor.1.14" osisID="2Cor.1.14"/>
                    ဒ်န့ၣ် သိးစ့ၢ်ကီး, သုအၢၣ်လီၤအီလီၤတ့ၢ်တနီၤ လၢပမ့ၢ်သု ပာ်သုသးကဖၢလၢအလီၢ်, ဒ်သုမ့ၢ်စ့ၢ်ကီးလၢပတၢ်အ သိး, လၢကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.1.15" osisID="2Cor.1.15"/>
                    ဒီးလၢတၢ်နာ်အံၤအပူၤ ယပာ်လီၤယသးလၢယက လဲၤဆိတက့ၢ်ဆူသုအိၣ်, ဒ်သိးသုကန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘျုး ခံဘျီတဘျီလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.15"/>
                    <verse sID="2Cor.1.16" osisID="2Cor.1.16"/>
                    ဒီးယကလဲၤပူၤကွံာ်သုဆူမၤက့းဒ နံ, ဒီးယကဟဲက့ၤကဒါလၢမၤက့းဒနံဆူသုအိၣ်, ဒီး သုကဆှၢယၤလၢညါဆူကီၢ်ယူဒၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.16"/>
                    <verse sID="2Cor.1.17" osisID="2Cor.1.17"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီး, ယသးအိၣ်ဒ်န့ၣ်,မ့ၢ်ယမၤမှံတၢ်န့ၣ်ဧါ. တၢ်လၢ ယတိာ်န့ၣ်, မ့ၢ်ယတိာ်ဒ်တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အသိး,ဒ်သိး တၢ်မ့ၢ်လီၤမ့ၢ်လီၤ, ဒီးတၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်န့ၣ်,က အိၣ်ဒီးယၤန့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Cor.1.17"/>
                    <verse sID="2Cor.1.18" osisID="2Cor.1.18"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,ဒ်ယွၤမၤအကလုၢ်တီ အသိးန့ၣ်, ပကတိၤတၢ်ဒီးသုတမ့ၢ်ဘၣ်, တၢ်မ့ၢ်ဒီး တၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.1.18"/>
                    <verse sID="2Cor.1.19" osisID="2Cor.1.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယွၤအဖိခွါယ့ၣ် ရှူးခရံာ်, လၢပဝဲဒၣ်,ယၤဒီးစီၤစံၤလဝ့နုၤ, ဒီးစီၤတံၤမ သ့း, စံၣ်တဲၤတဲလီၤအီၤလၢသုကျါ, တကဲထီၣ်တၢ် မ့ၢ်ဒီးတၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်န့ၣ်ဘၣ်. မ့ၢ်တၢ်မ့ၢ်ကဲထီၣ်လံလၢ အဝဲဒၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.19"/>
                    <verse sID="2Cor.1.20" osisID="2Cor.1.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ယွၤစံးပာ်တၢ် တဖၣ်, မ့ၢ်တၢ်မ့ၢ်လၢအဝဲဒၣ်အပူၤ, သတးဒီး,မ့ၢ်စ့ၢ် ကီးအၤမ့ၣ်လၢအဝဲဒၣ်အဃိ, လၢယွၤအလၤကပီၤအ ဂီၢ်လၢပဝဲဒၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.20"/>
                    <verse sID="2Cor.1.21" osisID="2Cor.1.21"/>
                    ဒီးပှၤလၢအမၤအိၣ်စံာ်အိၣ် ကျၢၤပှၤဒီးသုလၢခရံာ်အပူၤ, ဒီးဖှူပှၤန့ၣ်, မ့ၢ်ယွၤ,-
                    <verse eID="2Cor.1.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.1.22" osisID="2Cor.1.22"/>
                    လၢအစဲဃာ်ပနီၣ်ပှၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤသးအတၢ်ဟ့ၣ်ကီၤ လၢပသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.1.23" osisID="2Cor.1.23"/>
                    ဒီးယကိးထီၣ်ယွၤဒ်သိးအကအုၣ်အသးလၢ ယသး အဖီခိၣ်, လၢယသးလီသုအဃိဒီး,ယတဟဲဒံးဘၣ်ဆူ ကရံၣ်သူးဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.23"/>
                    <verse sID="2Cor.1.24" osisID="2Cor.1.24"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်လၢပကဲကစၢ်လၢသု တၢ်နာ်အဖီခိၣ်ဘၣ်, မ့ၢ်ပမ့ၢ်ပှၤမၤစၢၤသုသးခုတၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုအိၣ်ဆၢထၢၣ်လၢတၢ်နာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.1.24"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.2.1" osisID="2Cor.2.1"/>
                    ဒီးယကစၢ်ဒၣ်ယဲအဂီၢ်ယစံၣ်ညီၣ် တၢ်အံၤလၢယတ လဲၤကဒီးဆူသုအိၣ်, လၢတၢ်သူၣ်အုးသးအုးဘၣ်,-
                    <verse eID="2Cor.2.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.2.2" osisID="2Cor.2.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမ့ၢ်မၤသးအုးသုဒီး,မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤလၢ ယမၤသးအုးအီၤဒီး, မ့ၢ်မတၤကမၤသးခုယၤတဂၤ လဲၣ်,
                    <verse eID="2Cor.2.2"/>
                    <verse sID="2Cor.2.3" osisID="2Cor.2.3"/>
                    ဒီးယနာ်သုခဲလၢာ်, လၢယသးခုတၢ်န့ၣ်မ့ၢ် သုဝဲသ့ၣ်ခဲလၢာ်လၢသးခုတၢ်သတးဒီး, ဒ်သိးတုၤယ ဟဲဒီး, ပှၤလၢအဂ့ၤမၤသးခုယၤ, သုတမၤသးအုးယၤ တဂ့ၤဒီး, ယကွဲးတ့ၢ်တၢ်အံၤတမံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.3"/>
                    <verse sID="2Cor.2.4" osisID="2Cor.2.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကွဲးန့ၢ်တ့ၢ်သုလၢယသူၣ်ကိၢ်သးဂီၤ, ဒီးသူၣ်အုးသး အုးနးနးကလဲာ်, အိၣ်ဒီးမဲာ်ထံမဲာ်နိလၢအအါ,ဒ်သိး သုကသးအုးတမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါလၢ ယအဲၣ်သုအါဒိၣ်မးအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.2.5" osisID="2Cor.2.5"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤတဂၤ မ့ၢ်ဒုးအိၣ်ထီၣ်လံတၢ်သးအုးလံ ဒီး, မ့ၢ်အမၤသးအုးယၤထဲတနီၤ, ဒ်သိးယသုတပာ် တၢ်ဃၢဒိၣ်ကဲၣ်ဆိးလၢ သုဝဲခဲလၢာ်အလိၤတဂ့ၤ လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.5"/>
                    <verse sID="2Cor.2.6" osisID="2Cor.2.6"/>
                    ပှၤဒ်န့ၣ်သိးတဂၤအတၢ်ဒဲးဘးလၢ ပှၤအါဂၤ ဟ့ၣ်ဝဲန့ၣ်, အါလံလၢအဂီၢ်လံ.
                    <verse eID="2Cor.2.6"/>
                    <verse sID="2Cor.2.7" osisID="2Cor.2.7"/>
                    အခိၣ်တလိာ်,ဒ်သိး ပှၤဒ်န့ၣ်အသိး အသုတလီၤဘျၢလၢ တၢ်သးအုးဒိၣ် ကဲၣ်ဆိးတဂ့ၤဒီး, သုပျၢ်အတၢ်ကမၣ်,ဒီးမၤမုာ်က့ၤအီၤ န့ၣ်, ဂ့ၤဒၣ်တၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.7"/>
                    <verse sID="2Cor.2.8" osisID="2Cor.2.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး,ယဃ့ ကညးသုလၢသုကမၤဂၢၢ်မၤကျၢၤ တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံလၢ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.2.9" osisID="2Cor.2.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢတၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်,မ့ၢ်သုကဒိကနၣ်တ ဒိကနၣ်လဲၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးယကသ့ၣ်ညါလၢတၢ်မၤကွၢ် သုအဃိဒီး, ယကွဲးတၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.9"/>
                    <verse sID="2Cor.2.10" osisID="2Cor.2.10"/>
                    ဒီးပှၤလၢသုပျၢ်အ တၢ်တမံၤမံၤဒီး, ယပျၢ်စ့ၢ်ကီးယဲလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယမ့ၢ် ပျၢ်တၢ်တမံၤမံၤဒီး,ယပျၢ်တၢ်လၢသုဃိ, လၢခရံာ်အ မဲာ်ညါ,
                    <verse eID="2Cor.2.10"/>
                    <verse sID="2Cor.2.11" osisID="2Cor.2.11"/>
                    ဒ်သိးမုၣ်ကီၤလံၢ်သုတမၤန့ၢ်အလီၢ်လၢပဖီ ခိၣ်တဂ့ၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပသ့ၣ်ညါအတၢ်ကူၣ်တၢ် ဖးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.11"/>
                    <verse sID="2Cor.2.12" osisID="2Cor.2.12"/>
                    ဒီးတုၤယဟဲဆူတြိၤအါလၢခရံာ် အတၢ်သးခုကစီၣ် အဂီၢ်ဒီး,
                    <verse eID="2Cor.2.12"/>
                    <verse sID="2Cor.2.13" osisID="2Cor.2.13"/>
                    တၢ်အိးထီၣ်န့ၢ်ယၤလၢတြဲၤတဘ့ၣ်လၢကစၢ်အပူၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ့ၢ်ယတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤတံတူးဘၣ်ဒီး,ယသးတမုာ်ဘၣ်. ဒီးယဟးဖးဒီးအီၤ ဒီးယလဲၤဆူမၤက့းဒနံလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.13"/>
                    <verse sID="2Cor.2.14" osisID="2Cor.2.14"/>
                    ဒီးယွၤလၢအဒုးနဲၣ်ဖျါ ထီၣ်အတၢ်မၤနၢၤပှၤလၢခရံာ်အပူၤတဘိယူၢ်ဃီ, ဒီး လီၣ်ဖျါထီၣ်အတၢ်သ့ၣ်ညါအတၢ်နၢမူ ကိးပူၤဒဲးလၢ ပစုပူၤန့ၣ်, မ်ပှၤစံးထီၣ်ပတြၢၤအဘျုးအဖှိၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="2Cor.2.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.2.15" osisID="2Cor.2.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,လၢပှၤလၢအတုၤလၢ တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ အဂီၢ်, ဒီးလၢပှၤလၢအတုၤလၢတၢ်ဟးဂီၤအဂီၢ်,ပမ့ၢ် ခရံာ်အတၢ်နၢမူလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.15"/>
                    <verse sID="2Cor.2.16" osisID="2Cor.2.16"/>
                    လၢပှၤအံၤ အဂီၢ်ပမ့ၢ်တၢ်သံအနၢမူဆူတၢ်သံလီၤ. မ့မ့ၢ်လၢအဝဲ သ့ၣ်အဂီၢ်, ပမ့ၢ်တၢ်မူအနၢမူဆူတၢ်မူလီၤ.ဒီးလၢတၢ် အံၤအဂီၢ်, မ့ၢ်မတၤမၤတၢ်သ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="2Cor.2.16"/>
                    <verse sID="2Cor.2.17" osisID="2Cor.2.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပတဒ်သိးဘၣ်ဒီးပှၤအါဂၤလၢအမၤကျီၣ် ကျဲယွၤအကလုၢ်အကထါအသိးဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဒ်ပှၤအတီ အလိၤ, ဒ်ပှၤလၢအဘၣ်ဃးဒီးယွၤအသိးဒီး,ပစံၣ်တဲၤ တဲလီၤတၢ်လၢခရံာ်အပူၤ, လၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.2.17"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.3.1" osisID="2Cor.3.1"/>
                    မ့ၢ်ပမၤထီၣ်သီကဒီး တၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤလီၤက့ၤပသး န့ၣ်ဧါ. မ့ၢ်ပန့ၢ်လံာ်တူၢ်လိာ်တၢ်,ဒ်ပှၤတနီၤနီၤအသိး ဆူသုအိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, လံာ်တူၢ်လိာ်တၢ်လၢသုအိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အလီၢ်အိၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Cor.3.1"/>
                    <verse sID="2Cor.3.2" osisID="2Cor.3.2"/>
                    သုဝဲသ့ၣ်,သုမ့ၢ်ပလံာ်ကွဲးအသးလၢ ပသးအလိၤ, ဒီးပှၤကညီသ့ၣ်ညါဝဲ ဒီးဖးဝဲခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.2"/>
                    <verse sID="2Cor.3.3" osisID="2Cor.3.3"/>
                    သုအိၣ်ဖျါလၢသုမ့ၢ်ခရံာ်အလံာ်လၢပမၤအီၤ, အိၣ်ကွဲးအသးလၢ ကသံၣ်ထံတမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်လၢယွၤ လၢအမူဝဲတဂၤန့ၣ်အသး, လၢလၢၢ်ဘ့ၣ်ဘၣ်အလိၤ တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်လၢသးအဖံးအညၣ် ဘ့ၣ်ဘၣ်အလိၤ လီၤ.ဒီးပအိၣ်ဒီးတၢ်နာ်ယွၤဒ်န့ၣ်လၢခရံာ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.3"/>
                    <verse sID="2Cor.3.4-2Cor.3.5" osisID="2Cor.3.4 2Cor.3.5"/>
                    တ မ့ၢ်ဘၣ်ပသ့တၢ်လၢပကစၢ်ဒၣ်ပဝဲလၢ ပကကူၣ်တၢ် တမံၤမံၤဒ်လၢပကစၢ်ဒၣ်ပဝဲအသိးဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပသ့တၢ် န့ၣ်မ့ၢ်လၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.4-2Cor.3.5"/>
                    <verse sID="2Cor.3.6" osisID="2Cor.3.6"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်မၤသ့ထီၣ်ပှၤ,ဒ်သိးပ ကကဲထီၣ်တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤအသီ အခ့အပှၤဘၣ် ဃးဒီးလံာ်ဖျၢၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်ဃးဒီးသးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လံာ်ဖျၢၣ်မၤသံတၢ်,မ့မ့ၢ်သးန့ၣ်မၤမူတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.3.7" osisID="2Cor.3.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်မၤလိာ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်သံ, ကွဲးအသး လၢလၢၢ်အလိၤ, မ့ၢ်အိၣ်ဒီးအလၤအကပီၤတုၤဒၣ်လဲာ် ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ ကွၢ်ထံကွၢ်ဆးစီၤမိၤရှ့ အမဲာ်တကဲ ဘၣ်လၢအမၤအလၤကပီၤလၢအကဟါမၢ်တ့ၢ်ဝဲအဃိ ဒီး,
                    <verse eID="2Cor.3.7"/>
                    <verse sID="2Cor.3.8" osisID="2Cor.3.8"/>
                    တၢ်မၤလိာ်ဘၣ်ဃးဒီးသးကအိၣ်အလၤအကပီၤ ဒိၣ်န့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Cor.3.8"/>
                    <verse sID="2Cor.3.9" osisID="2Cor.3.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ် မၤလိာ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်စံၣ်ညီၣ်ဃၣ် မ့ၢ်အိၣ်ဒီးအလၤ အကပီၤဒီး, တၢ်မၤလိာ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်တီတၢ်လိၤ,အ လၤအကပီၤအိၣ်ဒိၣ်န့ၢ်အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.9"/>
                    <verse sID="2Cor.3.10" osisID="2Cor.3.10"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်လၢအအိၣ်တ့ၢ်ဒီးအလၤကပီၤန့ၣ်, အလၤ ကပီၤတအိၣ်လၢၤဘၣ်, လၢတၢ်အိၣ်ဒီးအလၤကပီၤ ဒိၣ်ဝဲန့ၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.10"/>
                    <verse sID="2Cor.3.11" osisID="2Cor.3.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်လၢအဟါမၢ်မ့ၢ် အိၣ်ဒီးအလၤကပီၤဒီး, တၢ်လၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲန့ၣ်,အိၣ် ဒီးအလၤကပီၤဒိၣ်န့ၢ်အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.3.12" osisID="2Cor.3.12"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ပအိၣ်ဒီးတၢ်မုၢ်လၢ်ထဲထဲအံၤဒီး,ပက တိၤတၢ်လၢတၢ်အိၣ်ဖျါဖးဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.12"/>
                    <verse sID="2Cor.3.13" osisID="2Cor.3.13"/>
                    ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်စီၤ မိၤရှ့လၢအကျၢၢ်ဘၢထီၣ်အမဲာ်, ဒ်သိးပှၤအံၣ်စရ့လး ဖိသုတကွၢ်ထံတၢ်လၢအဟါမၢ်န့ၣ် အကတၢၢ်တဂ့ၤ, အသိးဘၣ်,
                    <verse eID="2Cor.3.13"/>
                    <verse sID="2Cor.3.14" osisID="2Cor.3.14"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအဝဲသ့ၣ်အသးသ့ၣ်ညါနၢ် ပၢၢ်တၢ်န့ၣ်,ကိၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.14"/>
                    <verse sID="2Cor.3.15" osisID="2Cor.3.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တုၤမုၢ်မဆါ တနံၤအံၤ, လၢပှၤဖးလံာ်တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤလီၢ်လံၤ န့ၣ်ဒီး, နီၣ်ကျၢၢ်ဘၢမဲာ်အံၤ,အိၣ်ဒၣ်တၢ်,ဒီးတအိၣ်ဖျါ ထီၣ်ဘၣ်လၢ တၢ်အံၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လၢခရံာ်အပူၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.3.15"/>
                    <verse sID="2Cor.3.16" osisID="2Cor.3.16"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, တုၤပှၤဖး စီၤမိၤရှ့ဒီး, နီၣ်ကျၢၢ်ဘၢမဲာ်န့ၣ်အိၣ်လၢအသးအလိၤ လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤမ့ၢ်အဃၣ်က့ၤအသးဆူကစၢ်အ အိၣ်ဒီး, တၢ်ဟံးထီၣ်ကွံာ်နီၣ်ကျၢၢ်ဘၢမဲာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.3.17" osisID="2Cor.3.17"/>
                    ဒီးကစၢ်မ့ၢ်သးန့ၣ်, ဒီးဖဲဒၣ်ကစၢ်အသးအိၣ်ဝဲန့ၣ်, တၢ်ထူၣ်ဖျဲးအိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.17"/>
                    <verse sID="2Cor.3.18" osisID="2Cor.3.18"/>
                    မ့မ့ၢ်ပဝဲဒၣ်ခဲလၢာ်အံၤ,ပမဲာ် တကျၢၢ်ဘၢဘၣ်ဒီး, ပကွၢ်ကစၢ်အလၤကပီၤဒ်လၢမဲာ် ထံကလၤအပူၤအသိးသတးဒီး, ပဘၣ်တၢ်လဲလိာ်ပ သးဆူတၢ်အက့ၢ်အဂီၤတမံၤဃီအံၤ, လၢတၢ်လၤကပီၤ ဆူတၢ်လၤကပီၤ,ဒ်လၢကစၢ်အသးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.3.18"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.4.1" osisID="2Cor.4.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပအိၣ်ဒီးတၢ်မၤအံၤဒီး, ဒ်ပဘၣ်တၢ်သး ကညီၤအသိး, ပတလီၤဘှံးဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.4.1"/>
                    <verse sID="2Cor.4.2" osisID="2Cor.4.2"/>
                    မ့ၢ်ပညိကွံာ်တၢ်ခူ သူၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်မဲာ်ဆှး, ဒီးပတလဲၤဘၣ်လၢတၢ် လီတၢ်ဝ့ၤဘၣ်, ဒီးပတကျီၣ်ကျဲဘၣ်ယွၤအကလုၢ်အ ကထါဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပာ်ဖျါထီၣ်တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီသတးဒီး,ပ ဒုးဘၣ်ကယဲၢ်ပှၤကညီအသး လၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ် လၢပှၤ,လၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.2"/>
                    <verse sID="2Cor.4.3" osisID="2Cor.4.3"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပတၢ်သး ခုအကစီၣ်မ့ၢ်အိၣ်ကျၢၢ်ဘၢဒီး, မ့ၢ်အအိၣ်ကျၢၢ်ဘၢလၢ ပှၤတုၤတၢ်ဟးဂီၤတဖၣ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.3"/>
                    <verse sID="2Cor.4.4" osisID="2Cor.4.4"/>
                    လၢအဝဲသ့ၣ် အပူၤဟီၣ်ခိၣ်အကစၢ်မၤခံးပှၤလၢ အတစူၢ်တနာ်ဘၣ် အသး, ဒ်သိးခရံာ်လၢအမ့ၢ်ယွၤအက့ၢ်အဂီၤတဂၤန့ၣ် အလၤကပီၤ, အတၢ်သးခုအကစီၣ်အတၢ်ကပီၤ,သုတ ကပီၤထီၣ်ဘၣ်အီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.4"/>
                    <verse sID="2Cor.4.5" osisID="2Cor.4.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပတစံၣ် တဲၤတဲလီၤပကစၢ်ဒၣ်ပဝဲဘၣ်, မ့ၢ်ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်, ဒီးပကစၢ်ဒၣ်ပဝဲလၢသုခ့သုပှၤလၢ ယ့ၣ်ရှူးအဃိလီၤ.-
                    <verse eID="2Cor.4.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.4.6" osisID="2Cor.4.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤလၢအစံးကဲထီၣ်တၢ်ကပီၤလၢတၢ်ခံး အပူၤတဂၤန့ၣ် ကပီၤထီၣ်လၢပသးကံၢ်ပူၤ,လၢတၢ်က ပီၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါယွၤအလၤကပီၤ, လၢအကဲၤ ကပီၤလၢယ့ၣ်ရှူးအမဲာ်အလိၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.4.7" osisID="2Cor.4.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပအိၣ်ဒီး တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အံၤ, လၢသ ပၢၤဟီၣ်ခိၣ်အပူၤ, ဒ်သိးအစိအကမီၤဒိၣ်ကဲၣ်ဆိးအံၤ, ကဘၣ်ဃးဒီးယွၤ,ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.7"/>
                    <verse sID="2Cor.4.8" osisID="2Cor.4.8"/>
                    တၢ်မၤ တံာ်တာ်ပှၤလၢတၢ်ကိးမံၤဒဲးဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တၢ်ဆီၣ် အံၣ်လီၤပတၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်. ပကမၤဒ်လဲၣ်ပကူၣ်တဘၣ် ဘၣ်,မ့မ့ၢ်ပတၢ်မုၢ်လၢ်တဟါမၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.4.8"/>
                    <verse sID="2Cor.4.9" osisID="2Cor.4.9"/>
                    တၢ်မၤအၢမၤ နးပှၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တၢ်တလဲၤသဒၣ်ဘၣ်ပှၤဘၣ်. တၢ် မၤလီၤဃံၤပှၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး,ပတဟးဂီၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.4.9"/>
                    <verse sID="2Cor.4.10" osisID="2Cor.4.10"/>
                    ပစိာ်ယ့ၣ် ရှူးအတၢ်ဒိးသံအသး လၢပနီၢ်ခိတဘိယူၢ်ဃီ, ဒ်သိး ယ့ၣ်ရှူးအတၢ်မူကအိၣ်ဖျါထီၣ်စ့ၢ်ကီး လၢပနီၢ်ခိလီၤ.-
                    <verse eID="2Cor.4.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.4.11" osisID="2Cor.4.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအမူပဝဲဒၣ်အံၤ, ပဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ် လီၤပှၤဆူတၢ်သံ, လၢယ့ၣ်ရှူးအဃိတဘိယူၢ်ဃီ,ဒ်သိး ယ့ၣ်ရှူးအတၢ်မူကအိၣ်ဖျါထီၣ် လၢပဖံးပညၣ် လၢအ သံသ့အံၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.11"/>
                    <verse sID="2Cor.4.12" osisID="2Cor.4.12"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်သံန့ၣ်မၤတၢ် လၢပပူၤ, မ့မ့ၢ်တၢ်မူန့ၣ်လၢသုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.4.13" osisID="2Cor.4.13"/>
                    ပအိၣ်ဒီးတၢ်နာ်အသးတမံၤဃီ ဒ်တၢ်ကွဲးအသးအ သိး, ယနာ်တၢ်သတးဒီး,ယကတိၤတၢ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.116.10">စံး. ၁၁၆း၁၀</reference>
                    </note>
                    ဒီးပဝဲဒၣ်အံၤ, ပနာ်တၢ်သတးဒီး,ပကတိၤ တၢ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.13"/>
                    <verse sID="2Cor.4.14" osisID="2Cor.4.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပသ့ၣ်ညါလၢပှၤလၢအ ဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး, ကဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ် က့ၤပှၤစ့ၢ်ကီးဒီးယ့ၣ်ရှူး, ဒီးကပာ်ပှၤဒီးသုလၢအမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.14"/>
                    <verse sID="2Cor.4.15" osisID="2Cor.4.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ခဲလၢာ်မ့ၢ်လၢသုဂီၢ်,ဒ်သိး တၢ်အဘျုးအဖှိၣ်လၢအအါထီၣ်လၢ ပှၤအါဂၤအဃိ, ကဒုးအါထီၣ်တၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤ တၢ်အဘျုးအဖှိၣ်လၢ ယွၤအလၤကပီၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.4.16" osisID="2Cor.4.16"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပတလီၤဘှံးဘၣ်. ပနီၢ်လၢခိအံၤမ့ၢ်ဟး ဂီၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပနီၢ်လၢညါန့ၣ်ဘၣ်တၢ်မၤထီၣ်က့ၤ အီၤတနံၤဘၣ်တနံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.16"/>
                    <verse sID="2Cor.4.17" osisID="2Cor.4.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် ဘၣ်ပှၤဘီၣ်သလီၣ်, လၢအအိၣ်တစိၢ်ဖိအံၤ,မၤန့ၢ်ပှၤ လၢတၢ်လၤတၢ်ကပီၤအထူအယိာ် လၢအအါန့ၢ်ဃၢ န့ၢ်ဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.17"/>
                    <verse sID="2Cor.4.18" osisID="2Cor.4.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပတကွၢ် ဘၣ်တၢ်လၢအအိၣ်ဖျါဘၣ်, မ့ၢ်တၢ်လၢအတအိၣ်ဖျါ ဘၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်လၢအအိၣ်ဖျါန့ၣ်အိၣ်တစိၢ် ဖိဧိၤလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်လၢအတအိၣ်ဖျါဘၣ်န့ၣ်,အိၣ်ဝဲလီၤ ထူလီၤယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.4.18"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.5.1" osisID="2Cor.5.1"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပသ့ၣ်ညါလၢပဟံၣ်ဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်, ပဒဲအံၤ, မ့ၢ်လီၤပှီၢ်ကွံာ်ဒီး,ပအိၣ်ဒီးပဟံၣ်လၢအဘၣ် ဃးဒီးယွၤ, လၢတၢ်တမၤဘၣ်လၢပစုဘၣ်,အိၣ်ဝဲလီၤ ထူလီၤယိာ်လၢမူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.1"/>
                    <verse sID="2Cor.5.2" osisID="2Cor.5.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပကအုကစွါ လၢအဝဲအံၤအပူၤ, ဒီးပဆၢကူဆၢသိးတီၣ်သပှၢ်ပှၢ်ပ ဟံၣ်လၢမူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.2"/>
                    <verse sID="2Cor.5.3" osisID="2Cor.5.3"/>
                    ပမ့ၢ်ကူထီၣ်သိးထီၣ်စ့ၢ်ကီးဒီး, တၢ်တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ပအိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.5.3"/>
                    <verse sID="2Cor.5.4" osisID="2Cor.5.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအိၣ်လၢဒဲပူၤပဝဲဒၣ်အံၤ, ဘၣ်ဝံတၢ်ဃၢဒီး,ပကအု ကစွါတၢ်လီၤ.ဘၣ်ပသးလၢပဘ့ၣ်လီၤကွံာ်တၢ်ကူတၢ် သိးတမ့ၢ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဘၣ်ပသးလၢပကကူသိးတၢ်, ဒ် သိးတၢ်သံသ့အံၤကလီၤဘျၢဝဲလၢတၢ်မူလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.4"/>
                    <verse sID="2Cor.5.5" osisID="2Cor.5.5"/>
                    ဒီးပှၤ လၢအကတဲာ်ကတီၤပှၤလၢတၢ်န့ၣ်ဒၣ်လဲာ်အဂီၢ်, မ့ၢ် ယွၤလၢအဟ့ၣ်လီၤစ့ၢ်ကီးပှၤလၢ သးအတၢ်ဟ့ၣ်ကီၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.5"/>
                    <verse sID="2Cor.5.6" osisID="2Cor.5.6"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပသးခူတလ့ၢ်တထံၣ်ဃီ, ဒီးပသ့ၣ်ညါလၢဖဲပအိၣ်လၢ ပဟံၣ်လၢနီၢ်ခိအံၤဒီး,ပ အိၣ်ယံၤဒီးကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.6"/>
                    <verse sID="2Cor.5.7" osisID="2Cor.5.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပလဲၤတၢ်လၢတၢ် နာ်,တမ့ၢ်ဘၣ်လၢထံၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.5.7"/>
                    <verse sID="2Cor.5.8" osisID="2Cor.5.8"/>
                    ဒီးပအိၣ်ဒီးပ သးခူတလ့ၢ်, ဒီးဘၣ်ပသးလၢပအိၣ်ယံၤဒီးပနီၢ်ခိဒီး အိၣ်ဒီးကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.8"/>
                    <verse sID="2Cor.5.9" osisID="2Cor.5.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပအိၣ်ဒီးကစၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပအိၣ်ယံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,ဒ်သိးကဘၣ်အသးလၢပှၤဒီး, ပမၤတၢ်သပှၢ်ပှၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="2Cor.5.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.5.10" osisID="2Cor.5.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပဘၣ်အိၣ်ဖျါလၢခရံာ်စံၣ်ညီၣ်တၢ်အလီၢ် ပစိာ်အမဲာ်ညါခဲလၢာ်, ဒ်သိးပကဒိးတၢ်ဂ့ၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,တၢ်အၢမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒ်ပမၤတၢ်လၢနီၢ်ခိအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.5.11" osisID="2Cor.5.11"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပသ့ၣ်ညါတၢ်ပျံၤဘၣ်ဃးဒီး ကစၢ်သ တးဒီး, ပသဆၣ်ထီၣ်ပှၤကညီအခံ,မ့မ့ၢ်ပအိၣ်ဖျါလံ လၢယွၤအမဲာ်ညါလံ. ဒီးယမုၢ်လၢ်လၢပအိၣ်ဖျါလံလၢ သုသးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်အမဲာ်ညါစ့ၢ်ကီးလံ.
                    <verse eID="2Cor.5.11"/>
                    <verse sID="2Cor.5.12" osisID="2Cor.5.12"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပစံးထီၣ်ပတြၢၤကဒီးပသးလၢသုမဲာ်ညါတ မ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ပဟ့ၣ်သုလီၢ်လၢသုကပာ်သုသးကဖၢလၢ လၢပဃိ, ဒ်သိးသုကတြီဆၢပှၤလၢအပာ်အသးကဖၢ လၢ, ထဲတၢ်အိၣ်ဖျါအဃိ,ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်လၢသးအဃိ ဘၣ်,အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.12"/>
                    <verse sID="2Cor.5.13" osisID="2Cor.5.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပမ့ၢ်ပျုၢ်ဒီး,မ့ၢ်လၢယွၤအ ဂီၢ်, ပသးမ့ၢ်ဆးဒီး,မ့ၢ်လၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.13"/>
                    <verse sID="2Cor.5.14" osisID="2Cor.5.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခရံာ်အတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံထိၣ်ဂဲၤပှၤ, လၢပဆိကမိၣ်တၢ် ဒ်အံၤ, ပှၤတဂၤမ့ၢ်သံလၢပှၤခဲလၢာ်အဂီၢ်ဒီး, မ့ၢ်မးပှၤ ခဲလၢာ်သံတ့ၢ်လံလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.14"/>
                    <verse sID="2Cor.5.15" osisID="2Cor.5.15"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤသံဝဲလၢပှၤခဲလၢာ် အဂီၢ်, ဒ်သိးပှၤလၢအမူဝဲတဖၣ်, သုတမူလၢၤလၢအ ဂီၢ်ဒၣ်ဝဲတဂ့ၤ, မ့ၢ်လၢပှၤလၢအဒိးသံအသးလၢအဃိ, ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဝဲတဂၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.15"/>
                    <verse sID="2Cor.5.16" osisID="2Cor.5.16"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး တုၤအံၤဆူညါပတသ့ၣ်ညါဘၣ်ပှၤကညီဒ် တၢ်ဖံးတၢ် ညၣ်အသိး, နီတဂၤဘၣ်. ပမ့ၢ်သ့ၣ်ညါတ့ၢ်ခရံာ်ဒၣ် လဲာ်ဒ်တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အသိးဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ခဲကနံၣ်အံၤ ပတသ့ၣ်ညါလၢၤဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.5.16"/>
                    <verse sID="2Cor.5.17" osisID="2Cor.5.17"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤတ ဂၤမ့ၢ်အိၣ်လၢခရံာ်အပူၤဒီး, မ့ၢ်အမ့ၢ်တၢ်တ့အသီလီၤ. တၢ်လီၢ်လံၤတဖၣ်ပူၤကွံာ်ဝဲ, ကွၢ်ကွၢ်တၢ်ခဲလၢာ်ကဲ လၢအသီလံ.
                    <verse eID="2Cor.5.17"/>
                    <verse sID="2Cor.5.18" osisID="2Cor.5.18"/>
                    ဒီးတၢ်ခဲလၢာ်ဟဲလၢယွၤလၢအမၤဘၣ် လိာ်က့ၤပှၤဒီးအကစၢ်ဒၣ်ဝဲ လၢခရံာ်အဃိ,ဒီးဟ့ၣ်လီၤ ပှၤလၢတၢ်မၤဘၣ်လိာ်က့ၤန့ၣ်အတၢ်မၤ,
                    <verse eID="2Cor.5.18"/>
                    <verse sID="2Cor.5.19" osisID="2Cor.5.19"/>
                    ဒ်ပစံးတၢ် အသိး, ယွၤအိၣ်လၢခရံာ်အပူၤဒီး,မၤဘၣ်လိာ်က့ၤဟီၣ် ခိၣ်ဒီးအကစၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးတပာ်ဘၣ်တၢ်ကမၣ်လၢအ လိၤဘၣ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤတၢ်မၤဘၣ်လိာ်က့ၤအကလုၢ်အ ကထါလၢပှၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.5.20" osisID="2Cor.5.20"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပဝဲဒၣ်အံၤ, ပမ့ၢ်အကလူးလၢခရံာ် အဂီၢ်,ဒီးတၢ်မၤအသးဒ်ယွၤဃ့ကညးတၢ်လၢပစုပူၤအ သိးဒီး,ပဃ့ကညးတၢ်လၢခရံာ်အဂီၢ်, အိၣ်ဘၣ်လိာ် က့ၤသုသးဒီးယွၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.5.20"/>
                    <verse sID="2Cor.5.21" osisID="2Cor.5.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအတ သ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်ဒဲးဘးန့ၣ်,တၢ်ပာ်က့ၤအီၤလၢတၢ်ဒဲး ဘးလၢပဂီၢ်, ဒ်သိးပကကဲလၢယွၤအတၢ်တီတၢ်လိၤ လၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.5.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.6.1" osisID="2Cor.6.1"/>
                    ဒီးပမ့ၢ်ပှၤမၤဃုာ်တၢ်စ့ၢ်ကီး,ဒီးပဃ့ကညးသု, ဒ်သိး သုသုတဒိးန့ၢ်ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်ကလီကလီတဂ့ၤလီၤ.-
                    <verse eID="2Cor.6.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.6.2" osisID="2Cor.6.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,စံးဝဲဒၣ်,လၢအကတီၢ်အဂ့ၤအဘၣ်န့ၣ်,ယဒိကနၣ်နကလုၢ်, ဒီးလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ အမုၢ်နံၤ, ယမၤစၢၤနၤ လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.49.8">ၡါ. ၄၉း၈</reference>
                    </note>
                    .ကွၢ်ကွၢ်,ခဲကနံၣ်အံၤမ့ၢ်တၢ်အကတီၢ်အဂ့ၤအဘၣ်, ကွၢ် ကွၢ်, ခဲကနံၣ်အံၤမ့ၢ်တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ အမုၢ်နံၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.6.2"/>
                    <verse sID="2Cor.6.3" osisID="2Cor.6.3"/>
                    ဒ်သိးတၢ်အခ့အပှၤအတၢ်မၤသုတဘၣ်တၢ်ပာ် တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤတဂ့ၤဒီး, ပတဟ့ၣ်ဘၣ်တၢ်လီၤက မၣ်အလီၢ်လၢတၢ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.6.3"/>
                    <verse sID="2Cor.6.4" osisID="2Cor.6.4"/>
                    မ့မ့ၢ်ပပာ်ဖျါထီၣ်ပသး လၢပမ့ၢ်ယွၤအခ့အပှၤလၢတၢ်ခဲလၢာ်အပူၤ, လၢတၢ်ဝံ သးစူၤလၢအအါ, လၢတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အပူၤ,လၢတၢ်ဖီၣ် တၢ်ယာ်အပူၤ,လၢတၢ်ကီတၢ်ခဲအပူၤ,
                    <verse eID="2Cor.6.4"/>
                    <verse sID="2Cor.6.5" osisID="2Cor.6.5"/>
                    လၢတၢ်တီၢ်တၢ် ဝ့ၤအပူၤ,လၢပဘၣ်ဃိာ်အပူၤ, လၢတၢ်တၢထီၣ်တၢလီၤ အပူၤ,လၢတၢ်ဖံးတၢ်မၤအပူၤ,လၢတၢ်ဆိးသီအပူၤ, လၢ တၢ်ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီအပူၤ,
                    <verse eID="2Cor.6.5"/>
                    <verse sID="2Cor.6.6" osisID="2Cor.6.6"/>
                    လၢတၢ်စီဆှံအပူၤ,လၢ တၢ်သ့ၣ်ညါအပူၤ, လၢတၢ်ဝံသးစူၤဃဲးဃဲးအပူၤ,လၢ တၢ်မၤဂ့ၤတၢ်အပူၤ, လၢသးစီဆှံအပူၤ,လၢတၢ်အဲၣ်တၢ် ကွံနီၢ်နီၢ်အပူၤ,
                    <verse eID="2Cor.6.6"/>
                    <verse sID="2Cor.6.7" osisID="2Cor.6.7"/>
                    လၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအကလုၢ်အကထါ အပူၤ,လၢယွၤအစိအကမီၤအပူၤ, လၢတၢ်တီတၢ်လိၤအ စုကဝဲၤ,အိၣ်ဝဲလၢစုစ့ၣ်ဒီးစုထွဲ,
                    <verse eID="2Cor.6.7"/>
                    <verse sID="2Cor.6.8" osisID="2Cor.6.8"/>
                    လၢပဘၣ်တၢ်လၤက ပီၤ,ဒီးလၢပဘၣ်တၢ်တရီတပါ, လၢပဘၣ်တၢ်ဟူထီသါ လီၤလၢအအၢ, ဒီးလၢပဘၣ်တၢ်ဟူထီသါလီၤလၢအဂ့ၤ ဒ်ပှၤလီတၢ်အသိး, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်ပှၤအတီ,
                    <verse eID="2Cor.6.8"/>
                    <verse sID="2Cor.6.9" osisID="2Cor.6.9"/>
                    ဒ်ပှၤလၢပှၤ ဂၤတသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤအသိး, ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ့ၢ်ပှၤလၢ တၢ်သ့ၣ်ညါထံအီၤ, ဒ်ပှၤဘၣ်သံအသိး, ဒီးကွၢ်ကွၢ်ပမူ လီၤ,ဒ်ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်သိၣ်ဃီၣ်အီၤအသိး, ဘၣ်ဆၣ် ဒီးတၢ်တမၤသံဘၣ်အီၤဘၣ်,
                    <verse eID="2Cor.6.9"/>
                    <verse sID="2Cor.6.10" osisID="2Cor.6.10"/>
                    ဒ်ပှၤလၢအသးအုးအ သိး, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသးခုဝဲတထံၣ်ဃီ,ဒ်ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအ သိး, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒုးထူးဒုးတီၤပှၤအါဂၤ,ဒ်ပှၤလၢအတၢ် တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်အသိး,ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအိၣ်ဒီးတၢ်ခဲ လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.6.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.6.11" osisID="2Cor.6.11"/>
                    ပှၤကရံၣ်သူးဖိသ့ၣ်ဧၢ, ပထးခိၣ်အိၣ်အိးထီၣ်အသး လၢသုဂီၢ်, ပသးအိးလဲၢ်ထီၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.6.11"/>
                    <verse sID="2Cor.6.12" osisID="2Cor.6.12"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်သု ဘၣ်တၢ်မၤအံၣ်မၤဆံးသုလၢပပူၤဘၣ်, မ့ၢ်သုဘၣ်တၢ် မၤအံၣ်မၤဆံးသုလၢသုဟၢဖၢဒၣ်သုဝဲအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.6.12"/>
                    <verse sID="2Cor.6.13" osisID="2Cor.6.13"/>
                    ယ ကတိၤတၢ်ဒ်လၢယဖိအသိး လၢတၢ်ဟ့ၣ်ဆၢတၢ်တမံၤ ဃီအံၤအဂီၢ်,မၤလဲၢ်ထီၣ်သုသးစ့ၢ်ကီးတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.6.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.6.14" osisID="2Cor.6.14"/>
                    သုတယိးနီၣ်ယိးဘိ ဖုၣ်ထံၣ်ဖုၣ်ထီဒီးပှၤလၢအတစူၢ် တနာ်ဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်တီတၢ်လိၤ န့ၣ်,ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်တတီတလိၤဘၣ်ဒ်လဲၣ်, ဒီးတၢ်က ပီၤရ့လိာ်အသးဒီးတၢ်ခံးဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="2Cor.6.14"/>
                    <verse sID="2Cor.6.15" osisID="2Cor.6.15"/>
                    ဒီးခရံာ်ဘၣ်လိာ်ဒီးဘ လးယဧၤလးဒ်လဲၣ်, ဒီးပှၤလၢအစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤတၢ်,န့ၢ် ဘၣ်ဃုာ်အဂီၢ်ဒီးပှၤလၢအတစူၢ်တနာ်ဘၣ်ဒ်လဲၣ်, ဒီး ယွၤအတၢ်လုၢ်အဟံၣ်ဘၣ်လိာ်အသးဒီးတၢ်ဂီၤလၢမနုၤ တမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="2Cor.6.15"/>
                    <verse sID="2Cor.6.16" osisID="2Cor.6.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမ့ၢ်ယွၤလၢအမူဝဲတဂၤအ တၢ်လုၢ်အဟံၣ်လီၤ. ဒ်ယွၤစံးဝဲအသိး,ယကအိၣ်လၢအ ပူၤဒီးယကလဲၤတၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးယကကဲထီၣ်အကစၢ်,ဒီး အဝဲသ့ၣ်ကကဲလၢယပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Lev.26.11">၃မိၤ. ၂၆း၁၁</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="2Cor.6.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.6.17" osisID="2Cor.6.17"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယွၤစံးဝဲဒၣ်, ဟးထီၣ်လၢအကျါ, ဒီး အိၣ်လီၤဆီတက့ၢ်. ဒီးထိးဘၣ်တၢ်တကဆှီဘၣ်န့ၣ်တ ဂ့ၤ.ဒီးယကတူၢ်လိာ်သု,
                    <verse eID="2Cor.6.17"/>
                    <verse sID="2Cor.6.18" osisID="2Cor.6.18"/>
                    ဒီးယကကဲလၢသုပၢ်,ဒီးသု ကကဲလၢယဖိမုၣ်, ဒီးယဖိခွါတဖၣ်လီၤ, ယွၤလၢအသ့ တၢ်လၢာ်စံးဝဲဒၣ်. [ၡါ.၅၂း၁၁,၁၂.၂မူၤ.၇း၁၄].
                    <verse eID="2Cor.6.18"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.7.1" osisID="2Cor.7.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤသးဘိသ့ၣ်သုဧၢ, ပအိၣ်ဒီးတၢ်စံး ပာ်တဖၣ်အံၤဒီး, မ်ပမၤကဆှီပသးလၢကယဲၢ်တၢ်ဃံၣ် တၢ်မူး, ဘၣ်ဃးဒီးပဖံးပညၣ်,ဒီးပသူၣ်ပသးခဲလၢာ်တ က့ၢ်. ဒီးလၢတၢ်ပျံၤယွၤအပူၤန့ၣ်,မ်ပမၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် တၢ်စီဆှံတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.7.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.7.2" osisID="2Cor.7.2"/>
                    တူၢ်လိာ်ပှၤတက့ၢ်. ပတမၤဘၣ်ပှၤလၢတၢ်တတီတ လိၤနီတဂၤဘၣ်, ပတလီန့ၢ်ပှၤအတၢ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.7.2"/>
                    <verse sID="2Cor.7.3" osisID="2Cor.7.3"/>
                    ယ စံးတၢ်အံၤဒ်သိးယကစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်သုတမ့ၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ,ယစံးတ့ၢ်လံသုအိၣ်လၢပသးလၢပကသံဃုာ်, ဒီး မူဃုာ်ဒီးသုလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.3"/>
                    <verse sID="2Cor.7.4" osisID="2Cor.7.4"/>
                    ယသးခူတလ့ၢ်ဒိၣ်မးလၢသုဂ့ၢ်,ယ ပာ်ယသးကဖၢလၢဒိၣ်မးလၢသုဃိ, တၢ်မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤ ယၤအိၣ်ပှဲၤယပူၤ, ယသးခုဒိၣ်မးလၢပတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်ခဲ လၢာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.7.5" osisID="2Cor.7.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,လၢပဟဲတုၤလၢမၤက့းဒနံ,ပဖံးပညၣ်တ အိၣ်ဘှံးဘၣ်လ့ၤတက့ၤဘၣ်, မ့ၢ်ပဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် လၢတၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.လၢခိမ့ၢ်တၢ်ဒုးတၢ်ယၤ, လၢညါမ့ၢ် တၢ်ပျံၤတၢ်ဖုးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.5"/>
                    <verse sID="2Cor.7.6" osisID="2Cor.7.6"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤလၢအမၤမုာ်ထီၣ် က့ၤပှၤလၢအဘၣ် တၢ်ဆီၣ်လီၤအီၤတဖၣ်န့ၣ်, မၤမုာ် ထီၣ်က့ၤပှၤလၢစီၤတံတူးဟဲတုၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.6"/>
                    <verse sID="2Cor.7.7" osisID="2Cor.7.7"/>
                    ဒီးထဲအဟဲ တုၤဧိၤတမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်လၢတၢ်မၤမုာ်, လၢအဝဲဒၣ်ဘၣ် တၢ်မၤမုာ်အီၤလၢသုဂ့ၢ်န့ၣ်စ့ၢ်ကီးလီၤ. ဒီးတုၤအစံးဘၣ် တဲဘၣ်ပှၤလၢသုဆၢတၢ်သပှၢ်ပှၢ်,သုသးအုး,သုးသးဂဲၤ လိာ်လၢယၤဒီး, ယသးခုဒိၣ်န့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.7"/>
                    <verse sID="2Cor.7.8" osisID="2Cor.7.8"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မ့ၢ်ယမၤသးအုးသုလၢယလံာ်တဘ့ၣ်ဒီး,ယပီၢ် ယၢ်လီၤက့ၤတ့ၢ်ယသးနာ်သက့ဒီး, ယတပီၢ်ယၢ်လီၤ က့ၤလၢၤဘၣ်ယသးဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယထံၣ်လၢလံာ် တဘ့ၣ်န့ၣ် မၤသးအုးသုဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ့ၢ်တစိၢ်ဖိဧိၤ လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.8"/>
                    <verse sID="2Cor.7.9" osisID="2Cor.7.9"/>
                    ခဲကနံၣ်အံၤယသးခုလၢသုဘၣ်တၢ်သးအုးတမ့ၢ် ဘၣ်,မ့ၢ်လၢသုသးအုးတုၤလၢတၢ်ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤသုသး အဃိန့ၣ်လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုသးအုးန့ၣ်ဘၣ်ဃးဒီးယွၤ, ဒ်သိးသုသုတဘၣ်တၢ်ဆံးလီၤစှၤလီၤလၢပဃိ, နီတမံၤ တဂ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.9"/>
                    <verse sID="2Cor.7.10" osisID="2Cor.7.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သးအုးဘၣ်ဃးဒီးယွၤ န့ၣ်, ဒုးအိၣ်ထီၣ်တၢ်ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤပသး တုၤလၢတၢ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလၢ ပသးအုးလၢအဃိအလီၢ်တအိၣ် ဘၣ်. မ့မ့ၢ်တၢ်သးအုးဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်န့ၣ်, ဒုးအိၣ် ထီၣ်တၢ်သံလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.7.11" osisID="2Cor.7.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်အံၤတမံၤဒၣ်ဝဲ,လၢသုသး အုးဘၣ်ဃးဒီးယွၤအဃိဒီး, မ့ၢ်အဒုးအိၣ်ထီၣ်သုကျဲးစၢး တၢ်သပှၢ်ပှၢ်ဆံးအါလဲၣ်.မ့ၢ်လံ,သုကတိၤပူၤဖျဲးတၢ်,မ့ၢ် လံ,သုသးဟ့တၢ်, မ့ၢ်လံ, သုပျံၤတၢ်,မ့ၢ်လံ,သုဆၢတၢ် သပှၢ်ပှၢ်,မ့ၢ်လံ, သုသးဂဲၤလိာ်,မ့ၢ်လံ, သုဟ့ၣ်ဆၢတၢ် န့ၣ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.လၢတၢ်ခဲလၢာ်အပူၤ, သုပာ်ဖျါသုသး လၢသုစီဆှံလၢတၢ်အံၤအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.11"/>
                    <verse sID="2Cor.7.12" osisID="2Cor.7.12"/>
                    မ်ဒ်န့ၣ်ဒီးယကွဲးတ့ၢ် သုလံာ်တဘ့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်လၢပှၤမၤတၢ်တတီတလိၤ ဘၣ်တဂၤန့ၣ်အဃိဘၣ်, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်လၢပှၤဘၣ်တၢ် မၤအီၤတတီတလိၤအဃိဘၣ်, မ့ၢ်ဒ်သိးသုကျဲးစၢးတၢ် လၢပဂီၢ်,ကအိၣ်ဖျါလၢယွၤအမဲာ်ညါ,လၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.7.13" osisID="2Cor.7.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး,ပဘၣ်တၢ်မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤလံပှၤလံ. ဒီး လၢပဘၣ်တၢ်မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤပှၤန့ၣ် ပသးခုထီၣ်လၢစီၤ တံတူးသးခုအဃိအါဒိၣ်န့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, အဝဲဒၣ်အသးဒိးတၢ်ဒုးအိၣ်ဘှံးဝဲ, လၢသုဃိခဲ လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.13"/>
                    <verse sID="2Cor.7.14" osisID="2Cor.7.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမ့ၢ်ပာ်ယသးကဖၢလၢလၢ သုဂ့ၢ်သုကျိၤတမံၤမံၤလၢအဝဲဒၣ်အမဲာ်ညါဒီး, ယမဲာ်တ ဆှးဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်ပကတိၤတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီခဲလၢာ် လၢသုဂ့ၢ်အသိး, ပပာ်ပသးကဖၢလၢလၢစီၤတံတူးအ မဲာ်ညါအံၤ, ကဲစ့ၢ်ကီးလၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.14"/>
                    <verse sID="2Cor.7.15" osisID="2Cor.7.15"/>
                    ဒီးအဝဲ ဒၣ်န့ၣ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်သုစူၢ်တၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးသုတူၢ်လိာ်အီၤ အိၣ်ဒီးတၢ်ပျံၤဒီးတၢ်ကနိးကစုာ်သတးဒီး, အဲၣ်သုကွံ သုလၢအသူၣ်ကံၢ်အသးလဲဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.7.16" osisID="2Cor.7.16"/>
                    ယသးခုလၢယနာ်သုလၢတၢ်ခဲလၢာ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.7.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.8.1" osisID="2Cor.8.1"/>
                    ဒီးပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ပဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါသုလၢယွၤအ ဘျုးအဖှိၣ်လၢ တၢ်ဟ့ၣ်လၢ တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တဖၣ်လၢမၤ က့းဒနံအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.1"/>
                    <verse sID="2Cor.8.2" osisID="2Cor.8.2"/>
                    အဝဲသ့ၣ်ဘၣ်တၢ်မၤကွၢ်အီၤဖးဒိၣ် လၢတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, အတၢ်သးခုဒိၣ်ဝဲ,ဒီးဒ်အ တၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်ယိာ်ဝဲအသိးန့ၣ်, မၤဘူၣ်တၢ်လၢအအါ ထူးထူးတီၤတီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.2"/>
                    <verse sID="2Cor.8.3" osisID="2Cor.8.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယအုၣ်ယသးလၢအ ဝဲသ့ၣ်အဂီၢ်, လၢအသးအိၣ်ပာ်မၤဝဲဖဲအသ့, အခိၣ်တ လိာ်အါန့ၢ်အသ့တၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.3"/>
                    <verse sID="2Cor.8.4" osisID="2Cor.8.4"/>
                    ဒီးဃ့ကညးပှၤအါ အါကလဲာ်လၢတၢ်ဘျုးဒီးတၢ်မၤဃုာ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်မၤ စၢၤပှၤစီဆှံတမံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.4"/>
                    <verse sID="2Cor.8.5" osisID="2Cor.8.5"/>
                    ဒီးမၤဝဲဖဲဒၣ်ပမုၢ်လၢ်တၢ်အ သိးတမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်အဟ့ၣ်လီၤဆိအသးလၢကစၢ်,ဒီးလၢ ပဝဲဒၣ်, ဖဲယွၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.5"/>
                    <verse sID="2Cor.8.6" osisID="2Cor.8.6"/>
                    မ်ဒ်န့ၣ်ဒီးပဃ့ကညးစီၤတံ တူး ဒ်သိးအကမၤပှဲၤထီၣ်တၢ်ဘျုးတမံၤအံၤလၢသုကျါ တုၤအကတၢၢ်စ့ၢ်ကီး,ဒ်အမၤထီၣ်သီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.8.7" osisID="2Cor.8.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒ် သုမၤအါအါလၢတၢ်ခဲလၢာ်အသိးန့ၣ်, လၢတၢ်နာ်, ဒီးလၢတၢ်ကတိၤ, ဒီးလၢတၢ်သ့ၣ်ညါ,ဒီး လၢတၢ်မၤသပှၢ်ပှၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးလၢသုအဲၣ်ပှၤကွံပှၤအ သိးန့ၣ်ဒီး, မၤအါထီၣ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်တမံၤအံၤစ့ၢ်ကီး တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.8.7"/>
                    <verse sID="2Cor.8.8" osisID="2Cor.8.8"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်ယကတိၤတၢ်လၢတၢ်မၤလိာ်ဘၣ်, မ့ၢ်လၢပှၤဂၤဂုာ်မၤတၢ်အဃိ,ဒီးယမၤကွၢ်သုလၢသုတၢ် အဲၣ်တၢ်ကွံမ့ၢ်နီၢ်နီၢ်ဧါန့ၣ်ဒ်သိးကအိၣ်ဖျါထီၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="2Cor.8.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.8.9" osisID="2Cor.8.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုသ့ၣ်ညါပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အဘျုးအ ဖှိၣ်,လၢအထူးဝဲတီၤဝဲဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ကဲထီၣ်ဝဲလၢအဖှီၣ် အယာ်လၢသုဂီၢ်,ဒ်သိးသုကထူးထီၣ်တီၤထီၣ်,လၢအဝဲ ဒၣ်အတၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.9"/>
                    <verse sID="2Cor.8.10" osisID="2Cor.8.10"/>
                    ယဟ့ၣ်လီၤယတၢ် ဆိကမိၣ်လၢတၢ်တမံၤအံၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်အံၤမ့ၢ် တၢ်ဘျုးလၢသုဂီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုမၤထီၣ်သီ,အခိၣ် တလိာ်သုသးအိၣ်ပာ်လၢမငါတနံၣ်လံၤလံၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.10"/>
                    <verse sID="2Cor.8.11" osisID="2Cor.8.11"/>
                    မၤ သးဒ်န့ၣ်ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ,ဂ့ၤလၢသုမၤတုၤအကဲထီၣ်လီၤ. ဒ်သိး,ဒ်သုသးအိၣ်ထီၣ်ဒၣ်တၢ်အသိးန့ၣ်, ဖဲဒၣ်သုတၢ် အိၣ်ဝဲဒီး,သုကမၤတုၤအကဲထီၣ်စ့ၢ်ကီးတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.8.11"/>
                    <verse sID="2Cor.8.12" osisID="2Cor.8.12"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ,သးမ့ၢ်အိၣ်ဒီး, တၢ်တူၢ်လိာ်ဝဲဒ်ပှၤအတၢ်အိၣ်ဝဲအ သိး,ဒ်အတၢ်တအိၣ်ဘၣ်အသိး,တမ့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.8.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.8.13" osisID="2Cor.8.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်သိးပှၤဂၤကဘၣ်တၢ်ညီ, ဒီးသုကဘၣ် တၢ်ကီန့ၣ်, တဘၣ်ဘၣ်ယသးဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.8.13"/>
                    <verse sID="2Cor.8.14" osisID="2Cor.8.14"/>
                    မ့ၢ်ဒ်သိးတၢ်က အိၣ်ဒ်သိးသိးလီၤ. ခဲကနံၣ်အံၤသုတၢ်အါကမၤစၢၤပှၤ ဂၤအတၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်, ဒ်သိးအဝဲသ့ၣ်အတၢ်အါကမၤ စၢၤစ့ၢ်ကီးသုတၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်သတးဒီး, တၢ်ကအိၣ်ဒ် သိးသိးလိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.14"/>
                    <verse sID="2Cor.8.15" osisID="2Cor.8.15"/>
                    ဒ်တၢ်ကွဲးအသးအသိး, ပှၤလၢ အတၢ်အိၣ်အါန့ၣ်, အတၢ်တအိၣ်ဘျဲၣ်ဘၣ်, ဒီးပှၤလၢ အတၢ်အိၣ်စှၤန့ၣ်,တစှၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.8.15"/>
                    <verse sID="2Cor.8.16" osisID="2Cor.8.16"/>
                    ဒီးမ်ပှၤစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤ အဘျုးအဖှိၣ်လၢ အဟ့ၣ် လီၤစီၤတံတူးအသးဂုာ်မၤတၢ်လၢသုဂီၢ်အဃိတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.8.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.8.17" osisID="2Cor.8.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တူၢ်လိာ်တၢ်သဆၣ်ထီၣ်အခံယၢာ်. ဘၣ် ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်အသးအိၣ်ပာ်ဒၣ်ဝဲအါတက့ၢ်ဒီး, အကစၢ်ဒၣ် ဝဲလဲၤဒၣ်တၢ်ဆူသုအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.17"/>
                    <verse sID="2Cor.8.18" osisID="2Cor.8.18"/>
                    ဒီးပမၢလီၤဃုာ်ဒီးအီၤဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်, လၢတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤအီၤလၢတၢ်သးခုအကစီၣ် အပူၤ,လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ခဲလၢာ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.18"/>
                    <verse sID="2Cor.8.19" osisID="2Cor.8.19"/>
                    ဒီးထဲန့ၣ်ဧိၤ တမ့ၢ်ဘၣ်, အဝဲဒၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တဖၣ်ဃုထၢ အီၤ, လၢအကလဲၤဒီးပှၤ,ဒီးစိာ်တၢ်ဘျုးအံၤလၢပမၤအီၤ လၢကစၢ်အလၤကပီၤ, ဒီးပဆၢမၤဒၣ်တၢ်အဂ့ၢ်စ့ၢ်ကီး လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.19"/>
                    <verse sID="2Cor.8.20" osisID="2Cor.8.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပပလီၢ်ပသးဒ်သိးပှၤသုတပာ်တၢ် ကမၣ်လၢပလိၤလၢပဟ့ၣ်တၢ်အါအံၤအဃိတဂ့ၤလီၤ.-
                    <verse eID="2Cor.8.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.8.21" osisID="2Cor.8.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပဃုမၤတၢ်ဂ့ၤထဲကစၢ်အမဲာ်ညါဧိၤတမ့ၢ် ဘၣ်,မ့ၢ်လၢပှၤကညီအမဲာ်ညါစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.8.22" osisID="2Cor.8.22"/>
                    ဒီးပမၢလီၤအဝဲသ့ၣ်, ပဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢပမၤကွၢ်အီၤလၢ တၢ်အါမံၤအပူၤ, ဒီးအိၣ်ဖျါလၢအမ့ၢ်ပှၤကျဲးစၢးတၢ်သ ပှၢ်ပှၢ်တဂၤလီၤ.ဒီးခဲကနံၣ်အံၤမ့ၢ်အနာ်သုသပှၢ်တၢၢ်အ ဃိဒီး,ကဂုာ်ကျဲးစၢးတၢ်အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.22"/>
                    <verse sID="2Cor.8.23" osisID="2Cor.8.23"/>
                    တၢ် လၢစီၤတံတူးတဂၤအဂ့ၢ်န့ၣ်,အဝဲဒၣ်မ့ၢ်ယဂိၤမီၣ်လၢအ မၤဃုာ်တၢ်ဒီးယၤလၢတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသုလီၤ. ဒီးပဒီပုၢ် ဝဲၢ်တဖၣ်န့ၣ်,အဝဲသ့ၣ်မ့ၢ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တဖၣ်အတၢ်မၢဖိ, ခရံာ်အလၤကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.8.23"/>
                    <verse sID="2Cor.8.24" osisID="2Cor.8.24"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးမၤဖျါထီၣ်သုတၢ် အဲၣ်တၢ်ကွံ,ဒီးပတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤသုအဂ့ၢ်လၢအီၤ, ဒီး လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တဖၣ်အမဲာ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.8.24"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.9.1" osisID="2Cor.9.1"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်မၤစၢၤပှၤစီဆှံတဖၣ်အဂ့ၢ်န့ၣ်, ယကွဲး န့ၢ်သုအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.9.1"/>
                    <verse sID="2Cor.9.2" osisID="2Cor.9.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသ့ၣ်ညါသု သးအိၣ်ပာ်, ဒီးယပာ်ယသးကဖၢလၢလၢပှၤမၤက့းဒနံ ဖိတဖၣ်အကျါလၢသုဂ့ၢ်, လၢအဃါယၤအိၣ်ကတဲာ်က တီၤပာ်လံအသးတနံၣ်လံ, ဒီးသုသးဂဲၤလိာ်တၢ်အံၤ,ကဲ လၢတၢ်ထိၣ်ဂဲၤထီၣ်ပှၤအါဂၤအသးလံ.
                    <verse eID="2Cor.9.2"/>
                    <verse sID="2Cor.9.3" osisID="2Cor.9.3"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယမၢလီၤပဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ဒ်သိးပတၢ်ပာ်ပသးကဖၢလၢလၢ သုဂ့ၢ်လၢတၢ်အံၤအဃိ, သုတကဲလၢတၢ်ကလီကလီ တဂ့ၤ, ဒ်သိး,ဒ်ပစံးတ့ၢ်အသိး,သုကအိၣ်ကတီၤသုသး လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.9.3"/>
                    <verse sID="2Cor.9.4" osisID="2Cor.9.4"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး,ပှၤမၤက့းဒနံဖိမ့ၢ်ဟဲဒီးယၤဒီး,က ထံၣ်န့ၢ်သုတအိၣ်ကတဲာ်ကတီၤဘၣ်သုသး, ဒီးပဝဲဒၣ် (ဒ်သိးပသုတစံးလၢသု), ကမဲာ်ဆှးလၢတၢ်ပာ်ပသးက ဖၢလၢအံၤအဃိဘၣ်ဖုးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.9.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.9.5" osisID="2Cor.9.5"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ယဆိကမိၣ်အလီၢ်အိၣ်လၢယကသ ဆၣ်ထီၣ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်အခံ, ဒ်သိးကလဲၤပာ်ဆူသုအိၣ်, ဒီးကတဲာ်ကတီၤပာ်သု တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢတၢ်စံးပာ်တ့ၢ် လၢအဂ့ၢ်, ဒ်သိးအကအိၣ်ကတဲာ်ကတီၤအသးဒ်တၢ် ဆိၣ်ဂ့ၤတၢ်အသိး, တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်တၢ်ပံာ်တၢ်ကီဘၣ်အ သိးန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.9.5"/>
                    <verse sID="2Cor.9.6" osisID="2Cor.9.6"/>
                    ယစံးတၢ်တဘီအံၤ, ပှၤလၢအဖှံတၢ်စှၤ န့ၣ်, ကကူးစ့ၢ်ကီးတၢ်စှၤဒီးပှၤလၢအဖှံတၢ်အါန့ၣ်,က ကူးစ့ၢ်ကီးတၢ်အါလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Prov.22.9">ကတိၤ. ၂၂း၉</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="2Cor.9.6"/>
                    <verse sID="2Cor.9.7" osisID="2Cor.9.7"/>
                    ပှၤတဂၤဒီး တဂၤ, ဒ်အတိာ်ဝဲလၢအသးကံၢ်ပူၤအသိးန့ၣ်, တမ့ၢ် ဘၣ်လၢတၢ်သးအုးဒီးတၢ်မၢဆူၣ်ဘၣ်ဒီး,မ်အဟ့ၣ်တၢ် ကိးဂၤဒဲးတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.9.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.9.8" osisID="2Cor.9.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤဘၣ်အသးလၢပှၤလၢအဟ့ၣ်ညီတၢ် လီၤ. ဒီးယွၤမၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ကယဲၢ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ် လၢသုပူၤသ့, ဒ်သိးသုတၢ်တမံၤလၢ်လၢ်လၢတၢ်ခဲလၢာ် အပူၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်တထံၣ်ဃီဒီး, သုကအါထီၣ်လၢ တၢ်မၤဂ့ၤကိးမံၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.9.8"/>
                    <verse sID="2Cor.9.9" osisID="2Cor.9.9"/>
                    ဒ်တၢ်ကွဲးအသးအသိး, ဖှံလံတၢ်လံ, ဟ့ၣ်လံတၢ်လၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလံ. အ တၢ်တီတၢ်လိၤကအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလီၤထူလီၤယိာ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.112.9">စံး. ၁၁၂း၉</reference>
                    </note>
                    .-
                    <verse eID="2Cor.9.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.9.10" osisID="2Cor.9.10"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤတၢ်ချံလၢပှၤဖှံတၢ်အဂီၢ်, ဒီးကိၣ် လၢပှၤအီၣ်တၢ်အဂီၢ်, ကမၤပှဲၤထီၣ်သုတၢ်ချံ,ဒီးမၤအါ ထီၣ်သုတၢ်တီတၢ်လိၤအတၤသၣ်န့ၣ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.9.10"/>
                    <verse sID="2Cor.9.11" osisID="2Cor.9.11"/>
                    ဒီး သုဘၣ် တၢ်မၤထူးထီၣ်တီၤထီၣ်သုလၢတၢ်ခဲလၢာ်လၢ ကယဲၢ်တၢ်ဟ့ၣ်ညီန့ၣ်, မၤထီၣ်တၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤ လၢပဝဲဒၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.9.11"/>
                    <verse sID="2Cor.9.12" osisID="2Cor.9.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်မၤလၢတၢ်ဟ့ၣ် အံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ထဲတၢ်မၤစၢၤပှၤစီဆှံလၢအဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ် ယာ်ဧိၤဘၣ်, မ့ၢ်အကဲလၢတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤအဘျုး အဖှိၣ်, လၢပှၤအါဂၤအဃိစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.9.12"/>
                    <verse sID="2Cor.9.13" osisID="2Cor.9.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,လၢ တၢ်မၤစၢၤအံၤ ဒုးနဲၣ်သုစူၢ် သုတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤဘၣ် ဃးဒီးခရံာ်အတၢ်သးခုကစီၣ်သတးဒီး, အဝဲသ့ၣ်စံး ထီၣ်ပတြၢၤယွၤ,လၢသုဟ့ၣ်ညီတၢ်လၢအီၤ, ဒီးလၢပှၤခဲ လၢာ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.9.13"/>
                    <verse sID="2Cor.9.14" osisID="2Cor.9.14"/>
                    ဒီးမ့ၢ်ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်ဖးဒိၣ်အိၣ်လၢ သုလိၤဒီး, အဝဲသ့ၣ်ဘါထုကဖၣ်န့ၢ်သုဂီၢ်,ဒီးသးသယုၢ် သုဒိၣ်နီၢ်မးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.9.14"/>
                    <verse sID="2Cor.9.15" osisID="2Cor.9.15"/>
                    မ်ပှၤစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤလၢအတၢ် ဟ့ၣ်လၢပစံးတသ့ဘၣ်တမံၤ,အဃိန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.9.15"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.10.1" osisID="2Cor.10.1"/>
                    ဒီးယၤစီၤပီလူး, ယကစၢ်ဒၣ်ယဲအံၤ,ယဃ့ကညးသု လၢခရံာ်အတၢ်သူၣ်စူၤသးစူၤ, ဒီးအတၢ်ဝံသးစူၤအဃိ လီၤ. ဖဲယအိၣ်လၢသုကျါန့ၣ်, ယဆီၣ်လီၤယသး,မ့မ့ၢ် ယအိၣ်တပူၤဒၣ်န့ၣ်, ယပာ်ဒူယသးလၢသုလိၤလီၤ.-
                    <verse eID="2Cor.10.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.10.2" osisID="2Cor.10.2"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယဃ့ကညးသုဒ်သိးတုၤယဟဲအိၣ်ဒီးသု ဒီး, ယသုတပာ်ဒူယသးဒ်ယဆိကမိၣ်ယဘၣ်ပာ်ဒူယ သးလၢပှၤတနီၤနီၤအလိၤ လၢအစံးလၢပလဲၤတၢ်ဒ်တၢ် ဖံးတၢ်ညၣ်အသိးန့ၣ်,တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.2"/>
                    <verse sID="2Cor.10.3" osisID="2Cor.10.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပလဲၤတၢ် လၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အပူၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပတဒုးတၢ်ဒ်တၢ် ဖံးတၢ်ညၣ်အသိးဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.10.3"/>
                    <verse sID="2Cor.10.4" osisID="2Cor.10.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပဒုးတၢ်အစုကဝဲၤ တဖၣ်န့ၣ်, တဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီးတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်ဘၣ်, မ့ၢ် တၢ်စိတၢ်ကမီၤလၢယွၤအပူၤ,တုၤအမၤလီၤပှီၢ်တိာ်အဒိၣ် အထီတဖၣ်,
                    <verse eID="2Cor.10.4"/>
                    <verse sID="2Cor.10.5" osisID="2Cor.10.5"/>
                    ဒီးတ့ၢ်လီၤကွံာ်တၢ်ကူၣ်တၢ်ဖးတဖၣ်,ဒီး ကယဲၢ်တၢ်ပာ်ထီၣ်ထီအသးထီဒါတၢ်သ့ၣ်ညါယွၤန့ၣ်, ဒီးမၢကဲကုၢ် ကယဲၢ်တၢ်ဆိကမိၣ်တမံၤလၢ်လၢ်ဆူတၢ် စူၢ်ခရံာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.5"/>
                    <verse sID="2Cor.10.6" osisID="2Cor.10.6"/>
                    ဒီးပအိၣ်ကတဲာ်ကတီၤပသးလၢပ ကဟ့ၣ်ကၣ်ကယဲၢ်တၢ်တစူၢ်ဘၣ်ခဲလၢာ်, ဖဲအကတီၢ် လၢသုစူၢ်တၢ်န့ၣ်လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.10.7" osisID="2Cor.10.7"/>
                    မ့ၢ်သုကွၢ်တၢ်ဒ်တၢ်အိၣ်ဖျါအသိးန့ၣ်ဧါ. ပှၤတဂၤဂၤ မ့ၢ်ဆိကမိၣ်လီၤအသးလၢအမ့ၢ်ခရံာ်အတၢ်ဒီး, မ်အဆိ ကမိၣ်ကဒီးလၢအသး, လၢဒ်အမ့ၢ်ခရံာ်အတၢ်အသိး န့ၣ်, ပမ့ၢ်စ့ၢ်ကီးပဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.7"/>
                    <verse sID="2Cor.10.8" osisID="2Cor.10.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယမ့ၢ်ပာ်ယသးက ဖၢလၢအါထီၣ်ဒံးလၢ တၢ်အစိအကမီၤလၢကစၢ်ဟ့ၣ် လီၤပှၤ,လၢတၢ်မၤဟးဂီၤသုအဂီၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်,မ့ၢ်လၢတၢ် မၤထီၣ်မၤထီသုအဂီၢ်,နာ်သက့ဒီးယတမဲာ်ဆှးဘၣ်,-
                    <verse eID="2Cor.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.10.9" osisID="2Cor.10.9"/>
                    ဒ်သိးယသုတလီၤဂာ်လၢယကမၤပျံၤသုလၢယလံာ်တ ဖၣ်န့ၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.9"/>
                    <verse sID="2Cor.10.10" osisID="2Cor.10.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤစံးဝဲ,အလံာ်တဖၣ်မ့ၢ် တၢ်အဃၢ, ဒီးအိၣ်ဒီးအစိအကမီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်အနီၢ်ခိအ တၢ်အိၣ်ဝဲန့ၣ်,မ့ၢ်တၢ်ဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်, ဒီးအတၢ်ကတိၤတ ဂိာ်ဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.10.10"/>
                    <verse sID="2Cor.10.11" osisID="2Cor.10.11"/>
                    မ်ပှၤဒ်န့ၣ်သိးတဖၣ်ဆိက မိၣ်တၢ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ပမ့ၢ်တၢ်လၢ တၢ်ကတိၤလၢလံာ်ပူၤ လၢပအိၣ်တပူၤဒၣ်န့ၣ်ဒီး, ပကမ့ၢ်တၢ်စ့ၢ်ကီးလၢတၢ်မၤ အပူၤ,ဖဲပအိၣ်ဒီးသုန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.10.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.10.12" osisID="2Cor.10.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပဂံၢ်ဃုာ်ပသးဒီးပှၤလၢအစံးထီၣ်ပတြၢၤ လီၤအသးမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒီးထိၣ်သတြီၤဃုာ်ပသးဒီးအီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ န့ၣ်,တဘူၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်အဝဲသ့ၣ်ထိၣ်သတြီၤလိာ်အသး သကိးသကိးဒီးကွၢ်သတြီၤလိာ်အသးသကိးသကိးဒီး, အတၢ်ကူၣ်သ့ကူၣ်ဘၣ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.10.12"/>
                    <verse sID="2Cor.10.13" osisID="2Cor.10.13"/>
                    မ့မ့ၢ်ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပပာ်ပသးကဖၢလၢလၢ တၢ်ပူၤကွံာ်နီၣ်ထိၣ်န့ၣ်တမ့ၢ် ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဒ်နီၣ်ထိၣ်တၢ်အတၢ်ဘျၢ,ဖဲယွၤထိၣ်န့ၢ်ပဂီၢ် လၢနီၣ်ထိၣ်န့ၣ်,ပၢၢ်စ့ၢ်ကီးဆူသုအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.13"/>
                    <verse sID="2Cor.10.14" osisID="2Cor.10.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပထုးထီထီၣ်ပသး ဒ်ပတတုၤဘၣ်လၢသုအိၣ်အသိးတ မ့ၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပစံၣ်တဲၤတဲလီၤခရံာ်အတၢ်သးခု အကစီၣ်ဒီး, ပတုၤစ့ၢ်ကီးလၢသုအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.14"/>
                    <verse sID="2Cor.10.15" osisID="2Cor.10.15"/>
                    ပပာ်ပသး ကဖၢလၢလၢတၢ်ပူၤကွံာ်ပနီၣ်ထိၣ်, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, ပှၤဂၤအတၢ်ဖံးတၢ်မၤ,တမ့ၢ်ဘၣ်,မ့ၢ်ပမုၢ်လၢ်လၢသုတၢ် စူၢ်တၢ်နာ်မ့ၢ်အါထီၣ်ဒီး, ပတၢ်ကဒိၣ်ထီၣ်လၢသုပူၤဖဲပ တၢ်ဘျၢအသိးအါအါကလဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.15"/>
                    <verse sID="2Cor.10.16" osisID="2Cor.10.16"/>
                    ဒ်သိးပကပာ်ပသး ကဖၢလၢ, လၢပှၤဂၤအတၢ်ဘျၢလၢတၢ်အိၣ်ကတဲာ်က တီၤပာ်အသးလၢပဂီၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ဒ်သိးပကစံၣ်တဲၤ တဲလီၤတၢ်သးခုအကစီၣ်လၢ အလဲၤပူၤကွံာ်သုအိၣ်အ လီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.16"/>
                    <verse sID="2Cor.10.17" osisID="2Cor.10.17"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအပာ်အသးကဖၢလၢန့ၣ်,မ် အပာ်အသးကဖၢလၢလၢကစၢ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.10.17"/>
                    <verse sID="2Cor.10.18" osisID="2Cor.10.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤလၢအစံးထီၣ်ပတြၢၤလီၤအသး,ဘၣ်တၢ်အသး တမ့ၢ်ဘၣ်,မ့ၢ်ပှၤလၢကစၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.10.18"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.11.1" osisID="2Cor.11.1"/>
                    ဘၣ်ယသးလၢ သုကဝံသးစူၤယၤလၢ ယတၢ်ဟးဂီၤ တစဲးလီၤ. ဒီးဝံသးစူၤယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.11.1"/>
                    <verse sID="2Cor.11.2" osisID="2Cor.11.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယသး က့ၣ်သုလၢတၢ်သးက့ၣ်ဘၣ်ဃးဒီးယွၤလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဒုးအဲၣ်တီသုဒီးဝၤတဂၤ,ဒ်သိးယကပာ်သုလၢမုၣ်က နီၤစီဆှံလၢခရံာ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.2"/>
                    <verse sID="2Cor.11.3" osisID="2Cor.11.3"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒ်ဂုၢ်လီန့ၢ် နီၢ်အံၣ်အုလၢအတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤအသိးန့ၣ်, ယဘၣ်ယိၣ် လၢတၢ်ကမၤဟးဂီၤကွံာ်သုသးလၢ တၢ်တီတၢ်လိၤဘၣ် ဃးဒီးခရံာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.3"/>
                    <verse sID="2Cor.11.4" osisID="2Cor.11.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအဟဲန့ၣ်,မ့ၢ်စံၣ် တဲၤတဲလီၤယ့ၣ်ရှူးအဂၤတဂၤ, လၢပတစံၣ်တဲၤတဲလီၤ ဘၣ်ပဝဲမ့ၢ်ဂ့ၤ, သုမ့ၢ်ဒိးန့ၢ်သးအဂၤ,လၢသုတဒိးန့ၢ်ဒံး ဘၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, သုမ့ၢ်တူၢ်လိာ်တၢ်သးခုအကစီၣ်အဂၤ,လၢ သုတတူၢ်လိာ်ဒံးဘၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤဒီး, ဂ့ၤလၢသုဝံသးစူၤတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.4"/>
                    <verse sID="2Cor.11.5" osisID="2Cor.11.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဆိကမိၣ်လီၤယသးလၢယတဆံး န့ၢ်ဘၣ်ပှၤတၢ်မၢဖိလၢအဒိၣ်ကတၢၢ်တဖၣ်န့ၣ်, လၢတၢ် နီတမံၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.5"/>
                    <verse sID="2Cor.11.6" osisID="2Cor.11.6"/>
                    ဒီးယမ့ၢ်ပှၤအမံၤလၢတၢ်ကတိၤနာ် သက့ဒီး, ယတမ့ၢ်ဘၣ်လၢတၢ်သ့ၣ်ညါန့ၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ် လၢတၢ်ခဲလၢာ်အပူၤ, ပဒုးအိၣ်ဖျါထီၣ်အီၤလၢသုဂီၢ်လၢ ပှၤခဲလၢာ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.11.7" osisID="2Cor.11.7"/>
                    မ့ၢ်ယစံၣ်တဲၤတဲလီၤသုလၢ ယွၤအတၢ်သးခုအကစီၣ် လၢအဘူးအလဲတအိၣ်ဘၣ်, ဒီးဆီၣ်လီၤယသးဒ်သိးသု ကဘၣ်တၢ်ထီၣ်ထီဒီး, မ့ၢ်ယမၤကမၣ်တၢ်ဧါ.
                    <verse eID="2Cor.11.7"/>
                    <verse sID="2Cor.11.8" osisID="2Cor.11.8"/>
                    ယဂုာ် န့ၢ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အဂုၤအဂၤတဖၣ်အတၢ်, ဒီးဟံးန့ၢ်တၢ်အ ဘူးအလဲဒ်သိးယကမၤသုတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.8"/>
                    <verse sID="2Cor.11.9" osisID="2Cor.11.9"/>
                    ဒီးဖဲယအိၣ်ဒီးသု အဖၢမုၢ်ဒီး,ယတၢ်တလၢတပှဲၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယတအိၣ် ဃၢလၢသုလိၤနီတဂၤဘၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတၢ်တလၢ ဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢအဟဲလၢမၤက့းဒနံတဖၣ်, မၤပှဲၤထီၣ်ဝဲလီၤ. ဒီးဒ်သိးယသုတမၤဃၢယတၢ်လၢသု လိၤလၢတၢ်နီတမံၤတဂ့ၤဒီး, ယပလီၢ်ယသးဒီးယကပ လီၢ်ဒံးယသးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.11.10" osisID="2Cor.11.10"/>
                    ဒ်ခရံာ်အတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအိၣ်လၢယပူၤအသိးန့ၣ်, ယ ပာ်ယသးကဖၢလၢလၢကီၢ်အဃါယၤအပူၤန့ၣ်, ယတ တူၢ်မးတၢ်တြီယၤလၢပှၤနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.11.10"/>
                    <verse sID="2Cor.11.11" osisID="2Cor.11.11"/>
                    မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤ လဲၣ်,မ့ၢ်ယတအဲၣ်ဘၣ်သုအဃိဧါ. ယွၤသ့ၣ်ညါဝဲဒၣ် လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.11"/>
                    <verse sID="2Cor.11.12" osisID="2Cor.11.12"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်လၢယမၤန့ၣ်, ယကမၤဒံးစ့ၢ်ကီး, ဒ်သိးယကမၤတူာ်ကွံာ်ပှၤအလီၢ်လၢအဃုအလီၢ်, ဒ်သိး တၢ်လၢအဝဲသ့ၣ်ပာ်အသးကဖၢလၢလၢအဃိန့ၣ်, အဝဲ သ့ၣ်ကအိၣ်ဖျါဒ်ပဝဲအသိးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.12"/>
                    <verse sID="2Cor.11.13" osisID="2Cor.11.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဒ်န့ၣ် သိးတဖၣ်,မ့ၢ်ပှၤတၢ်မၢဖိအဘျၣ်,ပှၤမၤလီတၢ်,ဒီးပျိာ်လဲ အသးလၢခရံာ်အပှၤတၢ်မၢဖိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.13"/>
                    <verse sID="2Cor.11.14" osisID="2Cor.11.14"/>
                    ဒီးပကမၢကမၣ်အ လီၢ်တအိၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မုၣ်ကီၤလံၢ်အကစၢ်ဒၣ် လဲာ်,ပျိာ်လဲအသးလၢတၢ်ကပီၤအကလူးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.14"/>
                    <verse sID="2Cor.11.15" osisID="2Cor.11.15"/>
                    မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီး,အခ့အပှၤတဖၣ်မ့ၢ်ပျိာ်လဲအသးလၢတၢ်တီတၢ် လိၤအခ့အပှၤဒီး, တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဒိၣ်တၢ်မုၢ်ဘၣ်. အဝဲ သ့ၣ်အကတၢၢ်ကမ့ၢ်ဝဲဒ်အတၢ်မၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.11.16" osisID="2Cor.11.16"/>
                    ယစံးကဒီး, မ်ပှၤသုတဆိကမိၣ်ယၤလၢပှၤဟးဂီၤဖိနီ တဂၤတဂ့ၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီးဒ်သိးယကပာ်ယသး ကဖၢလၢတစဲးဒီး, တူၢ်လိာ်ယၤဒ်ပှၤဟးဂီၤဖိအသိးတ က့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.11.16"/>
                    <verse sID="2Cor.11.17" osisID="2Cor.11.17"/>
                    တၢ်လၢယကတိၤ, ယတကတိၤဘၣ်ဒ်ကစၢ်အ ဂ့ၢ်အသိးဘၣ်, မ့ၢ်ဒ်ပှၤဟးဂီၤဖိအသိး,လၢတၢ်ပာ်ယသး ကဖၢလၢအါကဲၣ်ဆိးအံၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.17"/>
                    <verse sID="2Cor.11.18" osisID="2Cor.11.18"/>
                    မ့ၢ်ပှၤပာ်အသး ကဖၢလၢလၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အဃိအါဂၤသတးဒီး, ယဲ ဒၣ်အံၤ,ယကပာ်ယသးကဖၢလၢစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.18"/>
                    <verse sID="2Cor.11.19" osisID="2Cor.11.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ,သုမ့ၢ်ပှၤကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့အဃိဒီး, သုဝံသးစူၤပှၤ ဟးဂီၤဖိ,ခုၣ်ခုၣ်မုာ်မုာ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.19"/>
                    <verse sID="2Cor.11.20" osisID="2Cor.11.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ် မၢသုကဲကုၢ်,ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်အီၣ်ကွံာ်သုတၢ်,ပှၤတဂၤဂၤ မ့ၢ်ဟံးန့ၢ်သုတၢ်,ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်ပာ်ထီၣ်ထီအသး, ပှၤတ ဂၤဂၤမ့ၢ်ဒဲသုမဲာ်ဒီး,သုဝံသးစူၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.11.21" osisID="2Cor.11.21"/>
                    ယကတိၤတၢ်လၢတၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်အဂ့ၢ်, ဒ်ပမ့ၢ်ပှၤလၢအ ဂံၢ်စၢ်အဘါစၢ်အသိးလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤဂၤပာ်အသးခူ တလ့ၢ်လၢတၢ်တမံၤမံၤအဃိမ့ၢ်ဘူၣ်ဒီး, ယဲဒၣ်အံၤ,ယ ပာ်ယသးခူတလ့ၢ်စ့ၢ်ကီးလီၤ. (ယကတိၤတၢ်ဒ်ပှၤဟး ဂီၤဖိအသိး)အဝဲသ့ၣ်မ့ၢ်ပှၤဧ့ၤဘြံၤဖိဧါ.
                    <verse eID="2Cor.11.21"/>
                    <verse sID="2Cor.11.22" osisID="2Cor.11.22"/>
                    ယဲဒၣ်အံၤ,ယ မ့ၢ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.မ့ၢ်ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိဧါ. ယဲဒၣ်အံၤ,ယမ့ၢ် စ့ၢ်ကီးလီၤ.မ့ၢ်စီၤအၤဘြၤဟၣ်အချံအသၣ်ဧါ. ယဲဒၣ်အံၤ ယမ့ၢ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.22"/>
                    <verse sID="2Cor.11.23" osisID="2Cor.11.23"/>
                    မ့ၢ်ခရံာ်အခ့အပှၤဧါ. (ယကတိၤတၢ် ဒ်ပှၤဟးဂီၤဖိအသိး,) ယဲဒၣ်အံၤယဒိၣ်န့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ် လီၤ.လၢတၢ်ဖံးတၢ်မၤအပူၤန့ၣ်,အါတက့ၢ်,လၢတၢ်တီၢ် တၢ်ဝ့ၤအပူၤန့ၣ်အါတက့ၢ်ဒိၣ်မး, လၢဃိာ်ပူၤန့ၣ်အဘျီ အါတက့ၢ်, လၢတၢ်သံအပူၤန့ၣ်,တလီၢ်လီၢ်တလီၢ်လီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.23"/>
                    <verse sID="2Cor.11.24" osisID="2Cor.11.24"/>
                    ပှၤယူဒၤဖိတီၢ်ယၤအဘီလွံၢ်ဆံစှၤလီၤတဘီ, ယဲၢ် စုလီၤ.ယဘၣ်တၢ်တီၢ်ယၤလၢနီၣ်က့သၢစု, ယဘၣ်တၢ် ကွံာ်ယၤလၢလၢၢ်တစု,
                    <verse eID="2Cor.11.24"/>
                    <verse sID="2Cor.11.25" osisID="2Cor.11.25"/>
                    ယဘၣ်ကဘီဟးဂီၤသၢစု,ယ အိၣ်လၢပီၣ်လဲၣ်ပူၤတနံၤဒီးတနၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.25"/>
                    <verse sID="2Cor.11.26" osisID="2Cor.11.26"/>
                    ယလဲၤတၢ်က့ၤ တၢ်တလီၢ်လီၢ်တလီၢ်လီၢ်, ယဘူးတ့ၢ်ဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် လၢထံမိၢ်ပှၢ်တဖၣ်, ယဘူးတ့ၢ်ဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လၢတ မျိးတမျာ်, ယဘူးတ့ၢ်ဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လၢပှၤတကလုာ် ဒၣ်ယဲ, ယဘူးတ့ၢ်ဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လၢပှၤကလုာ်တဖၣ် ယဘူးတ့ၢ်ဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, ယဘူးတ့ၢ်ဒီးတၢ် နးတၢ်ဖှီၣ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ယဘူးတ့ၢ်ဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် လၢပီၣ်လဲၣ်ပူၤ, ယဘူးတ့ၢ်ဒီးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လၢဒီပုၢ်ဝဲၢ် အဘျၣ်အကျါ,
                    <verse eID="2Cor.11.26"/>
                    <verse sID="2Cor.11.27" osisID="2Cor.11.27"/>
                    လၢတၢ်သူၣ်အုးတၢ်သးအုး, ဒီးတၢ် လီၤဘှံးလီၤတီၤအပူၤ, လၢတၢ်ဆိးသီတလီၢ်လီၢ်တလီၢ် လီၢ်အပူၤ,လၢတၢ်သၣ်ဝံၤယသးဒီးတၢ်သူယသးလၢထံ အပူၤ,လၢတၢ်ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီတလီၢ်လီၢ်တလီၢ်လီၢ် အပူၤ,လၢတၢ်ဂိၢ်, ဒီးတၢ်အိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.27"/>
                    <verse sID="2Cor.11.28" osisID="2Cor.11.28"/>
                    လၢ တၢ်အိၣ်လၢခိအမဲာ်ညါတဖၣ်န့ၣ်, တၢ်ဘၣ်ယိၣ်ဘၣ် ဃးဒီးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ခဲလၢာ် ဆီၣ်သနံးယၤကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤ ဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.28"/>
                    <verse sID="2Cor.11.29" osisID="2Cor.11.29"/>
                    မ့ၢ်မတၤအဂံၢ်စၢ်အဘါစၢ်ဒီး, ယဂံၢ်တစၢ်ယ ဘါတစၢ်ဘၣ်တဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤလီၤကမၣ်တၢ်,ဒီးယ သးတကိၢ်ဘၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="2Cor.11.29"/>
                    <verse sID="2Cor.11.30" osisID="2Cor.11.30"/>
                    ယတပာ်ယသးကဖၢလၢ ဒီးယအိၣ်မ့ၢ်တသ့ဘၣ်ဒီး, ယကပာ်ယသးကဖၢလၢ, လၢတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးယဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.30"/>
                    <verse sID="2Cor.11.31" osisID="2Cor.11.31"/>
                    ပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်အပၢ်, ယွၤလၢအဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤအစိၤစိၤအဃၣ် ဃၣ်, သ့ၣ်ညါဝဲလၢ ယတကတိၤဘၣ်တၢ်ကဘျံးက ဘျၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.31"/>
                    <verse sID="2Cor.11.32" osisID="2Cor.11.32"/>
                    လၢဒၤမ့ၤစ့းအပူၤန့ၣ်ပဒိၣ်လၢစီၤပၤအ ရံတၢ်အဖီလာ်တဂၤ, တၢ်မိၣ်ဟံးဃာ်အသးလၢယၤဒီး, ခိးဝ့ၢ်ဒၤမ့ၤစ့းဒီးသုးဖိတဖုသတးဒီး,
                    <verse eID="2Cor.11.32"/>
                    <verse sID="2Cor.11.33" osisID="2Cor.11.33"/>
                    တၢ်စဲၤလီၤယၤ လၢတၢ်ထူၣ်ဖျိ, လၢစဲာ်ပူၤလၢဝ့ၢ်ခိၣ်ဒူန့ၣ်,ဒီးယဃ့ၢ်ပူၤ ဖျဲးအစုပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.11.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.12.1" osisID="2Cor.12.1"/>
                    ယပာ်ယသးကဖၢလၢ တဂ့ၤတဘၣ်ဘၣ်လၢ ယဂီၢ် ဘၣ်. ဒီးယကလဲၤလၢညါဆူတၢ်ထံၣ်တၢ်လၢညါခီ,ဒီး ကစၢ်အတၢ်လီၣ်ဖျါတဖၣ်န့ၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.1"/>
                    <verse sID="2Cor.12.2" osisID="2Cor.12.2"/>
                    အိၣ်တ့ၢ်တ ဆံလွံၢ်နံၣ်န့ၣ်, ယသ့ၣ်ညါပှၤကညီအိၣ်လၢခရံာ်အပူၤ တဂၤ, မ့ၢ်အိၣ်နီၢ်ခိယတသ့ၣ်ညါဘၣ်,မ့ၢ်တအိၣ်နီၢ်ခိယ တသ့ၣ်ညါဘၣ်, ယွၤသ့ၣ်ညါဝဲ,ပှၤဒ်န့ၣ်တဂၤန့ၣ်ဘၣ် တၢ်ထုးန့ၢ်အီၤဆူမူခိၣ်သၢတီၤတတီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.2"/>
                    <verse sID="2Cor.12.3" osisID="2Cor.12.3"/>
                    ဒီးယသ့ၣ် ညါပှၤကညီဒ်န့ၣ်တဂၤ, မ့ၢ်အိၣ်နီၢ်ခိတအိၣ်နီၢ်ခိလဲၣ် န့ၣ်,ယတသ့ၣ်ညါဘၣ်, ယွၤသ့ၣ်ညါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.3"/>
                    <verse sID="2Cor.12.4" osisID="2Cor.12.4"/>
                    အဝဲဒၣ် န့ၣ်,ဘၣ်တၢ်ထုးန့ၢ်အီၤဆူပၤရဒံစူး, ဒီးနၢ်ဟူတၢ်ကတိၤ လၢပှၤစံးတသ့ဘၣ်, ဒီးတဂ့ၤကတိၤဘၣ်ပှၤကညီဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.12.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.12.5" osisID="2Cor.12.5"/>
                    ယကပာ်ယသးကဖၢလၢလၢပှၤဒ်န့ၣ်သိးတဂၤအဃိ လီၤ.မ့မ့ၢ်လၢယဂ့ၢ်ယကျိၤဒၣ်ယဲ,ယကပာ်ယသးကဖၢ လၢ,ထဲယဂံၢ်စၢ်ယဘါစၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.5"/>
                    <verse sID="2Cor.12.6" osisID="2Cor.12.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယ သးမ့ၢ်အိၣ်နာ်သက့လၢ ယကပာ်ယသးကဖၢလၢဘၣ် ဆၣ်ဒီး, ယတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤဟးဂီၤဖိဘၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မ့ၢ်ယ ကစံးတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒ်သိးပှၤသုတဆိ ကမိၣ်ယၤလၢယဒိၣ်န့ၢ်တၢ်လၢအထံၣ်တၢ်လၢယၤ, ဒီး နၢ်ဟူတၢ်လၢယၤန့ၣ်တဂ့ၤဒီး,ယဆိတ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.6"/>
                    <verse sID="2Cor.12.7" osisID="2Cor.12.7"/>
                    ဒီးဒ်သိး ယသုတပာ်ထီၣ်ထီယသးဒိၣ်ကဲၣ်ဆိး, လၢယထံၣ်တၢ် လၢညါခီအါအဃိတဂ့ၤဒီး, တၢ်ဟ့ၣ်ယၤလၢတၤဆှုၣ် အိၣ်လၢယဖံးယညၣ်အကျါ, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး,မုၣ်ကီၤ လံၢ်အကလူးဒ်သိးအကထိဘၣ်ယၤ, ဒ်သိးယသုတပာ် ယသးထီကဲၣ်ဆိးတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.7"/>
                    <verse sID="2Cor.12.8" osisID="2Cor.12.8"/>
                    လၢတၢ်န့ၣ်အဂ့ၢ်,ဒ်သိး အကဟးဖးဒီးယၤဒီး, ယဃ့ကညးကစၢ်သၢစုလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.8"/>
                    <verse sID="2Cor.12.9" osisID="2Cor.12.9"/>
                    ဒီး အဝဲဒၣ်စံးဘၣ်ယၤ, ယဘျုးယဖှိၣ်အါလံလၢနဂီၢ်လံ.အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစိယကမီၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လၢတၢ်အဂံၢ်စၢ် အဘါစၢ်အပူၤလီၤ.မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဒ်သိးခရံာ်အစိအက မီၤကအိၣ်ကဆိးလၢယလိၤဒီး, ယသးခုဒီး,ယကပာ်ယ သးကဖၢလၢလၢယဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.12.10" osisID="2Cor.12.10"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ဘၣ်ယသးလၢ ယဂံၢ်စၢ်ယဘါစၢ်အ ပူၤ, လၢတၢ်မၤယၤတရီတပါအပူၤ,လၢတၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ် အပူၤ, လၢတၢ်မၤအၢမၤသီယၤအပူၤ, လၢတၢ်ကီတၢ်ခဲ အပူၤလၢခရံာ်အဃိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တုၤယဂံၢ်စၢ်ယ ဘါစၢ်ဒီး,ယအိၣ်ဒီးယစိယကမီၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.12.11" osisID="2Cor.12.11"/>
                    ယကဲထီၣ်လံပှၤဟးဂီၤဖိလံ,မ့ၢ်သုမၢဆူၣ်ယၤလီၤ.အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဂ့ၤလၢယဘၣ်တၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤယၤလၢသုတ ခီလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယတမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်နာ်သ က့ဒီး, ယတအိၣ်ဘၣ်လၢပှၤတၢ်မၢဖိအဒိၣ်ကတၢၢ်တ ဖၣ်န့ၣ်အလီၢ်ခံနီတစဲးဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.12.11"/>
                    <verse sID="2Cor.12.12" osisID="2Cor.12.12"/>
                    မ့ၢ်မးတၢ်ပနီၣ်ဘၣ်ဃးဒီး ပှၤတၢ်မၢဖိမၤအသးလၢသုကျါ, လၢတၢ်ဝံသးစူၤကိးအ မံၤဒဲး,လၢတၢ်လီၤလိၢ်လီၤလး, ဒီးတၢ်လီၤလးလီၤဆီ,ဒီး တၢ်အစိအကမီၤတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.12"/>
                    <verse sID="2Cor.12.13" osisID="2Cor.12.13"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်လၢယ တအိၣ်ဃၢဘၣ်လၢသုလိၤဘၣ်ဒီး, သုအိၣ်လၢတၢ်အိၣ် ဖှိၣ်အဂၤတဖၣ်အဖီလာ်,လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်. ပျၢ်ယတၢ် ကမၣ်တမံၤအံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.12.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.12.14" osisID="2Cor.12.14"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယအိၣ်ကတဲာ်ကတီၤယသးလၢယကလဲၤ ဆူသုအိၣ်ပှဲၤထီၣ်သၢစုတစုအံၤ, ဒီးယတအိၣ်ဃၢဘၣ် လၢသုလိၤဘၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဃုသုတၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်,မ့ၢ် သုလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဖိဂ့ၤပာ်ဖှိၣ်တၢ်လၢအမိၢ်အပၢ်အ ဂီၢ်,တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်အမိၢ်အပၢ်လၢအဖိအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.14"/>
                    <verse sID="2Cor.12.15" osisID="2Cor.12.15"/>
                    ဒီးယ အဲၣ်သုဒံးဒိၣ်ထီၣ်,သုအဲၣ်ယၤဒံးဆံးလီၤနာ်သက့ဒီး,ယ သးခုဒီး, ယကလၢာ်တၢ်,ဒီးဒိးတၢ်လၢာ်ယသးလၢသု သးအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.15"/>
                    <verse sID="2Cor.12.16" osisID="2Cor.12.16"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးကမ့ၢ်ဒၣ်ဝဲ,ယတအိၣ်ဃၢ လၢသုလိၤဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ယလွဲတၢ်သတးဒီး,ယမၤန့ၢ် သုလၢတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.16"/>
                    <verse sID="2Cor.12.17" osisID="2Cor.12.17"/>
                    လၢပှၤလၢယမၢလီၤဆူသု အိၣ်တဂၤဂၤအစုပူၤန့ၣ်, မ့ၢ်ယလီန့ၢ်သုတၢ်တမံၤမံၤ ဧါ.
                    <verse eID="2Cor.12.17"/>
                    <verse sID="2Cor.12.18" osisID="2Cor.12.18"/>
                    ယကညးစီၤတံတူး, ဒီးယမၢဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဂၤလဲၤဒီး အီၤလီၤ. မ့ၢ်စီၤတံတူးလီန့ၢ်သုတၢ်တမံၤမံၤဧါ.ပလဲၤတၢ် ဒီးပသးတဖျၢၣ်ဃီ, လၢခီၣ်ယီၢ်လီၢ်တပူၤဃီ,တမ့ၢ်ဘၣ် ဧါ.
                    <verse eID="2Cor.12.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.12.19" osisID="2Cor.12.19"/>
                    မၤကဒီးတစု, မ့ၢ်သုဆိကမိၣ်လၢပကတိၤပူၤဖျဲးပသး လၢသုမဲာ်ညါန့ၣ်ဧါ. ပကတိၤတၢ်လၢယွၤအမဲာ်ညါလၢ ခရံာ်အပူၤလီၤ. ဒီးသးဘိသ့ၣ်ဧၢ, ပကတိၤတၢ်ခဲလၢာ် လၢသုကထီၣ်သုကထီအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.19"/>
                    <verse sID="2Cor.12.20" osisID="2Cor.12.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယဘၣ် ယိၣ်လၢယမ့ၢ်ဟဲတုၤလၢသုအိၣ်ဒီး, ယကထံၣ်န့ၢ်သုဒ် တၢ်တမိၣ်ထံၣ်ဘၣ်ယသးအသိး, ဒီးသုကထံၣ်န့ၢ်ယၤဒ် သုသးတမိၣ်ထံၣ်ဘၣ်ယၤအသိး, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး,တၢ် အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်, တၢ်သူၣ်က့ၣ်သးက့ၣ်,တၢ်သူၣ်ဒိၣ် သးဟ့, တၢ်ခိးထဲသိးလိာ်အသး,တၢ်စံးအၢစံးသီ,တၢ် ဒုၣ်ဒွဲၣ်လၢအခူသူၣ်, တၢ်ပာ်အသးကဖၢလၢ, တၢ်တၢ ထီၣ်တၢလီၤသ့ၣ်တဖၣ်, ကအိၣ်ဘၣ်ဖုးလၢသုကျါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.12.21" osisID="2Cor.12.21"/>
                    ဒီးယမ့ၢ်ဟဲတုၤကဒီးတစုဒီး, မ့ၢ်ပှၤလၢအမၤကမၣ်တ့ၢ် တၢ်အါဂၤ, ဒီးတပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးဘၣ်လၢအတၢ် အဲၣ်တလ့ၤအဲၣ်တဘီ, ဒီးအတၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, ဒီးအတၢ်မၤထွဲအသးကလိၢ်ကလ့ၤအခံ, အဃိဒီးယသး ကအုးဒီး ယကစၢ် ကဆီၣ်လီၤဘၣ်ဖုးယၤလၢသုကျါ လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.12.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="2Cor.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.13.1" osisID="2Cor.13.1"/>
                    ယဟဲဆူသုအိၣ်အအံၤမ့ၢ်သၢစုတစုလီၤ. မ့ၢ်ပှၤခံဂၤ သၢဂၤအုၣ်အသးသတးဒီး, တၢ်ကတိၤကဂၢၢ်ကကျၢၤ ဝဲကိးအထံၣ်ဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.13.1"/>
                    <verse sID="2Cor.13.2" osisID="2Cor.13.2"/>
                    ယစံးဘၣ်တ့ၢ်တဘျီ,ဒီးခဲကနံၣ် အံၤ,ယအိၣ်လီၤဖးဒီးသုဒီး, ယစံးပာ်ကဒီးဒ်ယအိၣ်တ့ၢ် ဒီးသုခံစုတစုအသိး, ပှၤလၢအမၤကမၣ်တ့ၢ်တၢ်,ဒီးပှၤ အဂၤခဲလၢာ်, ယမ့ၢ်ဟဲကဒီးတစုဒီး, ယတပျဲဘၣ်အီၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.13.2"/>
                    <verse sID="2Cor.13.3" osisID="2Cor.13.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုဃုတၢ်အုၣ်အသးလၢအဒုးနဲၣ် လၢခရံာ်ကတိၤတၢ်လၢယပူၤလီၤ. အဝဲဒၣ်အဂံၢ်စၢ်အ ဘါစၢ်လၢသုဂီၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်အအိၣ်ဒီးအစိအကမီၤ လၢသုကျါလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.13.3"/>
                    <verse sID="2Cor.13.4" osisID="2Cor.13.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒိးသံအသးလၢထူၣ်စုညါ အလိၤလၢတၢ်ဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်အဃိနာ်သက့ဒီး, မ့ၢ်အမူဝဲလၢယွၤအစိအကမီၤလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပဝဲဒၣ်အံၤ,ပဂံၢ် စၢ်ပဘါစၢ်လၢအပူၤစ့ၢ်ကီးဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ့ၢ်ယွၤအစိအ ကမီၤသတးဒီး,ပကမူဃုာ်ဒီးအီၤလၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.13.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.13.5" osisID="2Cor.13.5"/>
                    သုဝဲဒၣ်အံၤ သုအိၣ်လၢတၢ်နာ်အပူၤ, သုတအိၣ် ဘၣ်လဲၣ်န့ၣ်,သံကွၢ်သံဒိးလီၤသုသးတက့ၢ်. ပစီကွၢ် လီၤသုသးတက့ၢ်.မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါလီၤဘၣ်သုသး,လၢ သုမ့တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤလၢ အဘၣ်တၢ်ညိကွံာ်အီၤဘၣ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အိၣ်လၢသုပူၤန့ၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="2Cor.13.5"/>
                    <verse sID="2Cor.13.6" osisID="2Cor.13.6"/>
                    ဒီးယမုၢ်လၢ် လၢသုကသ့ၣ်ညါလၢ ပတမ့ၢ်ပှၤဘၣ်တၢ်ညိကွံာ်အီၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="2Cor.13.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.13.7" osisID="2Cor.13.7"/>
                    ဒီးပဘါထုကဖၣ်လၢယွၤ ဒ်သိးသုသုတမၤတၢ်အၢ တၢ်သီနီတမံၤတဂ့ၤလီၤ. ဒ်သိးပကအိၣ်ဖျါပဝဲ,လၢပှၤ ဘၣ်တၢ်တူၢ်လိာ်အီၤန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်ဒ်သိးပမ့ၢ်ပဝဲပှၤ လီၤဂာ်လၢတၢ်ညိကွံာ်အီၤနာ်သက့ဒီး, သုကမၤတၢ်ဂ့ၤ တၢ်ဘၣ်သုဝဲလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.13.7"/>
                    <verse sID="2Cor.13.8" osisID="2Cor.13.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပမၤတၢ်ထီဒါတၢ်မ့ၢ် တၢ်တီတသ့ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်. မ့ၢ်လၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.13.8"/>
                    <verse sID="2Cor.13.9" osisID="2Cor.13.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တုၤပဂံၢ်စၢ်ပဘါစၢ်,ဒီးသုဂံၢ်ဆူၣ် ဘါဆူၣ်ဒီး, ပသးခုလီၤ.ဒီးပဘါထုကဖၣ်စ့ၢ်ကီး,လၢသု ကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.13.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.13.10" osisID="2Cor.13.10"/>
                    လၢတၢ်န့ၣ်အဃိ, ယလီၤဖးဒီးသုအဖၢမုၢ်ဒီး,ယကွဲး တၢ်တဖၣ်အံၤဒ်သိးယမ့ၢ်အိၣ်က့ၤဒီးသုဒီး, ယသုတမၤ ဆူၣ်မၤစိးဒီးတၢ်အစိအကမီၤလၢ ကစၢ်ဟ့ၣ်ယၤလၢ တၢ်မၤထီၣ်မၤထီအဂီၢ်, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်လၢတၢ်မၤဟးဂီၤ အဂီၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2Cor.13.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.13.11" osisID="2Cor.13.11"/>
                    တၢ်ကတိၤလၢခံကတၢၢ်န့ၣ်, ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ,မ်သု သူၣ်ခုသးခုတက့ၢ်.မ်သုလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်တက့ၢ်. မ်တၢ် မၤခုၣ်မၤမုာ်သုသးတက့ၢ်. မ်သုအိၣ်သုသးတဖျၢၣ်ဃီ တက့ၢ်.မ်သုအိၣ်ဃူအိၣ်ဖိးတက့ၢ်. ဒီးတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ, ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးအကစၢ်န့ၣ်,ကအိၣ်ဒီးသုလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.13.11"/>
                    <verse sID="2Cor.13.12" osisID="2Cor.13.12"/>
                    ကတိၤ ဒိၣ်လိာ်သုသးဒီးတၢ်နၢမူစီဆှံတက့ၢ်.
                    <verse eID="2Cor.13.12"/>
                    <verse sID="2Cor.13.13" osisID="2Cor.13.13"/>
                    ပှၤစီဆှံခဲလၢာ် န့ၣ်ကတိၤဒိၣ်သုလီၤ.
                    <verse eID="2Cor.13.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2Cor.13.14" osisID="2Cor.13.14"/>
                    ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အဘျုးအဖှိၣ်, ဒီးယွၤအတၢ်အဲၣ် တၢ်ကွံ,ဒီးသးစီဆှံအတၢ်ရ့လိာ်န့ၣ်, မ်အအိၣ်ဒီးသုခဲ လၢာ်တက့ၢ်. [အၤမ့ၣ်].
                    <verse eID="2Cor.13.14"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>