<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>2John</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="2John">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤယိၤဟၣ်ကွဲးဝဲခံဘ့ၣ်တဘ့ၣ်</title>
            </div>
            <chapter osisID="2John.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="2John.1.1" osisID="2John.1.1"/>
                    ယၤပှၤသးပှၢ်အံၤ, ယစံးဘၣ်နီၢ်ကူၤရံလၢတၢ်ဃုထၢ အီၤ, ဒီးအဖိတဖၣ်လၢယအဲၣ်အီၤလၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအ ပူၤ,ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ထဲယၤဘၣ်, မ့ၢ်စ့ၢ်ကီးကယဲၢ်ပှၤလၢအ သ့ၣ်ညါတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီ,
                    <verse eID="2John.1.1"/>
                    <verse sID="2John.1.2" osisID="2John.1.2"/>
                    လၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီလၢအအိၣ် လၢပပူၤ, ဒီးလၢအကအိၣ်ဒီးပှၤလီၤထူလီၤယိာ်အဃိ,-
                    <verse eID="2John.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2John.1.3" osisID="2John.1.3"/>
                    တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်, တၢ်သူၣ်ကညီၤတၢ်သးကညီၤ,တၢ်ဃူ တၢ်ဖိးလၢပၢ်ယွၤ, ဒီးပၢ်အဖိခွါယ့ၣ်ရှူးခရံာ်လၢတၢ်မ့ၢ် တၢ်တီဒီးတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအပူၤန့ၣ်ကအိၣ်ဒီးပှၤလီၤ.
                    <verse eID="2John.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2John.1.4" osisID="2John.1.4"/>
                    ယထံၣ်န့ၢ်လံနဖိတနီၤ လဲၤတၢ်လၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအ ပူၤ,ဒ်ပဒိးန့ၢ်တၢ်မၤလိာ်လၢပၢ်အသိးန့ၣ်ဒီး, ယသးခုဒိၣ် မးလီၤ.
                    <verse eID="2John.1.4"/>
                    <verse sID="2John.1.5" osisID="2John.1.5"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ,နီၢ်ကူၤရံဧၢ,ယဃ့ကညးနၤ, တ မ့ၢ်ဘၣ်ဒ်ယကွဲးတၢ်မၤလိာ်အသီအသိးဘၣ်,မ့ၢ်တၢ်လၢ ပန့ၢ်ဘၣ်လၢအခီၣ်ထံးန့ၣ်, လၢပကအဲၣ်လိာ်ကွံလိာ်ပ သးလီၤ.
                    <verse eID="2John.1.5"/>
                    <verse sID="2John.1.6" osisID="2John.1.6"/>
                    ဒီးတၢ်အံၤမ့ၢ်တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံလၢပကလဲၤတၢ် ဒ်အတၢ်မၤလိာ်တဖၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ. တၢ်မၤလိာ်န့ၣ်မ့ၢ် တၢ်အံၤ,လၢပကလဲၤလၢအပူၤ, ဒ်ပနၢ်ဟူလၢအခီၣ်ထံး အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2John.1.6"/>
                    <verse sID="2John.1.7" osisID="2John.1.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလီတၢ်အါဂၤလဲၤထီၣ် ဆူဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, လၢအတအၢၣ်လီၤအီလီၤဘၣ်လၢ ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်ဟဲလၢပဖံးပညၣ်အပူၤဘၣ်. အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤ လီတၢ်တဂၤန့ၣ်ဒီးပှၤဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ခရံာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2John.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2John.1.8" osisID="2John.1.8"/>
                    ဒ်သိးသုသုတဒုးဟါမၢ်သုတၢ်မၤတဖၣ်တဂ့ၤ, ဒီးဒ် သိးသုကန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်အလၢအပှဲၤဒီး, ပလီၢ် သုသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="2John.1.8"/>
                    <verse sID="2John.1.9" osisID="2John.1.9"/>
                    ကယဲၢ်ပှၤလၢအမၤကမၣ်တၢ်, ဒီးတ အိၣ်တဆိးဘၣ်လၢ ခရံာ်အတၢ်သိၣ်တၢ်သီအပူၤဘၣ် န့ၣ်, တအိၣ်ဘၣ်ဒီးယွၤဘၣ်. ပှၤလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ခရံာ်အတၢ်သိၣ်တၢ်သီအပူၤန့ၣ်, မ့ၢ်အအိၣ်ဒီးပၢ်ဒီးဖိခွါ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2John.1.9"/>
                    <verse sID="2John.1.10" osisID="2John.1.10"/>
                    ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်ဟဲဆူသုအိၣ်, ဒီးတဟဲစိာ်ဘၣ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီအံၤဘၣ်ဒီး, တူၢ်လိာ်အီၤလၢသုဟံၣ်ပူၤတဂ့ၤ. ဒီးစံး တၢ်အမုာ်မ်အအိၣ်ဒီးနၤတက့ၢ်န့ၣ်,တဂ့ၤ.-
                    <verse eID="2John.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2John.1.11" osisID="2John.1.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအစံး, တၢ်အမုာ်မ်အအိၣ်ဒီးအီၤတ က့ၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်ဃးဒီးအဝဲဒၣ် အမၤတၢ်လၢအအၢ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2John.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="2John.1.12" osisID="2John.1.12"/>
                    မ့ၢ်တၢ်ကွဲးန့ၢ်သုအဂ့ၢ်အကျိၤအိၣ်အါမံၤဒီး, တၢ်တ မိၣ်ကွဲးဘၣ်ယသးလၢစးခိဒီးကသံၣ်ထံဘၣ်.မ့မ့ၢ်ယမုၢ် လၢ်လၢယကဟဲဆူသုအိၣ်,ဒီးကတိၤလိာ်ပသးလၢထး ခိၣ်သကိးထးခိၣ်,ဒ်သိးပတၢ်သူၣ်ခုသးခုကလၢထီၣ်ပှဲၤ ထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="2John.1.12"/>
                    <verse sID="2John.1.13" osisID="2John.1.13"/>
                    နဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်လၢတၢ်ဃုထၢအီၤအဖိတဖၣ် န့ၣ်ကတိၤဒိၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="2John.1.13"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>