<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>3John</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="3John">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤယိၤဟၣ်ကွဲးဝဲသၢဘ့ၣ်တဘ့ၣ်</title>
            </div>
            <chapter osisID="3John.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="3John.1.1" osisID="3John.1.1"/>
                    ယၤပှၤသးပှၢ်အံၤ, ယစံးဘၣ်ပှၤလၢ တၢ်အဲၣ်အီၤစီၤ ကါယူး,လၢယအဲၣ်အီၤလၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="3John.1.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="3John.1.2" osisID="3John.1.2"/>
                    ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤတဂၤဧၢ, လၢတၢ်ခဲလၢာ်အဖီခိၣ် န့ၣ်, ယဘါထုကဖၣ်လၢနကဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ်,ဒီးအိၣ် ဆူၣ်အိၣ်ချ့ဒ်နသးဘီၣ်ထီၣ်ညီထီၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="3John.1.2"/>
                    <verse sID="3John.1.3" osisID="3John.1.3"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တုၤဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်ဟဲအုၣ်အသးလၢနတၢ်မ့ၢ် တၢ်တီအဂ့ၢ်အကျိၤ, ဒ်နလဲၤတၢ်လၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအ ပူၤအသိးန့ၣ်ဒီး,ယသးခုဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="3John.1.3"/>
                    <verse sID="3John.1.4" osisID="3John.1.4"/>
                    ယတၢ်သးခုဒိၣ်န့ၢ် ယနၢ်ဟူလၢယဖိတဖၣ်လဲၤတၢ်လၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအပူၤ န့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="3John.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="3John.1.5" osisID="3John.1.5"/>
                    ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤတဂၤဧၢ, တၢ်လၢနမၤလၢပဒီပုၢ် ဝဲၢ်ဒီး ပှၤတမှံၤတဖၣ်န့ၣ်,နမၤလၢနကလုၢ်တီခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="3John.1.5"/>
                    <verse sID="3John.1.6" osisID="3John.1.6"/>
                    နတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ်,အဝဲသ့ၣ်တဖၣ် အုၣ်အသးလၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အမဲာ်ညါလီၤ. ဒီးနမ့ၢ်မၤစၢၤ အတၢ်လဲၤလၢညါ, ဒ်တၢ်ဂ့ၤဘၣ်ဃးဒီးယွၤအသိးဒီး,န ကမၤတၢ်ဂ့ၤတၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="3John.1.6"/>
                    <verse sID="3John.1.7" osisID="3John.1.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်လဲၤဝဲလၢတၢ်အမံၤအဃိ, ဒီးတဟံးန့ၢ်ဘၣ်ပှၤကလုာ်တဖၣ် အတၢ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="3John.1.7"/>
                    <verse sID="3John.1.8" osisID="3John.1.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး,ဂ့ၤလၢပတူၢ်လိာ်ပှၤ ဒ်န့ၣ်အသိးတဖၣ်ဒ်သိးပကကဲပှၤမၤဃုာ်တၢ်ဒီးအီၤလၢ တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="3John.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="3John.1.9" osisID="3John.1.9"/>
                    ယကွဲးန့ၢ်တ့ၢ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်န့ၣ် အတၢ်တစဲးလီၤ.မ့မ့ၢ် စီၤဒံအိၤတြ့ၤဖံလၢ အအဲၣ်ဒိးကဲလၢအခိၣ်တဂၤန့ၣ်,တ တူၢ်လိာ်ဘၣ်ပှၤဘၣ်.
                    <verse eID="3John.1.9"/>
                    <verse sID="3John.1.10" osisID="3John.1.10"/>
                    မ်ဒ်န့ၣ်ဒီးယမ့ၢ်ဟဲဒီး, အဝဲဒၣ်အ တၢ်မၤလၢအမၤဝဲ, ဒီးကတိၤလုၣ်ကိပှၤလၢတၢ်ကတိၤ အအၢအသီန့ၣ်, ယကဒုးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်အီၤလီၤ. ဒီးတ ကျၢၤဒံးဘၣ်အသးလၢတၢ်ထဲန့ၣ်ဘၣ်.အခိၣ်တလိာ်အ ကစၢ်ဒၣ်ဝဲတတူၢ်လိာ်ဘၣ်ဒီပုၢ်ဝဲၢ်န့ၣ်ဘၣ်.ဒီးပှၤလၢအ သါကတူၢ်လိာ်အီၤန့ၣ်,အဝဲဒၣ်တြီ, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤ လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="3John.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="3John.1.11" osisID="3John.1.11"/>
                    ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤတဂၤဧၢ, ကွၢ်လိတၢ်အၢတၢ်သီ တဂ့ၤ.မ့မ့ၢ်ကွၢ်လိတၢ်ဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.ပှၤလၢအမၤတၢ်ဂ့ၤ န့ၣ်ဘၣ်ဃးဒီးယွၤ, ဒီးပှၤလၢအမၤတၢ်အၢန့ၣ်တထံၣ် ဘၣ်ယွၤဘၣ်.
                    <verse eID="3John.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="3John.1.12" osisID="3John.1.12"/>
                    ပှၤခဲလၢာ်,ဒီးတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအကစၢ်ဒၣ်ဝဲအုၣ်အသး လၢစီၤဒ့ၤမ့ၤတြံၤအဂီၢ်, ဒီးပဝဲဒၣ်အံၤပအုၣ်ပသးစ့ၢ်ကီး, ဒီးသုသ့ၣ်ညါလၢပတၢ်အုၣ်ပသးန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီ လီၤ.
                    <verse eID="3John.1.12"/>
                    <verse sID="3John.1.13" osisID="3John.1.13"/>
                    ယကွဲးတၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤအိၣ်အါမံၤ, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်တမိၣ်ကွဲးဘၣ်ယသးလၢကသံၣ်ထံဒီးနီၣ်ကွဲးတၢ်ဘၣ်.-
                    <verse eID="3John.1.13"/>
                    <verse sID="3John.1.14" osisID="3John.1.14"/>
                    မ့မ့ၢ်ယမုၢ်လၢ်လၢယကထံၣ်နၤချ့ချ့,ဒီးကတိၤလိာ်ပသး လၢထးခိၣ်သကိးထးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="3John.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="3John.1.15" osisID="3John.1.15"/>
                    မ်တၢ်မုာ်တၢ်ခုၣ်အိၣ်ဒီးနၤတက့ၢ်. ပသကိးတဖၣ် ကတိၤဒိၣ်နၤလီၤ. ကတိၤဒိၣ်ပသကိးတဖၣ်လၢအမံၤ န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="3John.1.15"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>