<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Col</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Col">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပီလူးကွဲးန့ၢ်ပှၤကလီးစဲဖိ.</title>
                <p></p>
                <p></p>
            </div>
            <chapter osisID="Col.1">
                <title>၁</title>
                <p></p>
                <p>
                    <verse sID="Col.1.1" osisID="Col.1.1"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပှၤတၢ်မၢဖိဖဲယွၤအသး,	စီၤပီလူးဒီးပ ဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤတံၤမသ့း,
                    <verse eID="Col.1.1"/>
                    <verse sID="Col.1.2" osisID="Col.1.2"/>
                    ပစံးဘၣ်ပှၤစီဆှံ,ဒီးဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢအ	 ကလုၢ်တီလၢ ခရံာ်အပူၤအိၣ်လၢကလီးစဲန့ၣ်,	မ်တၢ်	 ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢ	ပပၢ်ယွၤဒီးကစၢ်ယ့ၣ်		ရှူးခရံာ်န့ၣ်ဘၣ်သုတက့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.1.2"/>
                    <verse sID="Col.1.3" osisID="Col.1.3"/>
                    ပဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢသုဂီၢ် တဘိယူၢ်ဃီဒီး,	ပစံး		ထီၣ်ပတြၢၤယွၤပကစၢ်	ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပၢ်အဘျုးအဖှိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.3"/>
                    <verse sID="Col.1.4" osisID="Col.1.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,	ပနၢ်ဟူသုတၢ်နာ်လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အ ပူၤ,ဒီးသုတၢ်အဲၣ်လၢပှၤစီဆှံခဲလၢာ်,
                    <verse eID="Col.1.4"/>
                    <verse sID="Col.1.5" osisID="Col.1.5"/>
                    လၢတၢ်မုၢ်လၢ်		အိၣ်ပာ်ဖှိၣ်လၢသုဂီၢ်လၢမူခိၣ်အဃိလီၤ.	လၢတၢ်မုၢ်လၢ်		န့ၣ်,	သုနၢ်ဟူလၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအကလုၢ်အကထါဘၣ် ဃးဒီးတၢ်သးခုအကစီၣ်,
                    <verse eID="Col.1.5"/>
                    <verse sID="Col.1.6" osisID="Col.1.6"/>
                    လၢအဟဲဆူသုအိၣ်ဒ်လၢ		ဟီၣ်ခိၣ်ချၢခဲလၢာ်စ့ၢ်ကီးအသိး,	ဒီးသၣ်ထီၣ်ဝဲဒီးအါ		ထီၣ်ဒ်လၢသုကျါစ့ၢ်ကီးအသိး,	လၢမုၢ်နံၤလၢသုနၢ်ဟူ		အီၤ,	ဒီးသ့ၣ်ညါထီၣ်ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်လၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီ လံၤလံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.6"/>
                    <verse sID="Col.1.7" osisID="Col.1.7"/>
                    ဒ်သုမၤလိတၢ်လၢစီၤအ့းပၤဖြါလၢ	 တၢ်အဲၣ်အီၤ,	ကုၢ်ဖိသကိးဒီးပှၤ,လၢအမ့ၢ်ခရံာ်အခ့အပှၤ အကလုၢ်တီလၢသုဂီၢ်အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Col.1.7"/>
                    <verse sID="Col.1.8" osisID="Col.1.8"/>
                    အဝဲဒၣ်ဒုးသ့ၣ်ညါ		ပှၤ,	လၢသုတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံလၢသးန့ၣ်အပူၤအဂ့ၢ်အကျိၤ		လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.1.8"/>
                    <verse sID="Col.1.9" osisID="Col.1.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး	မုၢ်နံၤလၢပနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်လံၤလံၤ,ပတ		ဆိတ့ၢ်ဘါထုကဖၣ်လၢသုဂီၢ်ဘၣ်.	ဒီးပဃ့ကညးဒ်သိး	 သုကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်	ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါ တၢ်ဘၣ်ယွၤအ		သးလၢကယဲၢ်တၢ်ကူၣ်သ့,	ဒီးတၢ်နၢ်ပၢၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသး န့ၣ်,
                    <verse eID="Col.1.9"/>
                    <verse sID="Col.1.10" osisID="Col.1.10"/>
                    ဒ်သိးသုကလဲၤတၢ်ဒ်အကြၢးဒီးကစၢ်, လၢတၢ်		ဘၣ်အသးခဲလၢာ်သတးဒီး,	သုကသၣ်ထီၣ်လၢကယဲၢ် တၢ်မၤဂ့ၤ,	ဒီးအါထီၣ်လၢတၢ်သ့ၣ်ညါယွၤ.
                    <verse eID="Col.1.10"/>
                    <verse sID="Col.1.11" osisID="Col.1.11"/>
                    ဒီးဆူၣ်		ထီၣ်လၢကယဲၢ်တၢ်စိတၢ်ကမီၤ,	ဒ်အလၤကပီၤအစိအ		ကမီၤအသိး,	လၢကယဲၢ်တၢ်ဝံသးစူၤ,ဒီးတၢ်သူၣ်စူၤသး စူၤအိၣ်ဒီးတၢ်သးခုန့ၣ်အဂ့ၢ်,
                    <verse eID="Col.1.11"/>
                    <verse sID="Col.1.12" osisID="Col.1.12"/>
                    ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤပၢ်န့ၣ်	 အဘျုးအဖှိၣ်လၢ	အဒုးကဲပှၤလၢ ပှၤဂ့ၤန့ၢ်ဃုာ်တၢ်န့ၢ် သါဘၣ်ဃးဒီးပှၤစီဆှံလၢတၢ်ကပီၤအပူၤ,
                    <verse eID="Col.1.12"/>
                    <verse sID="Col.1.13" osisID="Col.1.13"/>
                    ဒီးဟံးထီၣ်		က့ၤပှၤလၢတၢ်ခံးအစိအကမီၤအပူၤ,	ဒီးလဲက့ၤပလီၢ်ဆူ အဖိခွါလၢအအဲၣ်အီၤတဂၤအဘီအမုၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.1.13"/>
                    <verse sID="Col.1.14" osisID="Col.1.14"/>
                    လၢ		အဝဲဒၣ်အပူၤပဘၣ်	တၢ်ပှ့ၤက့ၤပှၤ, တၢ်ပျၢ်ပတၢ်ဒဲးဘး လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.14"/>
                    <verse sID="Col.1.15" osisID="Col.1.15"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ယွၤ,လၢပှၤထံၣ်အီၤတသ့ဘၣ်တ ဂၤအက့ၢ်အဂီၤ,တၢ်ဘၣ်တ့ခဲလၢာ်အပှၤဝဲၢ်ကိလီၤ.
                    <verse eID="Col.1.15"/>
                    <verse sID="Col.1.16" osisID="Col.1.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,	တၢ်ခဲလၢာ်ဘၣ်တ့အသးလၢအစုပူၤ,တၢ်အိၣ်		လၢမူခိၣ်,	ဒီးတၢ်အိၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်,တၢ်လၢပထံၣ်သ့,ဒီး		တၢ်လၢပထံၣ်တသ့ဘၣ်,	တၢ်လီၢ်ပစိာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်စံၣ်		ညီၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,	တၢ်အခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အစိအကမီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,က	 ယဲၢ်တၢ်တမံၤလၢ်လၢ်ဘၣ်တၢ်တ့အီၤလၢအစုပူၤ,	ဒီးလၢ အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.16"/>
                    <verse sID="Col.1.17" osisID="Col.1.17"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ် အိၣ်ပာ်လၢတၢ်ခဲလၢာ်တချုး		အိၣ်ထီၣ်ဒံးဘၣ်,	ဒီးတၢ်ခဲလၢာ် အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.17"/>
                    <verse sID="Col.1.18" osisID="Col.1.18"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်န့ၣ်မ့ၢ်နီၢ်ခိ,ဒ်ပစံးတၢ်အသိး,တၢ်အိၣ်		ဖှိၣ်အခိၣ်,	ဒီးမ့ၢ်ပှၤခီၣ်ထံး, ပှၤလၢအဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤ		လၢတၢ်သံအဝဲၢ်ကိ,	ဒ်သိးအကမ့ၢ်တၢ်အခိၣ်လၢတၢ်ခဲ လၢာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.1.18"/>
                    <verse sID="Col.1.19" osisID="Col.1.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဘၣ်ပၢ်အသးလၢတၢ်လၢ တၢ်ပှဲၤခဲလၢာ်ကအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအပူၤ,
                    <verse eID="Col.1.19"/>
                    <verse sID="Col.1.20" osisID="Col.1.20"/>
                    ဒီးလၢအဝဲဒၣ်		အဃိကမၤဖိးလိာ်တၢ်ခဲလၢာ်ဒီးအကစၢ်ဒၣ်ဝဲ,	ဒီးမၤဃူ		မၤဖိးဝဲလၢအထူၣ်စုညါအသွံၣ်အဃိ,	တၢ်အိၣ်လၢဟီၣ်		ခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,တၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.1.20"/>
                    <verse sID="Col.1.21" osisID="Col.1.21"/>
                    ဒီးသုဝဲသ့ၣ်လၢအခီၣ်ထံးန့ၣ်,	သုမၤတၢ်အၢတၢ်သီ	 သတးဒီး,	သုမ့ၢ်ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိ, ဒီးတၢ်အဒုၣ်အဒါလၢ သုသး,	ဘၣ်ဆၣ်ဒီးခဲကနံၣ်အံၤမၤဖိးလိာ်က့ၤသု,
                    <verse eID="Col.1.21"/>
                    <verse sID="Col.1.22" osisID="Col.1.22"/>
                    လၢ		အဖံးအညၣ်အနီၢ်ခိအပူၤလၢအသံဝဲအဃိ,	ဒ်သိးအက		ပာ်သုစီဆှံ,	ဒီးတသံၣ်သူတမီၢ်ကျာ်, ဒီးတၢ်ပာ်တၢ်က		မၣ်လၢသုလိၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်,	လၢအမဲာ်ညါန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.22"/>
                    <verse sID="Col.1.23" osisID="Col.1.23"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်အိၣ်သူၣ်လီၤသုသး,ဒီးအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤ		လၢတၢ်နာ်အပူၤ,	ဒီးသုမ့ၢ်တသုးကွံာ်သုလီၢ်လၢတၢ်မုၢ်		လၢ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်သးခုအကစီၣ်,လၢသုနၢ်ဟူလၢတၢ်		စံၣ်တဲၤတဲလီၤလၢ	ကယဲၢ်ပှၤဘၣ်တ့အသးလၢမူခိၣ်အ		ဖီလာ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးဒ်န့ၣ်လီၤ.	ယၤစီၤပီလူး		အံၤ,ယမ့ၢ်အဝဲန့ၣ်အခ့အပှၤလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.1.23"/>
                    <verse sID="Col.1.24" osisID="Col.1.24"/>
                    ခဲကနံၣ်အံၤ,	ယသူၣ်ခုသးခုလၢတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အပူၤ	 လၢသုဂီၢ်,	ဒီးယမၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် တၢ်အိၣ်လီၤတဲာ်		လၢခရံာ်အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်,	လၢယဖံးယညၣ်အပူၤလၢ အနီၢ်ခိ,ဒ်ပစံးတၢ်အသိး,	တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.24"/>
                    <verse sID="Col.1.25" osisID="Col.1.25"/>
                    ယမ့ၢ်		အဝဲန့ၣ်အခ့အပှၤ,	ဒ်ယွၤအတၢ်ကွၢ်တၢ်အလီၢ်လၢအ		ဟ့ၣ်လီၤယၤလၢသုဂီၢ်,	ဒ်သိးယကမၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် ယွၤအကလုၢ်အကထါ,
                    <verse eID="Col.1.25"/>
                    <verse sID="Col.1.26" osisID="Col.1.26"/>
                    ဒ်ပစံးတၢ်အသိး,တၢ်ခူသူၣ်		လၢအအိၣ်ခူသူၣ်တ့ၢ်အစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်.	ဘၣ်ဆၣ်ဒီး		ခဲကနံၣ်အံၤလီၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢ	အပှၤစီဆှံတဖၣ်အ မဲာ်ညါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.26"/>
                    <verse sID="Col.1.27" osisID="Col.1.27"/>
                    လၢအဝဲသ့ၣ်အစုပူၤ, ယွၤပာ်အသး		လၢအကဒုးသ့ၣ်ညါလၢ	ပှၤကလုာ်တဖၣ်အကျါတၢ်		လၢအမ့ၢ်အလၤထူးအကပီၤတီၤ	ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ခူသူၣ်	 အံၤ,လၢအမ့ၢ်ခရံာ်အိၣ်လၢသုပူၤ,	တၢ်မုၢ်လၢ်တၢ်လၤက ပီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.27"/>
                    <verse sID="Col.1.28" osisID="Col.1.28"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ် ပစံၣ်တဲၤတဲလီၤ,ဒီးပသဆၣ်		ထီၣ်ပှၤခဲလၢာ်အခံ,	ပသိၣ်က့ၤသီက့ၤပှၤခဲလၢာ်,လၢက		ယဲၢ်တၢ်ကူၣ်သ့,	ဒ်သိးပကပာ်လီၤပှၤခဲလၢာ်လၢထီၣ်ပှဲၤ ထီၣ်လၢခရံာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.1.28"/>
                    <verse sID="Col.1.29" osisID="Col.1.29"/>
                    ယဂုာ်မၤတၢ်လၢတၢ်န့ၣ်အ		ဂီၢ်သပှၢ်ပှၢ်,ဒ်အဝဲဒၣ်အစိအကမီၤမၤတၢ်လၢယပူၤဆူၣ်		ဆူၣ်ကလဲာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.1.29"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Col.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Col.2.1" osisID="Col.2.1"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,	ယသးဂဲၤလိာ်လၢသုဂီၢ်, ဒီးပှၤအိၣ်လၢ	 လီၤဒံၤကံအဂီၢ်,ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတထံၣ်ဘၣ်ယမဲာ်လၢ		ဖံးလၢညၣ်အဂီၢ်, ဆံးဒိၣ်ဆံးဒိၣ်,	ယသးအိၣ်လၢသုက သ့ၣ်ညါ,
                    <verse eID="Col.2.1"/>
                    <verse sID="Col.2.2" osisID="Col.2.2"/>
                    ဒ်သိးအသးကမုာ်ထီၣ်ဝဲ,ဒီးကအိၣ်ဒီးအသး		စဲဘူးတဖျၢၣ်ဃီလၢတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအပူၤ,	ဒီးအိၣ်ဒီးတၢ်		နၢ်ပၢၢ်လၢလၢပှဲၤပှဲၤအတၢ်ထူးတၢ်တီၤခဲလၢာ်,	ဒ်သိးအ		ကသ့ၣ်ညါယွၤအတၢ်ခူသူၣ်,	ဒ်ပစံးတၢ်အသိး,ခရံာ်,-
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.2.2"/>
                    <verse sID="Col.2.3" osisID="Col.2.3"/>
                    လၢကယဲၢ်တၢ်ကူၣ်သ့ဒီး	တၢ်သ့ၣ်ညါအတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤ		ဒိၣ်ခဲလၢာ်အိၣ်ပာ်ခူသူၣ်အသးလၢအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.2.3"/>
                    <verse sID="Col.2.4" osisID="Col.2.4"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်တၢ်န့ၣ်,	ဒ်သိးပှၤသုတလွဲန့ၢ်သုလၢ တၢ်ကတိၤလီတၢ်နီတဂၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.2.4"/>
                    <verse sID="Col.2.5" osisID="Col.2.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယ		လီၤဖးဒီးသုလၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်,	ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယအိၣ်ဒီး		သုလၢသူၣ်လၢသး,	ဒီးယသူၣ်ခုယသးခုလၢယကွၢ်သု		အိၣ်ကစီဒီ,	ဒီးသုတၢ်စူၢ်ဂၢၢ်နာ်ကျၢၤလၢခရံာ်အပူၤအ		ဃိလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.2.5"/>
                    <verse sID="Col.2.6" osisID="Col.2.6"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးသုဂံၢ်စဲၤလီၤ,	ဒီးသုဘၣ်တၢ်မၤထီၣ်မၤ	 ထီသုလၢအပူၤ,	ဒီးသုအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလၢတၢ်နာ်အ		ပူၤ,	ဒ်တၢ်သိၣ်လိသုအသိးသတးဒီး,အါထီၣ်လၢတၢ်စံး ထီၣ်ပတြၢၤအဘျုးအဖှိၣ်,
                    <verse eID="Col.2.6"/>
                    <verse sID="Col.2.7" osisID="Col.2.7"/>
                    ဒီးလဲၤတၢ်လၢကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်အပူၤ,	ဒ်သုဒိးန့ၢ်အီၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.2.7"/>
                    <verse sID="Col.2.8" osisID="Col.2.8"/>
                    ဒ်သိးပှၤ		သုတအိၣ်ဝဲတဂၤဂၤလၢ	အကစိာ်ကွံာ်သုသးလၢ တၢ်		အဲၣ်ဒိးတၢ်သ့ၣ်ညါ,	ဒီးတၢ်လီတၢ်ကလီကလီ,ဒ်ပှၤက		ညီစံးစိၤတဲစိၤတၢ်,	ဒ်ဟီၣ်ခိၣ်အမိၢ်ပှၢ်အသိး, ဒီးတမ့ၢ် ဘၣ်ဒ်ခရံာ်အသိးန့ၣ်တဂ့ၤဒီး,	ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.2.8"/>
                    <verse sID="Col.2.9" osisID="Col.2.9"/>
                    အ		ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,	ယွၤအတၢ်လၢတၢ်ပှဲၤခဲလၢာ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲနီၢ်ခိ နီၢ်ခီလၢအဝဲဒၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.2.9"/>
                    <verse sID="Col.2.10" osisID="Col.2.10"/>
                    ဒီးသုလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လၢ		အပူၤ,	လၢအမ့ၢ်တၢ်အဒိၣ်အခိၣ်ဒီးတၢ်အစိအကမီၤခဲ လၢာ်အခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.2.10"/>
                    <verse sID="Col.2.11" osisID="Col.2.11"/>
                    ဒီးလၢအဝဲဒၣ်အပူၤသုဒိးတၢ်ကူးတ		ရံးလၢတၢ်ကူးတရံးတမၤဘၣ်အသးလၢပစုဘၣ်,	မ့ၢ်		လၢတၢ်ဘ့ၣ်လီၤကွံာ်	တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အကစၢ်မိၢ်ပှၢ်လၢ တၢ်ကူးတရံးဘၣ်ဃးဒီးခရံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.2.11"/>
                    <verse sID="Col.2.12" osisID="Col.2.12"/>
                    ဒီးသုဘၣ်ခူၣ်လီၤ		ကွံာ်ဃုာ်ဒီးအီၤလၢတၢ်ဒိးဘျၢ*န့ၣ်လီၤ.	လၢအဝဲန့ၣ်အ		ပူၤသုဘၣ်တၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဃုာ်စ့ၢ်ကီး	ဒီးအီၤလၢတၢ်နာ်		ဘၣ်ဃးဒီးယွၤအတၢ်မၤ	တၢ်လၢအမၤဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤ အီၤလၢတၢ်သံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.2.12"/>
                    <verse sID="Col.2.13" osisID="Col.2.13"/>
                    ဒီးသုဝဲသ့ၣ်လၢအဘၣ်တၢ်သံ		လၢတၢ်လီၤကမၣ်အပူၤ,	ဒီးလၢသုဖံးသုညၣ်တဘၣ်		ဘၣ်တၢ်ကူးတရံးဘၣ်အပူၤအံၤ,	အဝဲဒၣ်မၤမူထီၣ်ဃုာ် ဒီးအီၤ,ဒီးပျၢ်ကွံာ်သုတၢ်ကမၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.2.13"/>
                    <verse sID="Col.2.14" osisID="Col.2.14"/>
                    ဒီးတြူာ်		ကွံာ်တၢ်ထီဒါပှၤ,	ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, တၢ်မၤလိာ်ကွဲးအ		သးလၢပှၤအစု,	လၢအကဲထီၣ်ပဒုၣ်ပဒါ,ဒီးစိာ်ထီၣ်ကွံာ် ဝဲ,ဒီးပျၤထီကွံာ်အီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.2.14"/>
                    <verse sID="Col.2.15" osisID="Col.2.15"/>
                    ဒီးဂုာ်န့ၢ်		ဆူၣ်တၢ်အဒိၣ်အခိၣ်,ဒီးတၢ်အစိအကမီၤအတၢ်,	ဒီးဒုး		နဲၣ်အိၣ်ဖျါအီၤ,	ဒီးမၤနၢၤအီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.2.15"/>
                    <verse sID="Col.2.16" osisID="Col.2.16"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးလၢတၢ်အီၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ,	တၢ်အီမ့ၢ်ဂ့ၤ,တၢ်မၤ		ဘူၣ်အနံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,	လါထီၣ်သီအနံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, အိၣ်ဘှံးအနံၤ		မ့ၢ်ဂ့ၤအဃိ,	မ်ပှၤသုတစံၣ်ညီၣ်သုလၢအဂ့ၢ်အကျိၤနီတ ဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Col.2.16"/>
                    <verse sID="Col.2.17" osisID="Col.2.17"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်မ့ၢ်တၢ်ဆူညါတဖၣ်အကဒု လီၤ.	မ့မ့ၢ်အမိၢ်ပှၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ခရံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.2.17"/>
                    <verse sID="Col.2.18" osisID="Col.2.18"/>
                    ပှၤလၢအဆီၣ်လီၤ		ဒၣ်အသး,	ဒီးဘါကလူးတဖၣ်,ဒီးပာ်ထီၣ်ထီအသးက		လီကလီလၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အသးသတးဒီး,	ဂဲၤလိာ်ဝဲ		လၢတၢ်လၢအထံၣ်တဖၣ်န့ၣ်,	မ်သုသုတဒုးဟါမၢ်အီၤ လၢသုဘျုးနီတဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Col.2.18"/>
                    <verse sID="Col.2.19" osisID="Col.2.19"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်တဟံးဃာ်ဘၣ်		တၢ်အခိၣ်,	လၢနီၢ်ခဲလၢာ်ဒိးန့ၢ်တၢ်မၤစၢၤဒီးတၢ်စၢဃာ်		လၢအဆၢဒီးအထူၣ်လၢအီၤသတးဒီး,	ဒိၣ်ထီၣ်လၢတၢ်		ဒိၣ်ဘၣ်ဃးဒီးယွၤန့ၣ်အပူၤလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.2.19"/>
                    <verse sID="Col.2.20" osisID="Col.2.20"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး	သုမ့ၢ်သံသဒၣ်ဃုာ်ဒီးခရံာ် လၢဟီၣ် ခိၣ်အမိၢ်ပှၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Col.2.20"/>
                    <verse sID="Col.2.21" osisID="Col.2.21"/>
                    ဘၣ်မနုၤလၢ,	ဒ်ပှၤလၢအမူဝဲလၢဟီၣ်		ခိၣ်အသိးန့ၣ်,	သုအၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ်မၤလိာ်သုလၢ,-
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.2.21"/>
                    <verse sID="Col.2.22" osisID="Col.2.22"/>
                    ဟံးဃာ်တဂ့ၤ,	လ့ၣ်ကွၢ်တဂ့ၤ,ထိးတဂ့ၤ,(တၢ်န့ၣ်တဖၣ်		ခဲလၢာ်မ့ၢ်လၢအကဟးဂီၤဝဲလၢပမၤအီၤအဃိ),	ဒ်ပှၤက		ညီအတၢ်မၤလိာ်,	ဒီးအတၢ်သိၣ် တၢ်သီအသိးန့ၣ် လဲၣ်.
                    <verse eID="Col.2.22"/>
                    <verse sID="Col.2.23" osisID="Col.2.23"/>
                    အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်အိၣ်ဒီး တၢ်လီၤဂာ်တၢ်ကူၣ်သ့,		လၢအဘါတၢ်ဖဲအသးအလိၤ,	ဒီးတၢ်ဆီၣ်လီၤအသး,ဒီး		တၢ်မၤအၢမၤနးအနီၢ်ခိ,	တမ့ၢ်ဘၣ်လၢ တၢ်လၤကပီၤ		ဘၣ်,	မ့ၢ်တၢ်မၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အဂီၢ်		လီၤ.
                    <verse eID="Col.2.23"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Col.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Col.3.1" osisID="Col.3.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးသုမ့ၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဃုာ်ဒီးခရံာ်ဒီး,	ဃု		န့ၢ်တၢ်အိၣ်လၢထးန့ၣ်	ဖဲခရံာ်ဆ့ၣ်နီၤလၢ ယွၤအစုထွဲ န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.3.1"/>
                    <verse sID="Col.3.2" osisID="Col.3.2"/>
                    သးအိၣ်တၢ်လၢထးန့ၣ်တက့ၢ်. သးအိၣ် တၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Col.3.2"/>
                    <verse sID="Col.3.3" osisID="Col.3.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုသံတ့ၢ်,ဒီးသု သးသမူအိၣ်ခူသူၣ်ဒီးခရံာ်လၢယွၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.3.3"/>
                    <verse sID="Col.3.4" osisID="Col.3.4"/>
                    တုၤခရံာ်	 လၢအမ့ၢ်ပသးသမူကအိၣ်ဖျါဝဲဒီး,	သုကအိၣ်ဖျါဃုာ်စ့ၢ်		ကီးဒီးအီၤလၢတၢ်လၤကပီၤအပူၤလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.3.4"/>
                    <verse sID="Col.3.5" osisID="Col.3.5"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး,	မၤသံသုဂီၤတဖၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ,ဒ်ပ	 စံးတၢ်အသိး,	တၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ,တၢ်အဲၣ်တလ့ၤ		အဲၣ်တဘီ,	တၢ်သးကတၢ,တၢ်သးကွံတၢ်လၢအအၢ,ဒီး		တၢ်သးကွံစုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ်လၢအမ့ၢ်	တၢ်ဘါတၢ်ဂီၤန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Col.3.5"/>
                    <verse sID="Col.3.6" osisID="Col.3.6"/>
                    လၢတၢ်န့ၣ်တဖၣ်အဃိ, ယွၤအတၢ်သးဒိၣ်ဟဲ ဘၣ်ပှၤတစူၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.3.6"/>
                    <verse sID="Col.3.7" osisID="Col.3.7"/>
                    လၢအဝဲန့ၣ်အ ပူၤသုလဲၤတ့ၢ်ဖဲသုမူဒံးလၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.3.7"/>
                    <verse sID="Col.3.8" osisID="Col.3.8"/>
                    မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ		ညိကွံာ်တၢ်အံၤတဖၣ်ခဲလၢာ်,	တၢ်သူၣ်ဒိၣ်သးဒိၣ်,တၢ်		သူၣ်ထီၣ်သးထီၣ်,	တၢ်ဆၢအၢ,တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်,တၢ်ကတိၤ မဲာ်ဆှးလၢအဟဲထီၣ်လၢသုထးခိၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.3.8"/>
                    <verse sID="Col.3.9" osisID="Col.3.9"/>
                    က		တိၤလိာ်သုသးလၢ	တၢ်ကတိၤကဘျံးကဘျၣ်တဂ့ၤ.အ		ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,	ပှၤလီၢ်လံၤဒီးအတၢ်မၤတဖၣ်န့ၣ်,သုဘ့ၣ်လီၤ ကွံာ်လံ,
                    <verse eID="Col.3.9"/>
                    <verse sID="Col.3.10" osisID="Col.3.10"/>
                    ဒီးသုကူထီၣ်သိးထီၣ်က့ၤလံပှၤသီလၢတၢ်မၤ		က့ၤအီၤအသီဆူတၢ်သ့ၣ်ညါ,	ဒ်ပှၤတ့အီၤတဂၤအက့ၢ် အဂီၤအသိးန့ၣ်လံ.
                    <verse eID="Col.3.10"/>
                    <verse sID="Col.3.11" osisID="Col.3.11"/>
                    ဖဲန့ၣ်ပှၤဟ့းလ့ၣ်ဖိဒီးပှၤယူဒၤဖိတ		အိၣ်,	ပှၤဒိးတၢ်ကူးတရံးဒီးပှၤတဒိးဘၣ်တၢ်ကူးတရံး	 တအိၣ်,	ပှၤပှၢ်လၢ်ကျါဖိ,ပှၤစကူသ့ၤဖိ,ပှၤကုၢ်ဖိ,ပှၤသ		ဘျ့ဖိတအိၣ်ဘၣ်,	မ့မ့ၢ်ခရံာ်မ့ၢ်တၢ်ခဲလၢာ်,ဒီးအိၣ်ဝဲလၢ		တၢ်ခဲလၢာ်အပူၤလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.3.11"/>
                    <verse sID="Col.3.12" osisID="Col.3.12"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး,	ဒ်ပှၤလၢယွၤဃုထၢအီၤ,ပှၤစီဆှံ,ဒီးပှၤ		လၢတၢ်အဲၣ်အီၤသ့ၣ်တဖၣ်အသိးန့ၣ်,	ကူထီၣ်သိးထီၣ်		တၢ်သးကညီၤ,	တၢ်မၤဂ့ၤတၢ်,တၢ်ဆီၣ်လီၤသး,တၢ်သး စူၤ,တၢ်ဝံသးစူၤသ့ၣ်တဖၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.3.12"/>
                    <verse sID="Col.3.13" osisID="Col.3.13"/>
                    ဝံသးစူၤလိာ်သု		သး,ဒီးပှၤအတၢ်ကမၣ်မ့ၢ်အိၣ်ဒီး,	ပျၢ်လိာ်သုသးတက့ၢ်.		ဒ်ခရံာ်ပျၢ်သုတၢ်အသိးန့ၣ်,	မၤသုဝဲဒ်န့ၣ်အသိးစ့ၢ်ကီး တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.3.13"/>
                    <verse sID="Col.3.14" osisID="Col.3.14"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်အဖီခိၣ်,	ကူထီၣ်သိးထီၣ်		တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံလၢအမ့ၢ်	တၢ်လၢတၢ်ပှဲၤအပျံၤစၢဃာ် တၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.3.14"/>
                    <verse sID="Col.3.15" osisID="Col.3.15"/>
                    မ်ခရံာ်အတၢ်ဃူတၢ်ဖိးပၢတၢ်လၢသု		သးကံၢ်ပူၤတက့ၢ်.	ဆူအဝဲန့ၣ်အပူၤတၢ်ကိးက့ၤသုလၢ		နီၢ်တဂၤဃီအပူၤလီၤ.	ဒီးကဲထီၣ်ပှၤစံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်		အဘျုးအဖှိၣ်တက့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.3.15"/>
                    <verse sID="Col.3.16" osisID="Col.3.16"/>
                    မ်ခရံာ်အကလုၢ်အကထါ	အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢသုပူၤထူး		ထူးတီၤတီၤ,	လၢတၢ်ကူၣ်သ့ကူၣ်ဘၣ်ခဲလၢာ်အပူၤ,ဒီး		သိၣ်လိလိာ်သုသး	ဒီးသဆၣ်ထီၣ်လိာ်သုခံလၢထါစံး		ထီၣ်ပတြၢၤ,	ဒီးတၢ်သးဝံၣ်, ဒီးအုၣ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသး		န့ၣ်,	ဒီးသးဝံၣ်ထီၣ်ယွၤ, အိၣ်ဒီးတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်လၢသု သးကံၢ်ပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.3.16"/>
                    <verse sID="Col.3.17" osisID="Col.3.17"/>
                    ကယဲၢ်သုမၤတၢ်န့ၣ်, လၢတၢ်ကတိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,	လၢတၢ်မၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, မၤတၢ်ခဲလၢာ်လၢကစၢ်		ယ့ၣ်ရှူးအမံၤ,	ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤပၢ်ယွၤလၢအဝဲဒၣ်အဃိ		တက့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.3.17"/>
                    <verse sID="Col.3.18" osisID="Col.3.18"/>
                    ပိာ်မုၣ်သ့ၣ်ဧၢ,	ပာ်သုသးလၢသုဝၤအဖီလာ်,ဒ်အဂ့ၤ		အဘၣ်လၢကစၢ်အပူၤတက့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.3.18"/>
                    <verse sID="Col.3.19" osisID="Col.3.19"/>
                    ပိာ်ခွါသ့ၣ်ဧၢ,အဲၣ်သုမါတက့ၢ်.	ဒီးသုတပာ်ဒူသုသး		လၢအလိၤတဂ့ၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.3.19"/>
                    <verse sID="Col.3.20" osisID="Col.3.20"/>
                    ဖိသၣ်သ့ၣ်ဧၢ,	စူၢ်သုမိၢ်သုပၢ်လၢတၢ်ကိးမံၤဒဲးအပူၤ		တက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်န့ၣ်ဘၣ်ကစၢ်အသးလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.3.20"/>
                    <verse sID="Col.3.21" osisID="Col.3.21"/>
                    ပၢ်သ့ၣ်ဧၢ,	ဒ်သိးသုဖိသုလံၤအသးသုတဟးဂီၤတဂ့ၤ		ဒီး,သုတမၤဒိၣ်ထီၣ်အသးတဂ့ၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.3.21"/>
                    <verse sID="Col.3.22" osisID="Col.3.22"/>
                    ကုၢ်သ့ၣ်ဧၢ,	စူၢ်သုကစၢ်ဘၣ်ဃးဒီးပဖံးပညၣ်လၢတၢ်		ကိးမံၤဒဲးအပူၤတက့ၢ်.	ထဲပှၤကညီအမဲာ်ညါလၢတၢ်မၤ		ဘၣ်ပှၤကညီအသးတမ့ၢ်ဘၣ်,	မ့မ့ၢ်ပျံၤယွၤ, ဒီးစူၢ်လၢ သူၣ်ကံၢ်သးလဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.3.22"/>
                    <verse sID="Col.3.23" osisID="Col.3.23"/>
                    ဒီးကယဲၢ်သုမၤတၢ်တမံၤလၢ်		လၢ်,	မၤလၢသူၣ်ကံၢ်သးလဲ,ဒ်လၢကစၢ်အသိး,ဒီးတမ့ၢ် ဘၣ်ဒ်လၢပှၤကညီအသိးဘၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.3.23"/>
                    <verse sID="Col.3.24" osisID="Col.3.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သု		သ့ၣ်ညါလၢသုကဒိးန့ၢ်ဘၣ်လၢကစၢ်အစုပူၤ,	တၢ်ဟ့ၣ်		ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်န့ၢ်သါလီၤ.	အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုမၤကစၢ်ခရံာ်		အတၢ်လီၤ.-အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,	ပှၤလၢအမၤတၢ်တတီတလိၤ		ဘၣ်န့ၣ်,ကဘၣ်တၢ်လၢအမၤတတီတလိၤဘၣ်အဃိ,		ဒီးတၢ်ကွၢ်မဲာ်တအိၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Col.3.24"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Col.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Col.4.1" osisID="Col.4.1"/>
                    ကစၢ်သ့ၣ်ဧၢ,	ဟ့ၣ်တၢ်လၢသုကုၢ်န့ၣ်တီတီလိၤလိၤ,		ဒီးဂ့ၤဂ့ၤဘၣ်ဘၣ်တက့ၢ်.	အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုသ့ၣ်ညါလၢသု		ကစၢ်အိၣ်စ့ၢ်ကီးလၢမူခိၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.1"/>
                    <verse sID="Col.4.2" osisID="Col.4.2"/>
                    မၤတၢ်ဘါထုကဖၣ်သပှၢ်ပှၢ်,	ဒီးဆိးသီလၢအပူၤအိၣ် ဒီးတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအဖှိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.4.2"/>
                    <verse sID="Col.4.3" osisID="Col.4.3"/>
                    ဘါထုကဖၣ်စ့ၢ်ကီးတဘျီဃီလၢပဂီၢ်,	ဒ်သိးယွၤကအိးထီၣ်အ		ကလုၢ်အကထါအတြဲၤလၢပဂီၢ်	ဒ်သိးပကစံၣ်တဲၤတဲ	 လီၤခရံာ်အတၢ်ခူသူၣ်လၢပဘၣ်တၢ်စၢဃာ်လၢအဃိ,-
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.3"/>
                    <verse sID="Col.4.4" osisID="Col.4.4"/>
                    ဒ်သိးယကမၤဖျါထီၣ်အဝဲန့ၣ်	ဒ်ယဂ့ၤကတိၤတၢ်အသိး		န့ၣ်တက့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.4"/>
                    <verse sID="Col.4.5" osisID="Col.4.5"/>
                    လဲၤတၢ်လၢတၢ်ကူၣ်သ့လၢ	ပှၤအိၣ်လၢခိအမဲာ်ညါ, ဒီးပှ့ၤက့ၤတၢ်အဆၢအကတီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.4.5"/>
                    <verse sID="Col.4.6" osisID="Col.4.6"/>
                    သုဂ့ၤစံးဆၢပှၤ		တဂၤလၢ်လၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်,	ဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါဒီး,မ်သု		ကလုၢ်ကထါအိၣ်ဒီး	တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဒီး ဟီဒီးအံသၣ်,		တဘိယူၢ်ဃီတက့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.6"/>
                    <verse sID="Col.4.7" osisID="Col.4.7"/>
                    ပဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢအဘၣ်တၢ်အဲၣ်အီၤ,	ဒီးမ့ၢ်တၢ်အခ့အပှၤ		လၢအကလုၢ်တီ,	ဒီးကုၢ်သကိးကုၢ်ဒီးပှၤလၢကစၢ်အ		ပူၤ,	စီၤတူဃံၤကူးန့ၣ်, ကဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါသုလၢတၢ် ဘၣ်ဃးဒီးယၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Col.4.7"/>
                    <verse sID="Col.4.8" osisID="Col.4.8"/>
                    အဝဲတဂၤန့ၣ်,ဒီးပှၤဘၣ်		ဃးဒီးသု,	ပဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢအကလုၢ်တီလၢတၢ်အဲၣ်အီၤ,-
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.8"/>
                    <verse sID="Col.4.9" osisID="Col.4.9"/>
                    စီၤအီးန့ၤစံမူးန့ၣ်,	ယမၢအလဲၤဆူသုအိၣ်, လၢတၢ်အံၤ		တမံၤအဂီၢ်ဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးပှၤ,	ဒီးအ		ဝဲဒၣ်မၤမုာ်ထီၣ်သုသးလီၤ.	ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကဘိးဘၣ်သ့ၣ်		ညါသုလၢတၢ်ဖဲအံၤခဲလၢာ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.9"/>
                    <verse sID="Col.4.10" osisID="Col.4.10"/>
                    ပှၤလၢအဘၣ်စၢဃာ်ဒီးယၤ,	စီၤအရံးစတၢ်ဃူးက		တိၤဒိၣ်သု,	ဒီးစီၤဘၢ်နါဘၤအတခွါစီၤမၢ်ကူးလၢသုဒိး		တၢ်မၤလိာ်လၢအဂ့ၢ်,	မ့ၢ်လဲၤတုၤလၢသုအိၣ်ဒီး, တူၢ် လိာ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.4.10"/>
                    <verse sID="Col.4.11" osisID="Col.4.11"/>
                    ဒီးစီၤယ့ၣ်ရှူးကိးက့ၤဝဲလၢစီၤယူစတူး		အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤဒိးတၢ်ကူးတရံးဖိလီၤ.	ဒီးထဲအ		ဝဲသ့ၣ်ဧိၤမ့ၢ်ပှၤလၢအမၤဃုာ်တၢ်ဒီးယၤလၢယွၤအဘီအ		မုၢ်အဂီၢ်,ဒီးမ့ၢ်ပှၤလၢအမၤမုာ်ယသးလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.11"/>
                    <verse sID="Col.4.12" osisID="Col.4.12"/>
                    ပှၤဘၣ်ဃးဒီးသုယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အကုၢ်အပှၤ,	စီၤအ့းပၤ		ဖြါကတိၤဒိၣ်သု,	ဒီးဂုာ်ဘါထုကဖၣ်သပှၢ်ပှၢ်လၢသုဂီၢ်	 တဘိယူၢ်ဃီ,	ဒ်သိးသုကဆၢထၢၣ်အိၣ်လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်		ဒီး	အိၣ်ဒီးသုစူၢ်ဂၢၢ်နာ်ကျၢၤလၢယွၤအတၢ်ဘၣ်အသးခဲ လၢာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Col.4.12"/>
                    <verse sID="Col.4.13" osisID="Col.4.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယအုၣ်ယသးလၢအဂီၢ်		လၢအသးဂဲၤလိာ်ဝဲဒိၣ်မးလၢသုဂီၢ်,	ဒီးလၢပှၤအိၣ်လၢ		လီၤဒံၤကံအဂီၢ်,	ဒီးလၢပှၤအိၣ်လၢ ဟံၣ်ရိးပလံအဂီၢ်		လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.13"/>
                    <verse sID="Col.4.14" osisID="Col.4.14"/>
                    ကသံၣ်သရၣ်လၢတၢ်အဲၣ်အီၤစီၤလူၤကၣ်,	ဒီးစီၤဒ့မၤ		ကတိၤဒိၣ်သုလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.14"/>
                    <verse sID="Col.4.15" osisID="Col.4.15"/>
                    ကတိၤဒိၣ်ပဒီပုၢ်ဝဲၢ်အိၣ်လၢလီၤဒံၤကံ,	ဒီးစီၤနူၣ်ဖၤ,ဒီး တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လၢအဟံၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.4.15"/>
                    <verse sID="Col.4.16" osisID="Col.4.16"/>
                    ဒီးတုၤသုဖးလံာ်		အံၤဝံၤဒီး,	မၤဒ်သိးပှၤလီၤဒံၤကံအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ကဖးဝဲစ့ၢ်		ကီးတက့ၢ်.	ဒီးလံာ်ဟဲလၢလီၤဒံၤကံန့ၣ်,ဖးစ့ၢ်ကီးသုဝဲ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.4.16"/>
                    <verse sID="Col.4.17" osisID="Col.4.17"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်စီၤအၢ်ဃံးပူး,တၢ်မၤလၢနဒိးန့ၢ်လၢ		ကစၢ်အပူၤန့ၣ်	ပလီၢ်နသးလၢ နကမၤတုၤအလၢာ်တ		က့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Col.4.17"/>
                    <verse sID="Col.4.18" osisID="Col.4.18"/>
                    ယၤ,	စီၤပီလူးအတၢ်ကတိၤဒိၣ်လၢယစုဒၣ်ယဲလီၤ.		သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤယတၢ်စၢဃာ်တက့ၢ်.	တၢ်အဘျုးအ		ဖှိၣ်မ်အအိၣ်ဒီးသုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Col.4.18"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>