<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Eph</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Eph">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပီလူးကွဲးန့ၢ်ပှၤအ့းဖ့းစူးဖိ.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Eph.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Eph.1.1" osisID="Eph.1.1"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပှၤတၢ်မၢဖိဖဲယွၤအသး, ယၤစီၤပီလူး, စံးဘၣ်ပှၤစီဆှံလၢအအိၣ်လၢအ့းဖ့းစူးအပူၤ, ဒီးပှၤလၢ အစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤယ့ၣ်ရှူးခရံာ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Eph.1.1"/>
                    <verse sID="Eph.1.2" osisID="Eph.1.2"/>
                    မ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဒီး တၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢပပၢ်ယွၤဒီးကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်န့ၣ်, ဘၣ် သုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.1.3" osisID="Eph.1.3"/>
                    ယွၤ,ပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပၢ်, လၢအဆိၣ်ဂ့ၤပှၤလၢ ကယဲၢ်သးအတၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢမူခိၣ်အလီၢ်တဖၣ်, လၢခ ရံာ်အပူၤန့ၣ်,မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.1.3"/>
                    <verse sID="Eph.1.4" osisID="Eph.1.4"/>
                    ဒ်အဃုထၢ ပှၤလၢအဝဲဒၣ်အပူၤ လၢဟီၣ်ခိၣ်အခီၣ်ထံး တချုးကဲ ထီၣ်ဒံးဘၣ်, ဒ်သိးပကစီဆှံ, ဒီးတသံၣ်သူမီၢ်ကျာ်ဘၣ် လၢအမဲာ်ညါ, လၢတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအပူၤအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Eph.1.4"/>
                    <verse sID="Eph.1.5" osisID="Eph.1.5"/>
                    အ အဝဲဒၣ်ပာ်ပာ်ပှၤလၢဖိအလီၢ်လၢခရံာ်အဃိ, လၢအဂီၢ် ဒၣ်ဝဲ,ဖဲဒၣ်အသးဂ့ၤအသိး,
                    <verse eID="Eph.1.5"/>
                    <verse sID="Eph.1.6" osisID="Eph.1.6"/>
                    ဒ်သိးပကကဲထီၣ်တၢ်စံး ထီၣ်ပတြၢၤအဘျုးလၤအဖှိၣ်ကပီၤ လၢအဟ့ၣ်ပှၤလၢ ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤတဂၤအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.1.6"/>
                    <verse sID="Eph.1.7" osisID="Eph.1.7"/>
                    လၢအဝဲဒၣ်အ ပူၤ, ပအိၣ်ဒီးတၢ်ပှ့ၤက့ၤပှၤလၢအသွံၣ်,တၢ်ပျၢ်ပတၢ်က မၣ်, ဒ်အဘျုးထူးအဖှိၣ်တီၤအသိး,
                    <verse eID="Eph.1.7"/>
                    <verse sID="Eph.1.8" osisID="Eph.1.8"/>
                    လၢအမၤအါထီၣ်ဝဲ လၢပဂီၢ်, လၢတၢ်ကူၣ်သ့ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်တၢ်အ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.1.8"/>
                    <verse sID="Eph.1.9" osisID="Eph.1.9"/>
                    ဒီးဒုးသ့ၣ်ညါပှၤလၢအသးဒၣ်ဝဲအတၢ်ခူသူၣ် ဒ်တၢ်ဘၣ်အသးလၢ အတိာ်ပာ်လၢအပူၤဒၣ်ဝဲအသိး,-
                    <verse eID="Eph.1.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.1.10" osisID="Eph.1.10"/>
                    ဒ်သိးဖဲအမုၢ်အလါပှဲၤထီၣ်ဒီး, အကဒုးအိၣ်ဖှိၣ်တၢ်ခဲ လၢာ်လၢအခိၣ်တဂၤဃီခရံာ်အပူၤ, တၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်ဒီး တၢ်အိၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.1.10"/>
                    <verse sID="Eph.1.11" osisID="Eph.1.11"/>
                    လၢအဝဲဒၣ်အပူၤန့ၣ်,ပဘၣ် တၢ်ပာ်ပာ်ပှၤ, ဒ်ပှၤလၢအမၤတၢ်ခဲလၢာ်ဖဲအသးဒၣ်ဝဲ တဂၤတိာ်ပာ်ဝဲအသိး,ဒီးပကဲထီၣ်တၢ်န့ၢ်သါ,
                    <verse eID="Eph.1.11"/>
                    <verse sID="Eph.1.12" osisID="Eph.1.12"/>
                    ဒ်သိးပ ဝဲဒၣ်, လၢအမုၢ်လၢ်တၢ်ဆိလၢခရံာ်အပူၤ, ကကဲထီၣ် လၢတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤအလၤကပီၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.1.12"/>
                    <verse sID="Eph.1.13" osisID="Eph.1.13"/>
                    လၢအဝဲ ဒၣ်အပူၤ, သုဝဲသ့ၣ်စ့ၢ်ကီးနၢ်ဟူတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီအကလုၢ် အကထါ, တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသုအတၢ်သးခုအကစီၣ် ဒီး, သုစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤစ့ၢ်ကီးတၢ်ဝံၤဒီး, သုဘၣ်တၢ်ဃံၤ ဃာ်သုလၢသးစီဆှံဘၣ်ဃးဒီးအတၢ်စံးပာ်န့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Eph.1.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.1.14" osisID="Eph.1.14"/>
                    အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဟ့ၣ်ကီၤလၢပတၢ်န့ၢ်သါအဂ့ၢ်, တုၤလီၤ လၢပန့ၢ်တၢ်လၢတၢ်ပှ့ၤပာ်လၢပဂီၢ်, လၢတၢ်စံးထီၣ်ပ တြၢၤအဝဲဒၣ်အလၤအကပီၤအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.1.15" osisID="Eph.1.15"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, သုစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး,ဒီးအဲၣ် ပှၤစီဆှံခဲလၢာ်န့ၣ်ယနၢ်ဟူသတးဒီး,
                    <verse eID="Eph.1.15"/>
                    <verse sID="Eph.1.16" osisID="Eph.1.16"/>
                    ယစံးထီၣ်ပတြၢၤ အဘျုးအဖှိၣ်လၢသုဃိန့ၣ်ယတဆိတ့ၢ်ဘၣ်, ဒီးယသ့ၣ် နီၣ်ထီၣ်သုလၢယတၢ်ဘါထုကဖၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.1.16"/>
                    <verse sID="Eph.1.17" osisID="Eph.1.17"/>
                    ဒ်သိးပ ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အကစၢ်,တၢ်လၤကပီၤအပၢ်တဂၤက ဟ့ၣ်လီၤသုသးဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ကူၣ်သ့ကူၣ်ဘၣ်, ဒီးတၢ် လီၣ်ဖျါလၢတၢ်သ့ၣ်ညါထံအီၤအပူၤ,
                    <verse eID="Eph.1.17"/>
                    <verse sID="Eph.1.18" osisID="Eph.1.18"/>
                    ဒ်သိးသုသးအ မဲာ်ကကပီၤထီၣ်, ဒီးသုကထံၣ်ဘၣ်တၢ်မုၢ်လၢ်ဘၣ်ဃး ဒီးအတၢ်ကိးန့ၢ်သုန့ၣ်မ့ၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်, ဒီးအတၢ်န့ၢ်သါ လၢအပှၤစီဆှံအပူၤ, အလၤကပီၤအထူးအတီၤမ့ၢ်တၢ်ဒ် လဲၣ်ဒ်လဲၣ်,
                    <verse eID="Eph.1.18"/>
                    <verse sID="Eph.1.19" osisID="Eph.1.19"/>
                    ဒီးအစိဒိၣ်အကမီၤဒိၣ်လၢပှၤနာ်တၢ်ပဝဲ ဒၣ်အဂ့ၢ်မ့ၢ်တၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်,
                    <verse eID="Eph.1.19"/>
                    <verse sID="Eph.1.20" osisID="Eph.1.20"/>
                    လၢအမၤဝဲလၢအစိအ ကမီၤအဂံၢ်အဘါလၢခရံာ်အပူၤဖဲအဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ်အီၤ လၢတၢ်သံအပူၤ, ဒီးပာ်အီၤလၢအစုထွဲလၢမူခိၣ်အလီၢ် တဖၣ်,
                    <verse eID="Eph.1.20"/>
                    <verse sID="Eph.1.21" osisID="Eph.1.21"/>
                    လၢတၢ်အခိၣ်ဒီးတၢ်အဒိၣ်အထီ,ဒီးတၢ်ကဲက စၢ်, ဒီးကယဲၢ်တၢ်အမံၤလၢတၢ်ကိးဝဲထဲအအံၤတဃၣ်ဧိၤ တမ့ၢ်ဘၣ်,မ့ၢ်ခဲကိာ်တဃၣ်စ့ၢ်ကီး,အဖီခိၣ်,
                    <verse eID="Eph.1.21"/>
                    <verse sID="Eph.1.22" osisID="Eph.1.22"/>
                    ဒီးပာ်တၢ် ခဲလၢာ်လၢအခီၣ်အဖီလာ်, ဒီးဒုးကဲအီၤလၢတၢ်ခဲလၢာ် အခိၣ်,လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လၢအမ့ၢ်အနီၢ်ခိအဂီၢ်,
                    <verse eID="Eph.1.22"/>
                    <verse sID="Eph.1.23" osisID="Eph.1.23"/>
                    ပှၤလၢ အမၤပှဲၤထီၣ်တၢ်ခဲလၢာ် လၢတၢ်ခဲလၢာ်တဂၤ အတၢ် လၢတၢ်ပှဲၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.1.23"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Eph.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Eph.2.1" osisID="Eph.2.1"/>
                    ဒီးပှၤလၢအသံတ့ၢ်လၢ တၢ်သရူးတၢ်ကမၣ်ဒီးတၢ်ဒဲး တူာ်တၢ်ဒဲးဘးအပူၤသုဝဲသ့ၣ်အံၤ, ယွၤမၤမူထီၣ်က့ၤလံ သုလံ.
                    <verse eID="Eph.2.1"/>
                    <verse sID="Eph.2.2" osisID="Eph.2.2"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်အပူၤ သုလဲၤတ့ၢ်ဒ်ပှၤအအံၤတ ဃၣ်ဖိအသိး, ဒ်တၢ်ဖးဖီအစိအကမီၤအခိၣ်,သးလၢအ မၤတၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ လၢပှၤတစူၢ်ဘၣ်တၢ်အပူၤအသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.2"/>
                    <verse sID="Eph.2.3" osisID="Eph.2.3"/>
                    လၢအဝဲသ့ၣ်အကျါလၢထံးလၢမကိၣ်ပဝဲဒၣ်ခဲ လၢာ်အံၤ, ပအိၣ်ပဆိးလၢပဖံးပညၣ်အသးကွံတၢ်အ ပူၤ,ဒီးပမၤတၢ်ဖဲဒၣ်ပဖံးပညၣ်အသး, ဒီးဒ်ပသးကူၣ်တၢ် ဖးတၢ်အသိး, ဒီးပအိၣ်ဖျဲၣ်လၢ ပှၤဂ့ၤဘၣ်တၢ်သးဒိၣ် ထီၣ်ဒ်ပှၤဂၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.3"/>
                    <verse sID="Eph.2.4" osisID="Eph.2.4"/>
                    မ့မ့ၢ်ယွၤလၢအသူၣ်ကညီၤ တၢ်ဒိၣ်သးကညီၤတၢ်အါန့ၣ်, မ့ၢ်အအဲၣ်ပှၤကွံပှၤအါ အါကလဲာ်အဃိဒီး,
                    <verse eID="Eph.2.4"/>
                    <verse sID="Eph.2.5" osisID="Eph.2.5"/>
                    ပှၤလၢအသံလၢတၢ်ကမၣ်အပူၤ ပဝဲဒၣ်အံၤ,မၤမူထီၣ်က့ၤဃုာ်ပှၤဒီးခရံာ်လီၤ. (သုတုၤ လၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသုလၢတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်,)
                    <verse eID="Eph.2.5"/>
                    <verse sID="Eph.2.6" osisID="Eph.2.6"/>
                    ဒီးမၤ ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဃုာ်ပှၤ, ဒီးဒုးဆ့ၣ်နီၤဃုာ်ပှၤ, လၢမူခိၣ်အ လီၢ်တဖၣ်အပူၤလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤ,
                    <verse eID="Eph.2.6"/>
                    <verse sID="Eph.2.7" osisID="Eph.2.7"/>
                    ဒ်သိးအကဒုး နဲၣ်အဘျုးထူးဒိၣ်အဖှိၣ်တီၤအါလၢ ခဲကိာ်အစိၤအဃၣ် တဖၣ်,လၢအမၤဂ့ၤပှၤလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.2.8" osisID="Eph.2.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုတုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤသုလၢ တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်လၢတၢ်နာ်အဃိလီၤ. ဒီးအဝဲန့ၣ်တမ့ၢ် ဘၣ်လၢသုဃိဒၣ်သုဝဲဘၣ်, မ့ၢ်ယွၤအတၢ်ဟ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.8"/>
                    <verse sID="Eph.2.9" osisID="Eph.2.9"/>
                    ဒ် သိးပှၤသုတပာ်အသးကဖၢလၢနီတဂၤတဂ့ၤဒီး, တမ့ၢ် ဘၣ်လၢတၢ်မၤအဃိဘၣ်.
                    <verse eID="Eph.2.9"/>
                    <verse sID="Eph.2.10" osisID="Eph.2.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပမ့ၢ်အတၢ်မၤ လၢအတ့လီၤဝဲလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤ, ဒ်သိးပကမၤတၢ် ဂ့ၤတဖၣ်လၢ ယွၤကတဲာ်ကတီၤပာ်လၢ ပကလဲၤတၢ် လၢအပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.2.11" osisID="Eph.2.11"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, သုလၢအမ့ၢ်တ့ၢ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢ တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အပူၤ, ပှၤလၢပှၤဒိးတၢ်ကူးတရံးလၢတၢ် ဖံးတၢ်ညၣ်လၢတၢ်မၤလၢပစု, ကိးဝဲလၢပှၤတဒိးဘၣ် တၢ်ကူးတရံးန့ၣ်,
                    <verse eID="Eph.2.11"/>
                    <verse sID="Eph.2.12" osisID="Eph.2.12"/>
                    လၢဖဲအကတီၢ်န့ၣ်သုတအိၣ်ဘၣ် ဒီးခရံာ်ဘၣ်, ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိလၢအတဘၣ်ဃးဒီးအံၣ်စ ရ့လးဘၣ်, ဒီးပှၤတမှံၤတပျီၤလၢအတဘၣ်ဃးဘၣ်ဒီး တၢ်စံးပာ်အတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤဘၣ်, ပှၤတအိၣ်ဘၣ်ဒီး တၢ်မုၢ်လၢ်ဘၣ်, ဒီးတအိၣ်ဘၣ်ဒီးယွၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ န့ၣ်,သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤသုဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.2.12"/>
                    <verse sID="Eph.2.13" osisID="Eph.2.13"/>
                    မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤလၢ ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤန့ၣ်, သုလၢအအိၣ်ယံၤတ့ၢ်ဝဲအံၤ,အိၣ် ဘူးထီၣ်က့ၤလၢခရံာ်အသွံၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.13"/>
                    <verse sID="Eph.2.14" osisID="Eph.2.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,အ ဝဲဒၣ်မ့ၢ်ပတၢ်ဃူတၢ်ဖိး, ပှၤလၢအမၤက့ၤပှၤခံဖုတဖုဃီ, ဒီးမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်တၢ်ခိၣ်ဒူအိၣ်လၢပဘၢၣ်စၢၤ,
                    <verse eID="Eph.2.14"/>
                    <verse sID="Eph.2.15" osisID="Eph.2.15"/>
                    ဒီးလၢ အဖံးအညၣ်အပူၤမၤဟးဂီၤတၢ်ထီဒုၣ်ထီဒါ, ဒ်ပစံးတၢ် အသိး, တၢ်သိၣ်တၢ်သီဘၣ်ဃးဒီး တၢ်မၤလိာ်လၢတၢ် အသနိတဖၣ်န့ၣ်သတးဒီး, ပှၤခံကလုာ်န့ၣ်တ့က့ၤဝဲလၢ ပှၤအသီတဂၤဃီလၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲအပူၤဒီး, မၤတၢ်ဃူ တၢ်ဖိးလီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.15"/>
                    <verse sID="Eph.2.16" osisID="Eph.2.16"/>
                    ဒီးမၤသံကွံာ်တၢ်ထီဒုၣ်ထီဒါန့ၣ်သတးဒီး, မၤဖိးလိာ်တၢ်ခံခီဒီးယွၤ လၢအနီၢ်တဂၤဃီလၢထူၣ်စု ညါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.16"/>
                    <verse sID="Eph.2.17" osisID="Eph.2.17"/>
                    ဒီးဟဲစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢသု လၢအအိၣ်ယံၤ, ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးဒီးပှၤ လၢအအိၣ်ဘူး လီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.17"/>
                    <verse sID="Eph.2.18" osisID="Eph.2.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပဝဲဒၣ်ပှၤခံဖုအံၤ, ပန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ဆှၢပှၤ ဆူပၢ်အအိၣ်လၢသးတဖျၢၣ်ဃီလၢအဝဲဒၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.2.19" osisID="Eph.2.19"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး သုတမ့ၢ်လၢၤဘၣ်ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိဒီးပှၤ တမှံၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်သုမ့ၢ်ပှၤဝ့ၢ်ဖိသကိးပှၤဝ့ၢ်ဖိဒီးပှၤစီဆှံ,ဒီး ယွၤအပှၤဟံၣ်ဖိ,
                    <verse eID="Eph.2.19"/>
                    <verse sID="Eph.2.20" osisID="Eph.2.20"/>
                    ဒီးတၢ်မၤထီၣ်သုလၢပှၤတၢ်မၢဖိ,ဒီး ဝံသ့ၣ်တဖၣ်အခီၣ်ထံးအဖီခိၣ်, ဒီးယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အကစၢ် ဒၣ်ဝဲမ့ၢ်ဟံၣ်သနၢၣ်အခီၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.20"/>
                    <verse sID="Eph.2.21" osisID="Eph.2.21"/>
                    လၢအဝဲဒၣ်အပူၤ ဟံၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ် ဘၣ်လိာ်ဖိးဒ့လိာ်အသးဒီဖျၢၣ်ညါသ တးဒီး, ဒိၣ်ထီၣ်ဒီးကဲထီၣ်လၢယွၤအဟံၣ်စီဆှံလီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.21"/>
                    <verse sID="Eph.2.22" osisID="Eph.2.22"/>
                    ဒီး လၢအဝဲဒၣ်အပူၤ တၢ်သူၣ်ထီၣ်ဃုာ်သုလၢ ယွၤအိၣ်ဝဲ ဆိးဝဲအလီၢ်လၢသးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.2.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Eph.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Eph.3.1" osisID="Eph.3.1"/>
                    လၢတၢ်န့ၣ်အဃိ, ယၤစီၤပီလူး,ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပှၤဘၣ် ဃိာ်လၢပှၤကလုာ်တဖၣ်,သုဝဲသ့ၣ်အဂီၢ်,
                    <verse eID="Eph.3.1"/>
                    <verse sID="Eph.3.2" osisID="Eph.3.2"/>
                    သုမ့ၢ်နၢ်ဟူ တ့ၢ်တၢ်မၤဘၣ်ဃးဒီး ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်လၢ တၢ်ဟ့ၣ် လီၤယၤလၢသုဂီၢ်,
                    <verse eID="Eph.3.2"/>
                    <verse sID="Eph.3.3" osisID="Eph.3.3"/>
                    လၢတၢ်ဒုးသ့ၣ်ညါတၢ်ခူသူၣ်လၢ ယၤလၢတၢ်လီၣ်ဖျါအပူၤ, ဒ်ယကွဲးတ့ၢ်လၢတၢ်စှၤကိာ် အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Eph.3.3"/>
                    <verse sID="Eph.3.4" osisID="Eph.3.4"/>
                    လၢအဝဲန့ၣ်သုမ့ၢ်ဖးဒီး,သုကထံၣ်ယတၢ် နၢ်ပၢၢ်လၢခရံာ်အတၢ်ခူသူၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.3.4"/>
                    <verse sID="Eph.3.5" osisID="Eph.3.5"/>
                    တၢ်ခူသူၣ်န့ၣ် လၢတၢ်အစိၤအဃၣ်အဂၤအပူၤန့ၣ်, တဒုးသ့ၣ်ညါဘၣ် ပှၤကညီဖိခွါတဖၣ်ဒ် အလီၣ်ဖျါထီၣ်အီၤခဲကနံၣ်အံၤလၢ အပှၤတၢ်မၢဖိစီဆှံဒီး ဝံသ့ၣ်တဖၣ်လၢသးန့ၣ်,အသိး,-
                    <verse eID="Eph.3.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.3.6" osisID="Eph.3.6"/>
                    လၢပှၤကလုာ်တဖၣ်ကန့ၢ်သါဃုာ်တၢ်, ဒီးဘၣ်ဃးဒီး နီၢ်တဂၤဃီ, ဒီးဒိးန့ၢ်ဃုာ်တၢ်စံးပာ်လၢ ခရံာ်အပူၤလၢ တၢ်သးခုအကစီၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Eph.3.6"/>
                    <verse sID="Eph.3.7" osisID="Eph.3.7"/>
                    လၢတၢ်သးခုအကစီၣ် န့ၣ်, ယကဲလၢအပှၤတၢ်မၢဖိ ဖဲဒၣ်ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်အ တၢ်ဟ့ၣ်လီၤယၤဒ် အစိအကမီၤမၤတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Eph.3.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.3.8" osisID="Eph.3.8"/>
                    တၢ်ဟ့ၣ်လီၤတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်အံၤလၢယၤ, ပှၤအဆံးက တၢၢ်လၢပှၤစီဆှံခဲလၢာ်အဖီလာ်တဂၤ, ဒ်သိးယကစံၣ် တဲၤတဲလီၤခရံာ် အတၢ်ထူးတၢ်တီၤလၢပသ့ၣ်ညါထီၣ် တသ့ဘၣ်,
                    <verse eID="Eph.3.8"/>
                    <verse sID="Eph.3.9" osisID="Eph.3.9"/>
                    ဒီးဒ်သိးယကဒုးသ့ၣ်ညါပှၤခဲလၢာ်, လၢ တၢ်မၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ခူသူၣ် လၢအအိၣ်ပာ်ခူသူၣ်အသး လၢတၢ်အစိၤတဖၣ်လၢယွၤ, လၢအတ့လီၤတၢ်ခဲလၢာ် တဂၤအပူၤန့ၣ်, မ့ၢ်တၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.3.9"/>
                    <verse sID="Eph.3.10" osisID="Eph.3.10"/>
                    ဒ်သိး တၢ်အဒိၣ်အခိၣ်ဒီး တၢ်အစိအကမီၤလၢမူခိၣ်အလီၢ်တ ဖၣ်န့ၣ်, ကသ့ၣ်ညါထီၣ်ခဲကနံၣ်အံၤယွၤအတၢ်ကူၣ်သ့ လၢအဒိၣ်ဝဲအါဝဲန့ၣ်, လၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အဃိ,
                    <verse eID="Eph.3.10"/>
                    <verse sID="Eph.3.11" osisID="Eph.3.11"/>
                    ဒ်အတၢ် တိာ်ပာ်အစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်လၢအတိာ်မၤဝဲလၢပကစၢ် ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Eph.3.11"/>
                    <verse sID="Eph.3.12" osisID="Eph.3.12"/>
                    လၢအဝဲဒၣ်အပူၤ,ပအိၣ်ဒီးပသးခူတလ့ၢ်, ဒီးတၢ်ဒုးဟဲပှၤဆူအအိၣ်လၢပသူၣ် ဂၢၢ်သးကျၢၤလၢတၢ်နာ်အီၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Eph.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.3.13" osisID="Eph.3.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ယဃ့ကညးလၢသုသုတလီၤဘှါလၢ ယတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လၢယဒိးလၢသုဃိန့ၣ်တဂ့ၤ. အဝဲန့ၣ် မ့ၢ်သုလၤသုကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.3.13"/>
                    <verse sID="Eph.3.14" osisID="Eph.3.14"/>
                    လၢတၢ်န့ၣ်အဃိယချံးလီၤယ ခီၣ်လၢပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပၢ်အမဲာ်ညါ,
                    <verse eID="Eph.3.14"/>
                    <verse sID="Eph.3.15" osisID="Eph.3.15"/>
                    လၢပှၤအ ဒူၣ်ကိးဒူၣ်ဒဲးလၢမူခိၣ်ဒီးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဘၣ်တၢ်ယုၢ် အမံၤလၢအီၤ,
                    <verse eID="Eph.3.15"/>
                    <verse sID="Eph.3.16" osisID="Eph.3.16"/>
                    ဒ်သိးအကဟ့ၣ်လီၤသုဒ်အလၤထူးအ ကပီၤတီၤအသိး, လၢသုနီၢ်လၢညါကန့ၢ်ဘၣ်အဂံၢ်ဆူၣ် အဘါဆူၣ်လၢသးအဃိ,
                    <verse eID="Eph.3.16"/>
                    <verse sID="Eph.3.17" osisID="Eph.3.17"/>
                    ဒ်သိးခရံာ်ကအိၣ်ဝဲဆိးဝဲ လၢသုသးအပူၤလၢတၢ်နာ်အဃိ,
                    <verse eID="Eph.3.17"/>
                    <verse sID="Eph.3.18" osisID="Eph.3.18"/>
                    ဒ်သိးသုဂံၢ်စဲၤလီၤ, ဒီးသုခီၣ်ထံးပာ်ကျၢၤအသးလၢ တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအပူၤ သတးဒီး, သုနၢ်ကပၢၢ်ထီၣ်သကိးဒီးပှၤစီဆှံခဲလၢာ်,ဒီး သုကသ့ၣ်ညါထီၣ်တၢ်လၢအမ့ၢ် ခရံာ်အတၢ်အဲၣ်တၢ် ကွံအဒီၣ်တူာ်,ဒီးအထီ,ဒီးအလီၤဆၢၣ်,ဒီးအထီၣ်ထီ,-
                    <verse eID="Eph.3.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.3.19" osisID="Eph.3.19"/>
                    ဒီးဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါ ခရံာ်အတၢ်အဲၣ်လၢ ပသ့ၣ်ညါ လၢာ်တသ့ဘၣ်, ဒ်သိးသုကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒီးယွၤအ တၢ်လၢတၢ်ပှဲၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.3.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.3.20" osisID="Eph.3.20"/>
                    ဒီးပှၤလၢအမၤအါန့ၢ်ဒိၣ်န့ၢ် ကယဲၢ်ပဃ့တၢ်ဒီးဆိက မိၣ်တၢ်သ့တဂၤ, ဒ်အစိအကမီၤလၢအမၤဝဲလၢပပူၤအ သိး,
                    <verse eID="Eph.3.20"/>
                    <verse sID="Eph.3.21" osisID="Eph.3.21"/>
                    မ်အဘၣ်တၢ်လၤကပီၤလၢတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤဒီး လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤလၢတၢ်အစိၤတဖၣ်ခဲလၢာ်, လီၤ ထူလီၤယိာ်တက့ၢ်.အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Eph.3.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Eph.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Eph.4.1" osisID="Eph.4.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤလၢအဘၣ်ဃိာ်လၢကစၢ်အဃိ,ယဲ ဒၣ်အံၤ,ယဃ့ကညးသုဒ်သိးသုကလဲၤဒ်အကြၢးဒီးတၢ် ကိးလၢတၢ်ကိးက့ၤသုအသိး,
                    <verse eID="Eph.4.1"/>
                    <verse sID="Eph.4.2" osisID="Eph.4.2"/>
                    အိၣ်ဒီးကယဲၢ်တၢ်ဆီၣ် လီၤသုသး, ဒီးသူၣ်စူၤသးစူၤ, အိၣ်ဒီးတၢ်ဝံသးစူၤဃဲး ဃဲး, ဒီးကီၤသုသးသကိးသကိးလၢ တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအ ပူၤသတးဒီး,
                    <verse eID="Eph.4.2"/>
                    <verse sID="Eph.4.3" osisID="Eph.4.3"/>
                    ဂုာ်ဟံးဃာ်သုသးတဖျၢၣ်ဃီလၢတၢ်ဃူ တၢ်ဖိးအတၢ်စၢဃာ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.4.3"/>
                    <verse sID="Eph.4.4" osisID="Eph.4.4"/>
                    နီၢ်တဂၤဃီ,ဒီးသး တဖျၢၣ်ဃီ, ဒ်တၢ်ကိးက့ၤသုလၢတၢ်မုၢ်လၢ်တမံၤဃီလၢ သုတၢ်ကိးအပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.4"/>
                    <verse sID="Eph.4.5" osisID="Eph.4.5"/>
                    ကစၢ်တဂၤဃီ,တၢ်နာ် တမံၤဃီ, တၢ်ဒိးဘျၢ*တမံၤဃီ,
                    <verse eID="Eph.4.5"/>
                    <verse sID="Eph.4.6" osisID="Eph.4.6"/>
                    ယွၤတဂၤဃီဒီးတၢ်ခဲ လၢာ်အပၢ်, လၢအအိၣ်ဝဲလၢတၢ်ခဲလၢာ်အဖီခိၣ်,ဒီးအိၣ် ဝဲလၢတၢ်ကိးပူၤဒဲး, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢတၢ်ခဲလၢာ်အပူၤတဂၤ လီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.6"/>
                    <verse sID="Eph.4.7" osisID="Eph.4.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒ်ခရံာ်အတၢ်ဃီၣ်ဟ့ၣ်တၢ်အသိးန့ၣ် တၢ်ဟ့ၣ်ပဝဲဒၣ်ကိးဂၤဒဲး, လၢတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.7"/>
                    <verse sID="Eph.4.8" osisID="Eph.4.8"/>
                    မၤ သးဒ်န့ၣ်ဒီး,တၢ်စံးဝဲဒၣ်, တုၤအက့ၤထီၣ်ဆူထးန့ၣ်ဒီး,မိၤထီၣ်မၢကဲကုၢ်တၢ်လၢအမၢကဲကုၢ်တၢ်,ဒီးဟ့ၣ်လီၤတၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်လၢပှၤကညီလီၤ.(စံး.၆၈း၈)
                    <verse eID="Eph.4.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.4.9" osisID="Eph.4.9"/>
                    ဒီးတၢ်လၢအက့ၤထီၣ်န့ၣ်, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်လၢအဟဲလီၤ ဆိဆူဟီၣ်ခိၣ်လာ်န့ၣ်ဒီး,မ့ၢ်အမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Eph.4.9"/>
                    <verse sID="Eph.4.10" osisID="Eph.4.10"/>
                    ပှၤလၢအ ဟဲလီၤတဂၤန့ၣ် မ့ၢ်ပှၤလၢအက့ၤထီၣ်ဝဲဆူကယဲၢ်မူခိၣ် တဖၣ်အဖီခိၣ်,ဒ်သိးအကမၤပှဲၤထီၣ်တၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.4.11" osisID="Eph.4.11"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဟ့ၣ်ပှၤတၢ်မၢဖိတနီၤ,ဒီးဝံတနီၤ, ဒီးပှၤလဲၤ စံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်သးခုအကစီၣ်တနီၤ, ဒီးပှၤကွၢ်တၢ် တနီၤ, ဒီးသရၣ်သိၣ်လိတၢ်တနီၤ,
                    <verse eID="Eph.4.11"/>
                    <verse sID="Eph.4.12" osisID="Eph.4.12"/>
                    လၢပှၤစီဆှံတဖၣ် ကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်အဂီၢ်, လၢပှၤကမၤအခ့အပှၤအတၢ် အဂီၢ်,လၢခရံာ်အနီၢ်ကထီၣ်ဝဲထီဝဲအဂီၢ်,
                    <verse eID="Eph.4.12"/>
                    <verse sID="Eph.4.13" osisID="Eph.4.13"/>
                    တုၤပတုၤ လၢတၢ်တမံၤဃီဘၣ်ဃးဒီးတၢ်နာ်တမံၤဃီ, ဒီးတၢ်သ့ၣ် ညါယွၤအဖိခွါဒီး, ပဒိၣ်တုာ်ခိၣ်ပှဲၤလၢ တၢ်ထဲသိးဒီးခ ရံာ်အနီၢ်အတၢ်လၢတၢ်ပှဲၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.13"/>
                    <verse sID="Eph.4.14" osisID="Eph.4.14"/>
                    ဒ်သိးပသုတမ့ၢ် လၢၤဖိသၣ်လၢအဟူးဝးဝဲ, ဒီးဒံဝ့ၤဒံဝီၤထွဲ ကယဲၢ်တၢ် သိၣ်တၢ်သီအကလံၤအခံ, လၢပှၤကညီအလီတၢ်ဝ့ၤ တၢ်, လၢတၢ်လွဲတၢ်လဲးဘၣ်ဃးဒီးအလီတၢ်အတၢ် ကူၣ်တၢ်ဆးန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Eph.4.14"/>
                    <verse sID="Eph.4.15" osisID="Eph.4.15"/>
                    အခိၣ်တလိာ်ပဟံးဃာ်တၢ်မ့ၢ် တၢ်တီလၢတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအပူၤသတးဒီး, ပကဒိၣ်ထီၣ် အါထီၣ်လၢ တၢ်ခဲလၢာ်ဆူအဝဲဒၣ်လၢအမ့ၢ်တၢ်အခိၣ် အပူၤ,ဒ်ပစံးတၢ်အသိး,ခရံာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.15"/>
                    <verse sID="Eph.4.16" osisID="Eph.4.16"/>
                    လၢအဝဲဒၣ်အ ပူၤ,တၢ်ဒုးတံၢ်လိာ်ပနီၢ်ဒီဂၤညါအဆၢ, ဒီးဒုးစဲဘူးဝဲလၢ ကယဲၢ်အဆၢလၢအမၤစၢၤတၢ် ဒ်အဂီၤတမံၤဒီးတမံၤမၤ ဝဲအသိးသတးဒီး, မၤဒိၣ်ထီၣ်နီၢ်န့ၣ်,ဒ်သိးအကထီၣ်ဝဲ ထီဝဲလၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲလၢတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.4.17" osisID="Eph.4.17"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ယစံးတၢ်အံၤ,ဒီးအုၣ်ယသးလၢကစၢ် အပူၤ,ဒ်သိးသုသုတလဲၤလၢၤ, ဒ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢအ လဲၤတၢ်ဖဲဒၣ်အကူၣ်တၢ်ကလီကလီအသိးန့ၣ်တဂ့ၤ လီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.17"/>
                    <verse sID="Eph.4.18" osisID="Eph.4.18"/>
                    အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်အသူၣ်ခံးအသးခံးသတးဒီး,လီၤ ဖးကွံာ်ဒီးယွၤအတၢ်မူ,လၢတၢ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်အိၣ်လၢ အပူၤအဃိ,ဒီးလၢအသူၣ်ကိၤအသးကိၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.18"/>
                    <verse sID="Eph.4.19" osisID="Eph.4.19"/>
                    အ မဲာ်တဆှးလၢၤဘၣ်ဒီး, ဟ့ၣ်လီၤဒၣ်အသးလၢအသးက တၢအပူၤ, ဒ်သိးအကဂုာ်မၤကယဲၢ်တၢ်အဲၣ်တလ့ၤအဲၣ် တဘီခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.19"/>
                    <verse sID="Eph.4.20" osisID="Eph.4.20"/>
                    မ့မ့ၢ်သုတမၤလိဘၣ်ခရံာ်ဒ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Eph.4.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.4.21" osisID="Eph.4.21"/>
                    ဒ်ပစံးတၢ်အသိး,သုမ့ၢ်နၢ်ဟူအီၤဒီးဘၣ်တၢ်သိၣ်လိသု လၢအပူၤ,ဒ်တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီလၢယ့ၣ်ရှူးအပူၤအသိး,
                    <verse eID="Eph.4.21"/>
                    <verse sID="Eph.4.22" osisID="Eph.4.22"/>
                    ဒ် သိးသုကဘ့ၣ်လီၤကွံာ်သုနီၢ်လီၢ်လံၤ ဘၣ်ဃးဒီးသုတၢ် မၤလၢပျၢၤလၢအအုၣ်သံဝဲဒ်တၢ်လီတၢ်ဝ့ၤအတၢ်သးကွံ အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Eph.4.22"/>
                    <verse sID="Eph.4.23" osisID="Eph.4.23"/>
                    ဒီးဒ်သိးသုကကဲထီၣ်ပှၤအသီလၢသးအ တၢ်ဆိကမိၣ်,
                    <verse eID="Eph.4.23"/>
                    <verse sID="Eph.4.24" osisID="Eph.4.24"/>
                    ဒီးကူထီၣ်သိးထီၣ်သုနီၢ်သီတ့အသး လၢတၢ်လီၤဂာ်ယွၤအသိး, လၢတၢ်တီတၢ်လိၤ,ဒီးတၢ်စီ ဆှံနီၢ်နီၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.4.25" osisID="Eph.4.25"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်တၢ်ကတိၤ ကဘျံးက ဘျၣ်,ဒီးကတိၤလိာ်သုသးလၢတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီတဂၤဒီးတ ဂၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပမ့ၢ်ပဂီၤသကိးပဂီၤတဂၤဒီးတ ဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.25"/>
                    <verse sID="Eph.4.26" osisID="Eph.4.26"/>
                    သးဒိၣ်ထီၣ်ဒီး, မၤကမၣ်တၢ်တဂ့ၤ.လၢသုတၢ် သးဒိၣ်ထီၣ်န့ၣ်သုတဒုးလီၤနုာ်မုၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Eph.4.26"/>
                    <verse sID="Eph.4.27" osisID="Eph.4.27"/>
                    ဒီးဟ့ၣ်မုၣ် ကီၤလံၢ်အလီၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Eph.4.27"/>
                    <verse sID="Eph.4.28" osisID="Eph.4.28"/>
                    ပှၤလၢအဟုၣ်တၢ်, မ်အသုတ ဟုၣ်လၢၤတၢ်တဂ့ၤ, အခိၣ်တလိာ်, ဒ်သိးအကဟ့ၣ်နီၤ တၢ်လၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိဒီး, မ်အကျဲးစၢးမၤတၢ်ဂ့ၤလၢအ စုသပှၢ်ပှၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.4.28"/>
                    <verse sID="Eph.4.29" osisID="Eph.4.29"/>
                    တၢ်ကတိၤအအၢအသီန့ၣ်,မ်သုသု တဒုးဟဲထီၣ်လၢသုကိာ်ပူၤနီတဘီတဂ့ၤ.ဒ်သိးပှၤနၢ်ဟူ တၢ်တဖၣ်ကန့ၢ်ဘၣ်အဘျုးအဖှိၣ်ဒီး,ကတိၤတၢ်ဂ့ၤလၢ တၢ်မၤထီၣ်မၤထီတၢ်ဖဲအလီၢ်အိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.4.29"/>
                    <verse sID="Eph.4.30" osisID="Eph.4.30"/>
                    ဒီးသုတဒုး သးအုးယွၤအသးစီဆှံတဂ့ၤ. လၢအဝဲဒၣ်န့ၣ်သုဘၣ် တၢ်ဃံၤဃာ်သု, တုၤတၢ်ပှ့ၤက့ၤအမုၢ်တနံၤဘၣ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Eph.4.30"/>
                    <verse sID="Eph.4.31" osisID="Eph.4.31"/>
                    ကယဲၢ်တၢ်အခၣ်,ဒီးတၢ်သးဒိၣ်,ဒီးတၢ်သးဟ့,ဒီး တၢ်ကလာ်တၢ်,ဒီးဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်, ဒီးကယဲၢ်တၢ်အအၢအ သီခဲလၢာ်န့ၣ်,ကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.4.31"/>
                    <verse sID="Eph.4.32" osisID="Eph.4.32"/>
                    ဒီးဝံသးစူၤလိာ် သုသး, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤလိာ်သုသး, ပျၢ်လိာ်သု တၢ်, ဒ်ယွၤအိၣ်လၢခရံာ်အပူၤပျၢ်သုတၢ်အသိးန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.4.32"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Eph.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Eph.5.1" osisID="Eph.5.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး,ကဲထီၣ်ပှၤကွၢ်လိယွၤဒ်ဖိသးဘိအသိး န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.1"/>
                    <verse sID="Eph.5.2" osisID="Eph.5.2"/>
                    လဲၤသုဝဲလၢတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအပူၤ,ဒ်ခရံာ် အဲၣ်ပှၤကွံပှၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အသးလၢပဂီၢ်လၢတၢ်မၤ ဘူၣ်ဒီးတၢ်လုၢ်လၢယွၤလၢတၢ်နၢမူအဂီၢ်အသိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.5.3" osisID="Eph.5.3"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, ဒီးတၢ်တကဆှီဘၣ် ထီရီၤတမံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်သးကွံမ့ၢ်ဂ့ၤထဲအမံၤ,မ်ပှၤသုတ ပှ့ၤဘၣ်လၢသုကျါတဂ့ၤ, ဒ်ပှၤစီဆှံ ဂ့ၤမၤဝဲအသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.3"/>
                    <verse sID="Eph.5.4" osisID="Eph.5.4"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤဆူဖျိးဆူပျၤ,ဒီးတၢ်ကတိၤဟးဂူာ် ဟးဂီၤ,ဒီးတၢ်ကတိၤလိာ်ဃိၢ်လိာ်ကွဲန့ၣ်,မ့ၢ်အတဂ့ၤတ ဘၣ်ဘၣ်ဒီး, သုတကတိၤအီၤတဂ့ၤ, အခိၣ်တလိာ်,က တိၤတၢ်လၢ တၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤ ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.4"/>
                    <verse sID="Eph.5.5" osisID="Eph.5.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်အံၤသုသ့ၣ်ညါလၢကယဲၢ်ပှၤမၤ ကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ,ပှၤအဲၣ်တလ့ၤအဲၣ်တဘီမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤသးကွံတၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, (လၢအမ့ၢ်ပှၤဘါတၢ်ဂီၤ,) န့ၢ်ဘၣ် သါတၢ်လၢခရံာ်ဒီးယွၤအဘီအမုၢ်အပူၤတသ့ဘၣ်နီတ ဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Eph.5.5"/>
                    <verse sID="Eph.5.6" osisID="Eph.5.6"/>
                    သုတဒုးလီသုသးလၢပှၤအတၢ်ကတိၤကလီ ကလီနီတဂၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မ့ၢ်တၢ်န့ၣ်တဖၣ်အဃိ ဒီး, ယွၤအတၢ်သးဒိၣ်ဟဲဘၣ်ပှၤတစူၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်တ ဖၣ်န့ၣ်လီၤ.မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး,သုတမၤဃုာ်ဒီးအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Eph.5.6"/>
                    <verse sID="Eph.5.7-Eph.5.8" osisID="Eph.5.7 Eph.5.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, လၢသီန့ၣ်သုမ့ၢ်တၢ်ခံး,မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤသုမ့ၢ်တၢ် ကပီၤလၢကစၢ်အပူၤလီၤ. လဲၤတၢ်ဒ်တၢ်ကပီၤဖိအသိး န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.7-Eph.5.8"/>
                    <verse sID="Eph.5.9" osisID="Eph.5.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်ကပီၤအတၤသၣ်မ့ၢ်ကယဲၢ် တၢ်မၤဂ့ၤ,ဒီးတၢ်တီတၢ်လိၤ,ဒီးတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီလီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.9"/>
                    <verse sID="Eph.5.10" osisID="Eph.5.10"/>
                    ဂုာ် ဃုသ့ၣ်ညါတၢ်လၢအဘၣ်ကစၢ်အသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.10"/>
                    <verse sID="Eph.5.11" osisID="Eph.5.11"/>
                    ဒီးသု တမၤဃုာ်ဒီးတၢ်ခံး အတၢ်မၤလၢ အတၤသၣ်တအိၣ် ဘၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ, အခိၣ်တလိာ်,သိၣ်ဃီၣ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.11"/>
                    <verse sID="Eph.5.12" osisID="Eph.5.12"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢအဝဲသ့ၣ်မၤလၢတၢ်ခူသူၣ်န့ၣ်,ထဲပစံၣ် ဃဲၤအီၤဒီး,မ့ၢ်တၢ်မဲာ်ဆှးလီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.12"/>
                    <verse sID="Eph.5.13" osisID="Eph.5.13"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးကယဲၢ်တၢ် လၢအဘၣ်တၢ်သိၣ်ဃီၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်တၢ်လီၣ်ဖျါထီၣ် အီၤလၢတၢ်ကပီၤလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်တၢ်လၢအမၤ ဖျါတၢ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.13"/>
                    <verse sID="Eph.5.14" osisID="Eph.5.14"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်စံးဝဲဒၣ်ပှၤလၢအမံ,နၤဧၢ,ဖုသံနီၣ်တက့ၢ်. ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢတၢ်သံတက့ၢ်, ဒီးခရံာ်ကဟ့ၣ်လီၤနၤလၢတၢ်ကပီၤလီၤ, ပှၤလၢအမံ,နၤဧၢ,ဖုသံနီၣ်တက့ၢ်. ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢ တၢ်သံတက့ၢ်, ဒီးခရံာ်ကဟ့ၣ်လီၤနၤလၢတၢ်ကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.14"/>
                    <verse sID="Eph.5.15" osisID="Eph.5.15"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတိၢ်သုသးဒ်သိး သုကလဲၤကွၢ်ဟုၣ်ကွၢ် စုးတၢ်,တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်ပှၤဟးဂီၤဖိအသိးဘၣ်, မ့ၢ်ဒ်ပှၤကူၣ် တၢ်သ့အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.15"/>
                    <verse sID="Eph.5.16" osisID="Eph.5.16"/>
                    ပှ့ၤက့ၤအဆၢကတီၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ်အအၢအသီလီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.16"/>
                    <verse sID="Eph.5.17" osisID="Eph.5.17"/>
                    မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီး, ကဲထီၣ်လၢပှၤဟးဂီၤဖိတဂ့ၤ,မ့မ့ၢ်တၢ်ဘၣ်က စၢ်အသးဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်သ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.5.18" osisID="Eph.5.18"/>
                    ဒီးအီမူၤသုသးလၢစပံးထံတဂ့ၤ. လၢအဝဲန့ၣ်အပူၤ, မ့ၢ်တၢ်လုၣ်ကိလုၣ်ကပာ်လီၤ. မ့မ့ၢ်အိၣ်လၢပှဲၤဒီးသးန့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.18"/>
                    <verse sID="Eph.5.19" osisID="Eph.5.19"/>
                    ကတိၤလိာ်သုသးလၢထါစံးထီၣ်ပတြၢၤ,ဒီး တၢ်သးဝံၣ်,ဒီးထါဘၣ်ဃးဒီးသးန့ၣ်,ဒီးအုၣ်ထီၣ်, ဒီးစံး ထီၣ်ပတြၢၤကစၢ်လၢသုသူၣ်ကံၢ်သးလဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.19"/>
                    <verse sID="Eph.5.20" osisID="Eph.5.20"/>
                    စံး ထီၣ်ပတြၢၤပၢ်ယွၤ အဘျုးအဖှိၣ်တဘိယူၢ်ဃီလၢတၢ်ခဲ လၢာ်အဃိ, လၢပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အမံၤန့ၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Eph.5.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.5.21" osisID="Eph.5.21"/>
                    ပာ်လီၤလိာ်သုသးသကိးသကိး လၢသုဖီလာ်လၢတၢ် ပျံၤခရံာ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.21"/>
                    <verse sID="Eph.5.22" osisID="Eph.5.22"/>
                    ပိာ်မုၣ်သ့ၣ်ဧၢ,ပာ်လီၤသုသးလၢ သုဝၤအဖီလာ်, ဒ်လၢကစၢ်န့ၣ်အသိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.22"/>
                    <verse sID="Eph.5.23" osisID="Eph.5.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဝၤမ့ၢ်မါအခိၣ်, ဒ်ခရံာ်မ့ၢ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အခိၣ်အသိး န့ၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်န့ၣ်မ့ၢ် ပှၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပနီၢ်ခိတဂၤ လီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.23"/>
                    <verse sID="Eph.5.24" osisID="Eph.5.24"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဒ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အိၣ်လၢခရံာ်အဖီ လာ်အသိးန့ၣ်, မ်မါသ့ၣ်တဖၣ်ပာ်လီၤအသးလၢအဝၤ ဒၣ်ဝဲအဖီလာ်လၢတၢ်ခဲလၢာ်အပူၤဒ်န့ၣ်သိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.5.25" osisID="Eph.5.25"/>
                    ပိာ်ခွါသ့ၣ်ဧၢ, အဲၣ်သုမါ, ဒ်ခရံာ်အဲၣ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်,ဒီး ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အသးလၢအဂီၢ်,
                    <verse eID="Eph.5.25"/>
                    <verse sID="Eph.5.26" osisID="Eph.5.26"/>
                    ဒ်သိးကမၤစီဆှံအီၤလၢ တၢ်သ့စီလၢထံ,လၢတၢ်အကလုၢ်အကထါအဃိ,
                    <verse eID="Eph.5.26"/>
                    <verse sID="Eph.5.27" osisID="Eph.5.27"/>
                    ဒ် သိးအကပာ်အီၤလၢအမဲာ်ညါဒၣ်ဝဲ, တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အိၣ်ဒီး အလၤအကပီၤ, ဒီးအမဲၣ်သူမဲၣ်ဂီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,အဖံးသွံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်ဒ်န့ၣ်သိးတဖၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တအိၣ်ဘၣ်,မ့ၢ်ဒ်သိးအကစီ ကဆှံ,ဒီးတသံၣ်သူတမီၢ်ကျာ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.27"/>
                    <verse sID="Eph.5.28" osisID="Eph.5.28"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး ပိာ်ခွါသ့ၣ်တဖၣ်ဂ့ၤအဲၣ်အမါဒၣ်ဝဲ, ဒ်အအဲၣ်အနီၢ်ခိဒၣ် ဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ. ပှၤလၢအအဲၣ်အမါဒၣ်ဝဲန့ၣ်အဲၣ်အသး ဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.28"/>
                    <verse sID="Eph.5.29" osisID="Eph.5.29"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤလၢအသးဟ့အညၣ်ဒၣ်ဝဲတ အိၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. မ့ၢ်အလုၢ်ဝဲ,ဒီးအံးက့ၤကွၢ်က့ၤဝဲ, ဒ်ခရံာ်အံးက့ၤကွၢ်က့ၤအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Eph.5.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.5.30" osisID="Eph.5.30"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပမ့ၢ်အနီၢ်ခိအဂီၤတဖၣ် (ဒီးလၢအညၣ်,ဒီး အဃံတဖၣ်)လီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.30"/>
                    <verse sID="Eph.5.31" osisID="Eph.5.31"/>
                    မ့ၢ်တၢ်န့ၣ်အဃိဒီး,ပိာ်ခွါကဟးသ ဒၣ်အမိၢ်ဒီးအပၢ်, ဒီးကဘျုးအသးဒီးအမါ,ဒီးအဝဲခံဂၤ န့ၣ်ကကဲထီၣ်တညၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.5.32" osisID="Eph.5.32"/>
                    တၢ်အံၤမ့ၢ်တၢ်ခူသူၣ်ဖးဒိၣ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယစံး တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်လၢခရံာ်ဒီးအတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.5.32"/>
                    <verse sID="Eph.5.33" osisID="Eph.5.33"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီးသုဝဲဒၣ်အံၤ, ဒ်သုအဲၣ်လီၤသုသးအသိး, တဂၤ အဲၣ်အမါ,တဂၤအဲၣ်အမါဒၣ်ဝဲတက့ၢ်. ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်မ် အယူးယီၣ်အဝၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.5.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Eph.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Eph.6.1" osisID="Eph.6.1"/>
                    ဖိသၣ်သ့ၣ်ဧၢ, စူၢ်သုမိၢ်သုပၢ်လၢကစၢ်အပူၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အတီအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Eph.6.1"/>
                    <verse sID="Eph.6.2" osisID="Eph.6.2"/>
                    ယူးယီၣ်နမိၢ် ဒီးနပၢ်တက့ၢ်. တၢ်န့ၣ် မ့ၢ်တၢ်မၤလိာ်အခီၣ်ထံးတဘီ လၢအအိၣ်ဒီးတၢ်စံးပာ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.6.2"/>
                    <verse sID="Eph.6.3" osisID="Eph.6.3"/>
                    ဒ်သိးနကဘီၣ်ထီၣ်ညီ ထီၣ်,ဒီးနသးကကၢကခိးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢလီၤ.
                    <verse eID="Eph.6.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.6.4" osisID="Eph.6.4"/>
                    ပၢ်သ့ၣ်ဧၢ,မၤဒိၣ်ထီၣ်သုဖိတဖၣ်အသးတဂ့ၤ. မ့မ့ၢ် လုၢ်အီၣ်အီၤလၢကစၢ်အတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးအတၢ်သိၣ် ဃီၣ်သီဃီၣ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.6.5" osisID="Eph.6.5"/>
                    ကုၢ်သ့ၣ်ဧၢ, စူၢ်သုကစၢ်ဘၣ်ဃးဒီးဖံးဒီးညၣ်အံၤ,လၢ တၢ်ပျံၤ,ဒီးတၢ်ကနိး,လၢသုသးဒီဖျၢၣ်ညါ,ဒ်လၢခရံာ်အ သိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.5"/>
                    <verse sID="Eph.6.6" osisID="Eph.6.6"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်ထဲလၢသုအိၣ်လၢအမဲာ်ညါ ဒ်ပှၤလၢအမၤတၢ်ဘၣ်ပှၤကညီအသးအသိးန့ၣ်ဘၣ်. မ့ၢ် ဒ်ခရံာ်အကုၢ်အသိးဒီး, မၤတၢ်ဘၣ်ယွၤအသးလၢသု သူၣ်ကံၢ်သးလဲ,
                    <verse eID="Eph.6.6"/>
                    <verse sID="Eph.6.7" osisID="Eph.6.7"/>
                    ဒီးမၤကုၢ်အတၢ်မၤလၢသးဂ့ၤ, တမ့ၢ် ဘၣ်ဒ်လၢပှၤကညီအဂီၢ်အသိးဘၣ်, မ့ၢ်ဒ်လၢကစၢ်အ ဂီၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.6.7"/>
                    <verse sID="Eph.6.8" osisID="Eph.6.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုသ့ၣ်ညါလၢဖဲဒၣ်ပှၤ လၢအမၤတၢ်ဂ့ၤ, ပှၤကုၢ်ဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ,ပှၤသဘျ့ဖိမ့ၢ်ဂ့ၤ,ကန့ၢ် ဘၣ်တၢ်လၢကစၢ်အစုပူၤ,ဒ်အမၤတၢ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Eph.6.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.6.9" osisID="Eph.6.9"/>
                    ဒီးကစၢ်သ့ၣ်ဧၢ, မၤအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်ဒ်န့ၣ်အသိး,ဒီးက တိၤပျံၤတၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုသ့ၣ်ညါလၢသုကစၢ် ဒီးအဝဲသ့ၣ်အကစၢ်, အိၣ်စ့ၢ်ကီးလၢမူခိၣ်,ဒီးတကွၢ်မဲာ် ဘၣ်ပှၤကညီဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.6.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.6.10" osisID="Eph.6.10"/>
                    တၢ်ကတိၤလၢခံကတၢၢ်, ယပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ,အိၣ် ဆူၣ်အိၣ်ချ့လၢကစၢ်အပူၤ, ဒီးလၢအဝဲဒၣ်အစိအကမီၤ အဂံၢ်အဘါအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.10"/>
                    <verse sID="Eph.6.11" osisID="Eph.6.11"/>
                    သိးထီၣ်ယွၤအစုကဝဲၤခဲ လၢာ်, ဒ်သိးသုတြီမုၣ်ကီၤလံၢ်အတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤကသ့န့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.11"/>
                    <verse sID="Eph.6.12" osisID="Eph.6.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တမ့ၢ်ဘၣ်ပကနိဒီးတၢ်သွံၣ်ဒီးတၢ် ဖံးတၢ်ညၣ်ဘၣ်, မ့ၢ်လၢတၢ်အခိၣ်,ဒီးတၢ်အစိအကမီၤ, ဒီးအအံၤတဃၣ်အတၢ်ခံးအကစၢ်, တၢ်နါအိၣ်လၢမူခိၣ် အလီၢ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.6.12"/>
                    <verse sID="Eph.6.13" osisID="Eph.6.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဟံးန့ၢ်ယွၤအစုကဝဲၤ ခဲလၢာ်, ဒ်သိးသုဆၢထၢၣ်လၢမုၢ်နံၤအအၢန့ၣ်ကသ့,ဒီး ဒ်သိးသုမၤတၢ်ခဲလၢာ်ဝံၤဒီး,သုကဆၢထၢၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Eph.6.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.6.14" osisID="Eph.6.14"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ကံၢ်တူာ်သုယီၢ်ဒ့ဒီးတၢ်မ့ၢ်တၢ်တီ, ဒီး သိးထီၣ်တၢ်တီတၢ်လိၤအသဃိး,
                    <verse eID="Eph.6.14"/>
                    <verse sID="Eph.6.15" osisID="Eph.6.15"/>
                    ဒီးဖျီၣ်သုခီၣ်ဒီးတၢ် သးခုအကစီၣ် ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးအတၢ်ကတဲာ် ကတီၤ,ဒီးဆၢထၢၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.15"/>
                    <verse sID="Eph.6.16" osisID="Eph.6.16"/>
                    လၢတၢ်ခဲလၢာ်အဖီခိၣ် န့ၣ်, ဒ်သိးသုမၤလီၤပံာ်မုၣ်ကီၤလံၢ်အပျၢ်မ့ၣ်အူခဲလၢာ် လၢအီၤကသ့ဒီး,ဟံးထီၣ်တၢ်နာ်အကတီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.16"/>
                    <verse sID="Eph.6.17" osisID="Eph.6.17"/>
                    ဒီး ကုာ်ထီၣ်တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအခိၣ်ကုာ်သုး, ဒီးဟံးထီၣ် သးအနးလၢအမ့ၢ်ယွၤအကလုၢ်အကထါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.17"/>
                    <verse sID="Eph.6.18" osisID="Eph.6.18"/>
                    ဘါ ထုကဖၣ်တၢ်လၢကယဲၢ်တၢ်ဘါထုကဖၣ်, ဒီးတၢ်ဃ့က ညးကိးအကတီၢ်ဒဲး, လၢသုသူၣ်ကံၢ်သးလဲ, ဒီးဆိးသီ သပှၢ်ပှၢ်လၢတၢ်န့ၣ်အဂ့ၢ်, ဒီးဘါထုကဖၣ်န့ၢ်ပှၤစီဆှံခဲ လၢာ်အဂီၢ်,
                    <verse eID="Eph.6.18"/>
                    <verse sID="Eph.6.19" osisID="Eph.6.19"/>
                    ဒီးယဂီၢ်,ဒ်သိးတၢ်ကဟ့ၣ်ယအဲးထီၣ်ယ ထးခိၣ်အိၣ်ဒီးယသးခူတလ့ၢ်, ဒ်သိးယကမၤဖျါထီၣ် တၢ်သးခုအကစီၣ်အတၢ်ခူသူၣ်,
                    <verse eID="Eph.6.19"/>
                    <verse sID="Eph.6.20" osisID="Eph.6.20"/>
                    လၢယမ့ၢ်အကလူး တဂၤလၢအဘၣ်တၢ်စၢဃာ်, ဒ်သိးယကစံၣ်တဲၤတဲလီၤ အီၤခူတလ့ၢ်, ဒ်ယဂ့ၤ စံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်အသိးန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.6.21" osisID="Eph.6.21"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒ်သိး သုကသ့ၣ်ညါစ့ၢ်ကီး တၢ်လၢအ ဘၣ်ဃးဒီးယၤ, တၢ်လၢယမၤန့ၣ်ဒီး, ဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢတၢ် အဲၣ်အီၤ, ဒီးတၢ်အခ့အပှၤလၢအကလုၢ်တီလၢကစၢ်အ ပူၤ, စီၤတူဃံၤကူးတဂၤန့ၣ်,ကဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါသုလၢ တၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Eph.6.21"/>
                    <verse sID="Eph.6.22" osisID="Eph.6.22"/>
                    ဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါတၢ်ဘၣ်ဃးဒီး ယၤ, ဒ်သိးအကမၤမုာ်ထီၣ်က့ၤသုသးဒီး, ယမၢအလဲၤ ဆူသုအိၣ်လၢတၢ်န့ၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Eph.6.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.6.23" osisID="Eph.6.23"/>
                    မ်တၢ်ဃူတၢ်ဖိးဒီးတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ အိၣ်ဒီးတၢ်နာ်ဟဲ လၢပၢ်ယွၤ, ဒီးကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်န့ၣ်,ဘၣ်ပဒီပုၢ်ဝဲၢ်န့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Eph.6.24" osisID="Eph.6.24"/>
                    ပှၤလၢအအဲၣ်ပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်လၢအသူၣ်ကံၢ်သး လဲခဲလၢာ်န့ၣ်, မ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ကအိၣ်ဒီးအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Eph.6.24"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>