<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Jude</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Jude">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤယူဒၤကွဲးဝဲ</title>
            </div>
            <chapter osisID="Jude.1">
                <title>၁</title>
                <p></p>
                <p>
                    <verse sID="Jude.1.1" osisID="Jude.1.1"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အခ့အပှၤ,စီၤယၤကိာ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်,	ယၤစီၤ		ယူဒၤအံၤ,	ယစံးဘၣ်ပှၤလၢတၢ်ကိးန့ၢ်အီၤလၢအဘၣ်		တၢ်အဲၣ်အီၤလၢပၢ်ယွၤအပူၤ, ဒီးတၢ်ပၢၤအီၤလၢယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်အဂီၢ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Jude.1.1"/>
                    <verse sID="Jude.1.2" osisID="Jude.1.2"/>
                    မ်တၢ်သူၣ်ကညီၤတၢ်သးကညီၤ,ဒီးတၢ်		ဃူတၢ်ဖိး,	ဒီးတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံန့ၣ်,အါထီၣ်လၢသုဂီၢ်တ		က့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.2"/>
                    <verse sID="Jude.1.3" osisID="Jude.1.3"/>
                    ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤသ့ၣ်ဧၢ,	လၢယဂုာ်ကွဲးန့ၢ်သုသ		ပှၢ်တၢၢ်လၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလၢပဒိးန့ၢ်သကိးအဂ့ၢ်		အကျိၤန့ၣ်ဒီး,	အလီၢ်အိၣ်လၢယကကွဲးသဆၣ်ထီၣ်သု	 ခံ,ဒ်သိးသုကဂုာ်ကျဲးစၢးဒုးတၢ်လၢတၢ်နာ်လၢတၢ်ဟ့ၣ် လီၤလၢပှၤစီဆှံလၢပျၢၤတဘျီန့ၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Jude.1.3"/>
                    <verse sID="Jude.1.4" osisID="Jude.1.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ		ပှၤကညီတနီၤနီၤ,	လၢအဘၣ်တၢ်ပာ်အီၤလၢပျၢၤလၢ		တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဃၣ်အံၤအဂီၢ်,	ဟဲနုာ်ခူသူၣ်,ပှၤတယူးတ		ယီၣ်ဘၣ်ယွၤ,	ဒီးဘိးကဒါပကစၢ်အဘျုးအဖှိၣ်ဆူတၢ်		လုၣ်ကိလုၣ်ကပာ်,	ဒီးသမၢပခိၣ်တဂၤဃီ, ပကစၢ်		ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်န့ၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.4"/>
                    <verse sID="Jude.1.5" osisID="Jude.1.5"/>
                    ဒီးသုသ့ၣ်ညါတဘျီဘၣ်ဆၣ်ဒီး,	တၢ်မိၣ်ဒုးသ့ၣ်နီၣ်		ထီၣ်က့ၤဘၣ်ယသးလၢသု,	လၢကစၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ		ပှၤကညီလၢအဲၤကူပတူးဝံၤဒီး,	လၢခံက့ၤမၤဟးဂီၤကွံာ် ပှၤလၢအတစူၢ်တနာ်ဘၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Jude.1.5"/>
                    <verse sID="Jude.1.6" osisID="Jude.1.6"/>
                    ဒီးကလူးတဖၣ်		လၢအတဟံးဃာ်ဘၣ်အတၢ်ခီၣ်ထံးဘၣ်ဝဲဘၣ်,	မ့မ့ၢ်		ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ	အအိၣ်အဆိးအလီၢ်ဒၣ်ဝဲတဖၣ်န့ၣ်,		အဝဲဒၣ်ဟံးဃာ်အီၤလၢ	တၢ်စၢဃာ်လီၤထူလီၤယိာ်,		လၢတၢ်ခံးအဖီလာ်,	လၢမုၢ်နံၤဒိၣ်အတၢ်စံၣ်ညီၣ်အဂီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Jude.1.6"/>
                    <verse sID="Jude.1.7" osisID="Jude.1.7"/>
                    ဒ်စဒိၣ်,ဒီးဂမိရၤ,ဒီးဝ့ၢ်အိၣ်လၢအဃၢၤတဖၣ်,	မၤ	 ကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ,ဒီးလဲၤပိာ်တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အဂုၤအဂၤ		အခံ,ဒ်အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်အသိး,	ဒီးဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်မ့ၣ်အူ		အထူအယိာ်သတးဒီး,ကဲလၢအဒိအတဲာ်အသိးလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.7"/>
                    <verse sID="Jude.1.8" osisID="Jude.1.8"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးစ့ၢ်ကီး ပှၤမံမီၢ်တၢ်တဖၣ်အံၤမၤဘၣ်အၢ		တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်,	ဒီးတပးကဲဘၣ်ပဒိၣ်ပပှၢ်ဘၣ်, ဒီးဒုၣ် ဒွဲၣ်တၢ်လၤကပီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Jude.1.8"/>
                    <verse sID="Jude.1.9" osisID="Jude.1.9"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤကလူးအခိၣ်		စီၤမံၤက့လးတဂၤတဲးလိာ်ဃိလိာ်အသးဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်,		ဒီးဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်အသးလၢ	စီၤမိၤရှ့အစိၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤ		ဒီး,ပာ်တၢ်ကမၣ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်လၢအလိၤတဘူၣ်ဘၣ်.	မ့မ့ၢ်အ စံးဝဲဒၣ်,မ်ကစၢ်သိၣ်ဃီၣ်နၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Jude.1.9"/>
                    <verse sID="Jude.1.10" osisID="Jude.1.10"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး		ပှၤတဖၣ်အံၤ,	ဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်လၢအတသ့ၣ်ညါဘၣ်. မ့မ့ၢ်		လၢတၢ်လၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်ဒ်	ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိသူၣ်တဖး		သးတဖးအသိးအပူၤ,မ့ၢ်အမၤဟးဂီၤလီၤအသးလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.10"/>
                    <verse sID="Jude.1.11" osisID="Jude.1.11"/>
                    မ့ၢ်အဘၣ်တၢ်ဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,	မ့ၢ်အပိာ်စီၤကၤ		ယံၣ်အကျဲ, ဒီးဂုာ်လဲၤနုာ်ဝဲဆူစီၤဘံးလၣ်အတၢ်ကမၣ်		အပူၤလၢတၢ်အဘူးအလဲအဃိ,	ဒီးဟးဂီၤလၢစီၤကိၤရး		အတၢ်တဲးလိာ်ဃိလိာ်အပူၤလီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.11"/>
                    <verse sID="Jude.1.12" osisID="Jude.1.12"/>
                    အဝဲသ့ၣ်တပျံၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဒီး,	အီၣ်သကိးအီသကိး		တၢ်,	ဒီးဘုၣ်အီၣ်လီၤဒၣ်အသးသတးဒီး,မ့ၢ်လၢၢ်ဧိၤလ့		ဧိၤလၢသုဘူၣ်တၢ်အဲၣ်အပူၤလီၤ. တၢ်အၢၣ်လၢထံတ		အိၣ်ဘၣ်,	လၢကလံၤအူဒံကွံာ်အီၤ,သ့ၣ်လၢအလီၤဘဲ,		ဒီးအသၣ်တအိၣ်ဘၣ်,	သံခံဘျီ,ဘၣ်ထဲးကွံာ်အသးလၢ အဂံၢ်,
                    <verse eID="Jude.1.12"/>
                    <verse sID="Jude.1.13" osisID="Jude.1.13"/>
                    ပီၣ်လဲၣ်အလပီတပျုာ်တပျီၤ,ဒီးသဘှဲထီၣ်လၢ		အတၢ်မဲာ်ဆှးဒၣ်ဝဲ,	ဆၣ်ဟးဝ့ၤဝီၤတၢ်, လၢတၢ်ပာ်ပာ်		တၢ်ခံးအတၢ်သူလၢအဂီၢ်လီၤထူလီၤယိာ်န့ၣ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.13"/>
                    <verse sID="Jude.1.14" osisID="Jude.1.14"/>
                    ဒီးစီၤဃနိာ်လၢစီၤအၤဒၣ်အလီၢ်ခံနွံဂၤတဂၤန့ၣ်,	က		တိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်,	လၢပှၤတဖၣ်အံၤအဂ့ၢ်အကျိၤစ့ၢ်		ကီး,ဒီးစံးဝဲဒၣ်,ကွၢ်ကွၢ်,ကစၢ်ဟဲလီၤဒီးအပှၤစီဆှံအက လးတဖၣ်,
                    <verse eID="Jude.1.14"/>
                    <verse sID="Jude.1.15" osisID="Jude.1.15"/>
                    ဒ်သိးအကစံၣ်ညီၣ်ပှၤခဲလၢာ်, ဒီးကဘိး		ဘၣ်သ့ၣ်ညါပှၤလၢအတယူးတယီၣ်ဘၣ်ယွၤ,	လၢအ		တၢ်မၤခဲလၢာ်	ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်တယူးတယီၣ်ဘၣ်ယွၤ,		လၢအမၤဝဲအိၣ်ဒီးအတၢ်တယူးတယီၣ်ဘၣ်ယွၤ,ဒီးလၢ		အတၢ်ကတိၤအအၢအသီခဲလၢာ်	လၢပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ		လၢအတယူးတယီၣ်ဘၣ်ယွၤတဖၣ်,	ကတိၤထီဒါအီၤ		လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.15"/>
                    <verse sID="Jude.1.16" osisID="Jude.1.16"/>
                    ပှၤတဖၣ်န့ၣ်လဲၤတၢ်	ဒ်အတၢ်ကလုာ်ကလိၤအသိး,		ဒီးမ့ၢ်ပှၤကဒူးကဒ့ၣ်တၢ်, ပှၤအ့စိၢ်အ့န့တၢ်, ပှၤကွၢ်ပ		တြၢၤပှၤဂၤအမဲာ်လၢတၢ်အဘျုးအဃိ,	ဒီးအထးခိၣ်က		တိၤကဖၢလၢတၢ်လီၤ.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.16"/>
                    <verse sID="Jude.1.17" osisID="Jude.1.17"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤသုဝဲသ့ၣ်ဧၢ,သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤ		တၢ်ကတိၤလၢပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပှၤတၢ်မၢဖိစံးပာ် ဝဲန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Jude.1.17"/>
                    <verse sID="Jude.1.18" osisID="Jude.1.18"/>
                    စံးဘၣ်သုလၢပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်လၢအလဲၤဒ်		အတၢ်တယူးတယီၣ်ဘၣ်ယွၤအတၢ်ကလုာ်ကလိၤအ	 သိးန့ၣ်,ကအိၣ်ဝဲလၢအဆၢအကတီၢ်ကတၢၢ်န့ၣ်လီၤ.-
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.18"/>
                    <verse sID="Jude.1.19" osisID="Jude.1.19"/>
                    ပှၤတဖၣ်န့ၣ် မ့ၢ်ပှၤလၢအမၤလီၤမုၢ်လီၤဖးတၢ်,ပှၤဘၣ် ဃးဒီးနီၢ်ခိ,ပှၤတအိၣ်ဘၣ်ဒီးသးန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Jude.1.19"/>
                    <verse sID="Jude.1.20" osisID="Jude.1.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢ		တၢ်အဲၣ်အီၤသုဝဲသ့ၣ်ဧၢ,	သူၣ်လီၤသုသးလၢသုတၢ်နာ်		စီဆှံကတၢၢ်အဖီခိၣ်,	ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢသးစီဆှံ အပူၤသတးဒီး,
                    <verse eID="Jude.1.20"/>
                    <verse sID="Jude.1.21" osisID="Jude.1.21"/>
                    ဟံးဃာ်သုသးလၢယွၤအတၢ်အဲၣ်		တၢ်ကွံအပူၤ,	ဒီးမုၢ်လၢ်ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အတၢ်သးက		ညီၤ,တုၤလၢတၢ်မူအထူအယိာ်တက့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.21"/>
                    <verse sID="Jude.1.22" osisID="Jude.1.22"/>
                    ဒီးပှၤတနီၤနီၤလၢ အသးဒ့ဒီဝဲန့ၣ်သးကညီၤအီၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Jude.1.22"/>
                    <verse sID="Jude.1.23" osisID="Jude.1.23"/>
                    ဒီးပှၤတနီၤနီၤ ထုးထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢမ့ၣ်အူပူၤသ		တးဒီး,အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤတက့ၢ်.	ဒီးပှၤတနီၤနီၤ, သး		ကညီၤအီၤ,	အိၣ်ဒီးတၢ်ပျံၤတၢ်ဖုး,ဒီးသးဟ့တၢ်အကူအ		သိးဒၣ်လဲာ်လၢ	အသံၣ်သူမီၢ်ကျာ်လၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်		န့ၣ်တက့ၢ်.
                </p>
                <p>
                    <verse eID="Jude.1.23"/>
                    <verse sID="Jude.1.24" osisID="Jude.1.24"/>
                    ပှၤကွၢ်သုသ့,	ဒ်သိးသုသုတလီၤဃံၤတဂ့ၤ,ဒီးပာ်သု		လၢအလၤကပီၤအမဲာ်ညါ	တအိၣ်ဘၣ်ဒီးမဲၣ်သူမဲၣ်ဂီၤ ဘၣ်လၢတၢ်သူၣ်ခုသးခုဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်အပူၤ,
                    <verse eID="Jude.1.24"/>
                    <verse sID="Jude.1.25" osisID="Jude.1.25"/>
                    ယွၤတ		ဂၤဃီ,	ပှၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤလၢပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်တ		ဂၤအဃိန့ၣ်,	တၢ်လၤကပီၤ, တၢ်ကဟုကညီၢ်,တၢ်ဂံၢ်		ဆူၣ်ဘါဆူၣ်,	တၢ်စိတၢ်ကမီၤ,မ်အအိၣ်လၢအလိၤလၢ		တၢ်စိၤခီၣ်ထံး,	ဒီးခဲကနံၣ်အံၤ,ဒီးကယဲၢ်အစိၤအဃၣ်ခဲ		လၢာ်တက့ၢ်.အၤမ့ၣ်,
                    <verse eID="Jude.1.25"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>