<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Luke</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Luke">
            <div type="introduction">
                <title>တၢ်သးခုအကစီၣ်ဒ်စီၤလူၤကၣ်ကွဲးဝဲအသိးန့ၣ်.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Luke.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.1" osisID="Luke.1.1"/>
                    တၢ်ဒိၣ်သီးဖံၤလူးဧၢ, တၢ်တဖၣ်လၢအဘၣ်တၢ်နာ် အီၤသပှၢ်တၢၢ်လၢပကျါ,
                    <verse eID="Luke.1.1"/>
                    <verse sID="Luke.1.2" osisID="Luke.1.2"/>
                    ဒ်ပှၤလၢအထံၣ်တၢ်လၢအ မဲာ်ဒီးမၤအကလုၢ်အကထါအတၢ်မၤလၢ အခီၣ်ထံးလံၤ လံၤ, ဟ့ၣ်လီၤပှၤအသိး, အကူၢ်မ့ၢ်ပှၤအါဂၤပာ်တ့ၢ်အ သးလၢအကကတီၤကွဲးဝဲဒီး,
                    <verse eID="Luke.1.2"/>
                    <verse sID="Luke.1.3" osisID="Luke.1.3"/>
                    ယဲဒၣ်အံၤလၢအခီၣ်ထံး လံၤလံၤယဃုတိၢ်န့ၢ်တၢ်န့ၣ် ခဲလၢာ်လီၤတံၢ်လီၤဆဲးဒီး, ဘၣ်ယသးလၢယကကွဲးန့ၢ်နၤ,
                    <verse eID="Luke.1.3"/>
                    <verse sID="Luke.1.4" osisID="Luke.1.4"/>
                    တမံၤဘၣ်တမံၤ, ဒ်သိး နကသ့ၣ်ညါလၢတၢ်လၢနမၤလိတ့ၢ်တဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်တၢ် အမ့ၢ်အတီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.5" osisID="Luke.1.5"/>
                    လၢကီၢ်ယူဒၤ အစီၤပၤဟ့ၤရိာ်အစိၤန့ၣ်, မတၤတဂၤ ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်လၢ စီၤအဘံယၤတစိၣ်အကျါ, အမံၤ မ့ၢ်စီၤစဃၤရံ, အိၣ်ဝဲတဂၤ, ဒီးအမါမ့ၢ်လၢစီၤအၤဟရိၣ် အဖိမုၣ်အကျါ, ဒီးအမံၤမ့ၢ်နီၢ်အ့းလံၤစါဘ့းလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.5"/>
                    <verse sID="Luke.1.6" osisID="Luke.1.6"/>
                    ဒီး တီဝဲလိၤဝဲလၢယွၤအမဲာ်ညါခံဂၤလၢာ်, ဒီးလဲၤဝဲလၢယွၤ အတၢ်မၤလိာ်, ဒီးအတၢ်တီတၢ်လိၤခဲလၢာ်အပူၤ, ဒီး ပာ်တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.6"/>
                    <verse sID="Luke.1.7" osisID="Luke.1.7"/>
                    ဒီးအ ဖိတအိၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နီၢ်အ့းလံၤစါဘ့းန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤ တူာ်ဖိ, ဒီးသးပှၢ်သဃဲးတ့ၢ်ဝဲခံဂၤလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.8" osisID="Luke.1.8"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ အမၤပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်အတၢ်မၤ လၢအတီၤအတစိၣ်ကျါလၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒ်ပှၤလုၢ်တၢ် အဒိၣ်တဖၣ်အလုၢ်အလၢ်အသိး, ဒီးဖးဝဲသတးဒီး,
                    <verse eID="Luke.1.8"/>
                    <verse sID="Luke.1.9" osisID="Luke.1.9"/>
                    တုၤ အလဲၤနုာ်ဆူ ယွၤအတၢ်လုၢ်ဟံၣ်ပူၤဒီး, ဘၣ်ဆိၣ်ကဲၤ တၢ်နၢမူလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.9"/>
                    <verse sID="Luke.1.10" osisID="Luke.1.10"/>
                    ဒီးနၣ်ရံၣ်လၢအဆိၣ်ကဲၤတၢ်နၢမူန့ၣ်, ပှၤ ဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢခိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.10"/>
                    <verse sID="Luke.1.11" osisID="Luke.1.11"/>
                    ဒီးယွၤအက လူးတဂၤလီၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢအီၤ, ဒီးဆၢထၢၣ်ဝဲလၢ တၢ်ဆိၣ်ကဲၤနၢမူအလီၢ် စုထွဲတခီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.11"/>
                    <verse sID="Luke.1.12" osisID="Luke.1.12"/>
                    ဒီးစီၤစဃၤရံ ထံၣ်ဘၣ်ဝဲ, ဒီးအသူၣ်ကိၢ်အသးဂီၤ, ဒီးဘၣ်ပျံၤဘၣ်ဖုးဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.12"/>
                    <verse sID="Luke.1.13" osisID="Luke.1.13"/>
                    ဒီးကလူးန့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, စီၤစဃၤရံဧၢ, ပျံၤတၢ်တ ဂ့ၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်နၢ်ဟူတ့ၢ်လံနတၢ်ထုကဖၣ်, ဒီး နမါနီၢ်အ့းလံၤစါဘ့းကဆံးစၢ်န့ၢ်နဖိခွါ, ဒီးနဘၣ်ယုၢ်အ မံၤလၢစီၤယိၤဟၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.13"/>
                    <verse sID="Luke.1.14" osisID="Luke.1.14"/>
                    ဒီးကမ့ၢ်တၢ်သူၣ်ခုသးခု, သူၣ်ဖှံ သးညီလၢနဂီၢ်, ဒီးပှၤကသူၣ်ခုသးခုလၢအအိၣ်ဖျဲၣ်အဂ့ၢ် န့ၣ်အါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.14"/>
                    <verse sID="Luke.1.15" osisID="Luke.1.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကမ့ၢ်ပှၤအဒိၣ်လၢယွၤအ မဲာ်ညါ, ဒီးစပံးထံဒီးတၢ်မူၤပှၤန့ၣ်, တဘၣ်အီဘၣ်ဝဲဘၣ်. ဒီးလၢအမိၢ်အဟၢဖၢပူၤလံၤလံၤန့ၣ်, ကလၢပှဲၤဝဲဒီးသးစီ ဆှံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.15"/>
                    <verse sID="Luke.1.16" osisID="Luke.1.16"/>
                    ဒီးကဘိးဃၣ်က့ၤပှၤအံၣ်စရ့လးဖိအါဂၤဆူအ ကစၢ်ယွၤအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.16"/>
                    <verse sID="Luke.1.17" osisID="Luke.1.17"/>
                    ဒီးကလဲၤဝဲလၢအမဲာ်ညါလၢစီၤ အ့ၤလံယၤအသူၣ်အသးဒီး အစိအကမီၤ, ဒ်သိးအက ဘိးဃၣ်က့ၤ ပၢ်တဖၣ်အသးဆူဖိအအိၣ်, ဒီးပှၤတစူၢ် ဘၣ်တၢ်န့ၣ်ဆူပှၤတီပှၤလိၤအတၢ်ကူၣ်သ့, [မၤ. ၄း၅, ၆), ဒ်သိးအကကတဲာ်ကတီၤပှၤမၤက့ၤအသးတကလုာ် လၢကစၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.18" osisID="Luke.1.18"/>
                    ဒီးစီၤစဃၤရံ စံးဘၣ်ကလူးန့ၣ်, တၢ်အံၤမ့ၢ် ယက သ့ၣ်ညါဒ်လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဲဒၣ်အံၤ, ယမ့ၢ်ပှၤသးပှၢ်, ဒီးယမါန့ၣ်အသးပှၢ်သဃဲးတ့ၢ်လံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.18"/>
                    <verse sID="Luke.1.19" osisID="Luke.1.19"/>
                    ဒီးကလူး န့ၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယဲဒၣ်အံၤယမ့ၢ် ကၤ ဘြံၤအ့လး, လၢအဆၢထၢၣ်လၢယွၤအမဲာ်ညါ, ဒီးတၢ် မၢယဟဲကတိၤတၢ်ဒီးနၤ, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်နၤလၢတၢ် သးခုအကစီၣ်အံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.19"/>
                    <verse sID="Luke.1.20" osisID="Luke.1.20"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, မ့ၢ်နတနာ်ဘၣ် ယကလုၢ်လၢအကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် ဖဲအကတီၢ်န့ၣ်ဒီး, လၢအတချုးမၤဒံးဘၣ်အသးဒီး, နကတိၤတၢ်တသ့လၢၤ ဘၣ်, ဒီးနကအိၣ်တအုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.21" osisID="Luke.1.21"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ် ကွၢ်လၢ် စီၤစဃၤရံအကျဲ, ဒီးမ့ၢ်အအိၣ် ဃဲးဃဲးလၢတၢ်လုၢ်ဟံၣ်ပူၤဒီး, ကမၢကမၣ်ဝဲတကူၢ်သ့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.21"/>
                    <verse sID="Luke.1.22" osisID="Luke.1.22"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤထီၣ်ဝဲ, ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးအီၤတသ့ဘၣ် ဒီးအဝဲသ့ၣ်သ့ၣ်ညါလၢ အထံၣ်တၢ်လၢညါခီ လၢတၢ် လုၢ်အဟံၣ်ပူၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ကျၢၢ်ကျာ်တၢ်ဆူအဝဲသ့ၣ်အ အိၣ်, ဒီးအိၣ်တအုၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.23" osisID="Luke.1.23"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ အနံၤအသီ လၢအမၤအတၢ်န့ၣ် လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒီး, က့ၤဝဲဆူအဟံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.24" osisID="Luke.1.24"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် အလီၢ်ခံဒီး, အမါနီၢ်အ့း လံၤစါဘ့းဒၢထီၣ်, ဒီးပာ်ခူသူၣ်အသးယဲၢ်လါ, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်,
                    <verse eID="Luke.1.24"/>
                    <verse sID="Luke.1.25" osisID="Luke.1.25"/>
                    ကစၢ်မၤယၤဒ်အံၤလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်ဖဲအကွၢ်ယၤ, ဒ် သိးအကမၤပူၤမၤဖျဲးယၤလၢ တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်လၢပှၤကညီအ ကျါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.26" osisID="Luke.1.26"/>
                    ဒီးလၢဃုလါတလါအပူၤန့ၣ်, ယွၤမၢကလူးကၤဘြံၤ အ့လးလဲၤဆူ ဝ့ၢ်တဖျၢၣ်လၢကၤလံၤလါအပူၤ, ကိးဝဲအ မံၤလၢနစၤရ့း,
                    <verse eID="Luke.1.26"/>
                    <verse sID="Luke.1.27" osisID="Luke.1.27"/>
                    ဆူပှၤမုၣ်ကနီၤအအိၣ်လၢ အဘၣ်အဲၣ် တီဒီးပှၤလၢအမံၤမ့ၢ်စီၤယိၤသး, ဘၣ်ဃးဒီး စီၤဒၤဝံးအ ဟံၣ်လီၤ. ဒီးပှၤမုၣ်ကနီၤအမံၤမ့ၢ်နီၢ်မၤရံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.27"/>
                    <verse sID="Luke.1.28" osisID="Luke.1.28"/>
                    ဒီးက လူးလဲၤနုာ်ဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအဘၣ်ဘျုးအါ တဂၤဧၢ, ယွၤအိၣ်ဒီးနၤလီၤ. လၢပိာ်မုၣ်အကျါန့ၣ် န ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤနဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.28"/>
                    <verse sID="Luke.1.29" osisID="Luke.1.29"/>
                    ဒီးတုၤအထံၣ်ဝဲဒီး, အသူၣ်ကိၢ်အ သးဂီၤလၢအတၢ်ကတိၤအဃိ, ဒီးမ့ၢ်တၢ်ကတိၤ ဒိၣ်ဒ် လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ဆိကမိၣ်ဝဲဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.29"/>
                    <verse sID="Luke.1.30" osisID="Luke.1.30"/>
                    ဒီးကလူးန့ၣ်စံး ဘၣ်အီၤ, နီၢ်မၤရံဧၢ, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဘၣ် ဘျုးလၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.30"/>
                    <verse sID="Luke.1.31" osisID="Luke.1.31"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, နကဒၢထီၣ်ဒီးနကဆံးစၢ် န့ၢ်နဖိခွါ, ဒီးနဘၣ်ယုၢ်အမံၤလၢယ့ၣ်ရှူးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.31"/>
                    <verse sID="Luke.1.32" osisID="Luke.1.32"/>
                    အဝဲဒၣ် န့ၣ်ကမ့ၢ်ပှၤအဒိၣ်, ဒီးကဘၣ်တၢ်ကိးအီၤလၢတၢ်ထီက တၢၢ်အဖိခွါလီၤ. ဒီးကစၢ်ယွၤကဟ့ၣ်အီၤလၢအပၢ်စီၤဒၤ ဝံးအလီၢ်ပစိာ်,
                    <verse eID="Luke.1.32"/>
                    <verse sID="Luke.1.33" osisID="Luke.1.33"/>
                    ဒီးကပၢဘၣ်စီၤယၤကိၣ်အဟံၣ်အစိၤ စိၤအဃၣ်ဃၣ်လီၤ. ဒီးအဘီအမုၢ်န့ၣ်အကတၢၢ်တအိၣ် ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.34" osisID="Luke.1.34"/>
                    ဒီးနီၢ်မၤရံစံးဘၣ်ကလူးန့ၣ်, မ့ၢ်ယတသ့ၣ်ညါဘၣ်ပှၤ ပိာ်ခွါဘၣ်ဒီး, တၢ်အံၤကမၤအသးဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.1.34"/>
                    <verse sID="Luke.1.35" osisID="Luke.1.35"/>
                    ဒီးကလူးန့ၣ် ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သးစီဆှံကဟဲလီၤလၢန လိၤ, ဒီးတၢ်ထီကတၢၢ်အစိအကမီၤကကဒုဘၣ်နၤလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်စီဆှံလၢအကအိၣ်ဖျဲၣ်ဝဲန့ၣ်, ကဘၣ် တၢ်ကိးအီၤလၢယွၤအဖိခွါစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.35"/>
                    <verse sID="Luke.1.36" osisID="Luke.1.36"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤ ဒီဘူးဒီတံၢ်ဒီးနၤ, နီၢ်အ့းလံၤစါဘ့းတဂၤ, လၢအသးပှၢ် သဃဲးတ့ၢ်ဝဲ, ဒၢထီၣ်စ့ၢ်ကီးလံအဖိခွါ, ဒီးအအံၤမ့ၢ်လါ ဃုလါတလါဒီး ပှၤလၢတၢ်ကိးအီၤလၢပှၤတူာ်ဖိတဂၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.36"/>
                    <verse sID="Luke.1.37" osisID="Luke.1.37"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢယွၤမၤတသ့ဘၣ်န့ၣ်, တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.1.37"/>
                    <verse sID="Luke.1.38" osisID="Luke.1.38"/>
                    ဒီးနီၢ်မၤရံစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ကစၢ်အကုၢ်ပိာ်မုၣ်လီၤ. မ်တၢ်ကမၤအသးဒီးယၤဒ်နက လုၢ်အသိးန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးကလူးန့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလၢ အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.39" osisID="Luke.1.39"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, နီၢ်မၤရံဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီးလဲၤချ့ သဒံးဝဲဆူကစၢၢ်ကလိအလီၢ်, ဆူဝ့ၢ်အိၣ်လၢကီၢ်ယူဒၤ အဝ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.39"/>
                    <verse sID="Luke.1.40" osisID="Luke.1.40"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဆူစီၤစဃၤရံအဟံၣ်ပူၤဒီးကတိၤ ဒိၣ်နီၢ်အ့းလံၤစါဘ့းလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.40"/>
                    <verse sID="Luke.1.41" osisID="Luke.1.41"/>
                    ဒီးလၢနီၢ်အ့းလံၤစါဘ့းနၢ်ဟူ နီၢ်မၤရံအတၢ်ကတိၤဒိၣ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢ အဖိ ဂဲၤဝဲလၢအဟၢဖၢပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.41"/>
                    <verse sID="Luke.1.42" osisID="Luke.1.42"/>
                    ဒီးနီၢ်အ့းလံၤစါဘ့းလၢထီၣ် ပှဲၤထီၣ်ဝဲဒီးသးစီဆှံ, ဒီးကိးထီၣ်လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်ဒီး စံးဝဲဒၣ်, လၢပိာ်မုၣ်အကျါန့ၣ်, နဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤနဲဒၣ် လီၤ. ဒီးနဟၢဖၢအတၤသၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.42"/>
                    <verse sID="Luke.1.43" osisID="Luke.1.43"/>
                    တၢ် အံၤမၤအသးဒီးယၤလၢလဲၣ်, လၢယကစၢ်အမိၢ်ကဟဲဆူ ယအိၣ်အံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.1.43"/>
                    <verse sID="Luke.1.44" osisID="Luke.1.44"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, လၢနတၢ်က တိၤဒိၣ်ဟူဘၣ်ယနၢ်ပူၤဒီး, ဖိသၣ်အသူၣ်ဖှံအသးညီဒီး ဂဲၤဝဲလၢယဟၢဖၢပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.44"/>
                    <verse sID="Luke.1.45" osisID="Luke.1.45"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်လၢအစူၢ်က့ၤနာ် က့ၤလၢတၢ်လၢယွၤစံးဘၣ်အီၤ, ကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲ န့ၣ်, ဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. ဒီးနီၢ်မၤရံစံးဝဲဒၣ်, ယသးအံၤပာ်ယွၤလၢတၢ်အဒိၣ်,
                    <verse eID="Luke.1.45"/>
                    <verse sID="Luke.1.46" osisID="Luke.1.46"/>
                    <verse eID="Luke.1.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.47" osisID="Luke.1.47"/>
                    ဒီးယသူၣ်ကပိၢ်ယသးကဝးလၢ ပှၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤယၤ, ယွၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.47"/>
                    <verse sID="Luke.1.48" osisID="Luke.1.48"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်က့ၤလံအကုၢ်ပိာ်မုၣ် အတၢ်ဖှီၣ်လံ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, တုၤအံၤဆူညါဒီး, ပှၤအစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်ခဲလၢာ်ကကိးယၤလၢပှၤဘၣ်တၢ် ဆိၣ်ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.48"/>
                    <verse sID="Luke.1.49" osisID="Luke.1.49"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤသ့တၢ်လၢာ်န့ၣ်, မၤတၢ် အဒိၣ်လၢယဂီၢ်, ဒီးအမံၤမ့ၢ်တၢ်စီဆှံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.49"/>
                    <verse sID="Luke.1.50" osisID="Luke.1.50"/>
                    ဒီးအတၢ် သူၣ်ကညီၤသးကညီၤ အိၣ်ဝဲလၢပှၤလၢအပျံၤအီၤအလိၤ အစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.50"/>
                    <verse sID="Luke.1.51" osisID="Luke.1.51"/>
                    ဒီးမၤတၢ်စိတၢ်ကမီၤလၢအ စု, ဒီးမၤလီၤပြံလီၤပြါပှၤလၢအပာ်ကဖိအသးတဖၣ်, လၢ အတၢ်ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.51"/>
                    <verse sID="Luke.1.52" osisID="Luke.1.52"/>
                    ဒီးတ့ၢ်လီၤကွံာ် ပှၤအ ဒိၣ်တဖၣ်လၢအလီၢ်ပစိာ်အဖီခိၣ်, ဒီးပာ်ထီၣ်ထီပှၤလၢ အဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ်ယာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.52"/>
                    <verse sID="Luke.1.53" osisID="Luke.1.53"/>
                    ပှၤလၢတၢ်သၣ်ဝံၤအသးန့ၣ်, ဒုးအီၣ်ဘျဲးအီၣ်ဝဲလၢတၢ်ဝံၣ်တၢ်ဆၢ, မ့မ့ၢ်ပှၤအထူးအ တီၤန့ၣ်, ဒုးက့ၤကလီကလီဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.53"/>
                    <verse sID="Luke.1.54" osisID="Luke.1.54"/>
                    မၤစၢၤအဖိအံၣ် စရ့လး, လၢတၢ်တိၢ်နီၣ်အတၢ်သးကညီၤဒီးစီၤအၤဘြၤ ဟၣ်ဒီးအချံအသၣ်လီၤစိၤလီၤဃၣ်,
                    <verse eID="Luke.1.54"/>
                    <verse sID="Luke.1.55" osisID="Luke.1.55"/>
                    ဒ်အစံးပာ်လၢပပၢ် သ့ၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.55"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.56" osisID="Luke.1.56"/>
                    ဒီးနီၢ်မၤရံအိၣ်ဒီး နီၢ်အ့းလံၤစါဘ့းသၢလါဃၣ်ဃၣ်, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲဆူအဟံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.56"/>
                    <verse sID="Luke.1.57" osisID="Luke.1.57"/>
                    ဒီးနီၢ်အ့းလံၤစါဘ့းအမုၢ် အလါဘၣ်ဝဲ, ဒီးဆံးစၢ်န့ၢ်အဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.57"/>
                    <verse sID="Luke.1.58" osisID="Luke.1.58"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်ဝးတ ရံးအီၤ, ဒီးအဘူးအတံၢ်တဖၣ်န့ၣ်, နၢ်ဟူလၢယွၤပာ်ဒိၣ် ထီၣ်အတၢ်သးကညီၤလၢအီၤ, ဒီးအသူၣ်ခုသးခုဃုာ်ဒီး အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.58"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.59" osisID="Luke.1.59"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢဃိးနံၤတနံၤဒီး, ပှၤဟဲဝဲဒ်သိးအ ကကူးတရံးဖိသၣ်န့ၣ်, ဒီးသါကယုၢ်ဝဲအမံၤလၢအပၢ်စီၤ စဃၤရံအမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.59"/>
                    <verse sID="Luke.1.60" osisID="Luke.1.60"/>
                    ဒီးအမိၢ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်, ဘၣ်ယုၢ်အမံၤလၢစီၤယိၤဟၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.60"/>
                    <verse sID="Luke.1.61" osisID="Luke.1.61"/>
                    ဒီးအဝဲ သ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, လၢနဘူးနတံၢ်အကျါန့ၣ်, ပှၤလၢတၢ် ကိးအမံၤဒ်န့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.1.61"/>
                    <verse sID="Luke.1.62" osisID="Luke.1.62"/>
                    ဒီးအပၢ်အသး အိၣ်ယုၢ်အမံၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, အဝဲသ့ၣ်ကျၢၢ်ကျၣ်လၢ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.62"/>
                    <verse sID="Luke.1.63" osisID="Luke.1.63"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဃ့တၢ်ကွဲးအလီၢ်, ဒီးကွဲးတၢ်, ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, အမံၤမ့ၢ်စီၤယိၤဟၣ်လီၤ. ဒီးကမၢကမၣ်ဝဲခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.63"/>
                    <verse sID="Luke.1.64" osisID="Luke.1.64"/>
                    ဒီးအထးခိၣ်အိးထီၣ်က့ၤအသးတကီၢ်ခါ, ဒီးအ ပျ့ၤလီၤဆှၣ်ဝဲ, ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.1.64"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.65" osisID="Luke.1.65"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်ဝးတရံးအီၤတဖၣ် ဘၣ်ပျံၤဘၣ်ဖုး, ဒီးတၢ်မၤ အသးန့ၣ် ဟူထီၣ်သါလီၤလၢကစၢၢ်ကလိအလီၢ် လၢ ကီၢ်ယူဒၤအပူၤသကုၤဆးဒးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.65"/>
                    <verse sID="Luke.1.66" osisID="Luke.1.66"/>
                    ဒီးပှၤလၢအနၢ်ဟူတၢ် တဖၣ်န့ၣ်, ပာ်ဝဲလၢအသးဒီးစံးဝဲဒၣ်, မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်လၢဖိသၣ်အံၤကကဲထီၣ်ပှၤဒ်လဲၣ်. ဒီးယွၤအစုအိၣ် ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.66"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.67" osisID="Luke.1.67"/>
                    ဒီးအပၢ်စီၤစဃၤရံလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒီးသးစီဆှံ, ဒီးက တိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Luke.1.67"/>
                    <verse sID="Luke.1.68" osisID="Luke.1.68"/>
                    ကစၢ်, အံၣ်စရ့လး အယွၤန့ၣ်, မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,
                    <verse eID="Luke.1.68"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.69" osisID="Luke.1.69"/>
                    ဟဲအိၣ်သကိးဒီးမၤပူၤမၤဖျဲးအပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးဒုးအိၣ်ထီၣ် အတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအနၢၤလၢပဂီၢ်လၢ အခ့အပှၤစီၤ ဒၤဝံးအဟံၣ်ပူၤလံ.
                    <verse eID="Luke.1.69"/>
                    <verse sID="Luke.1.70" osisID="Luke.1.70"/>
                    ဒ်အစံးတ့ၢ်လၢအဝံစီဆှံလၢပျၢၤတ ဖၣ်အထးခိၣ်အသိးန့ၣ်,
                    <verse eID="Luke.1.70"/>
                    <verse sID="Luke.1.71" osisID="Luke.1.71"/>
                    တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤလၢပ ဒုၣ်ပဒါဒီးလၢကယဲၢ်ပှၤလၢအသးဟ့ပှၤအစုပူၤ,
                    <verse eID="Luke.1.71"/>
                    <verse sID="Luke.1.72" osisID="Luke.1.72"/>
                    ဒ်သိး အကဒုးနဲၣ် အတၢ်သးကညီၤလၢပပၢ်သ့ၣ်အလိၤ,
                    <verse eID="Luke.1.72"/>
                    <verse sID="Luke.1.73" osisID="Luke.1.73"/>
                    ဒီး သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤ အတၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤစီဆှံန့ၣ်,
                    <verse eID="Luke.1.73"/>
                    <verse sID="Luke.1.74" osisID="Luke.1.74"/>
                    အ တၢ်ဆိၣ်လၢအဆိၣ်တၢ်ဒီးပပၢ်စီၤအၤဘြၤဟၣ်, လၢအ ကထုးထီၣ်န့ၢ်ပှၤလၢပဒုၣ်ပဒါအစုပူၤသတးဒီး,
                    <verse eID="Luke.1.74"/>
                    <verse sID="Luke.1.75" osisID="Luke.1.75"/>
                    ကဒုး မၤပှၤလၢအတၢ်, လၢပသးခူတလ့ၢ်, လၢတၢ်စီဆှံဒီးတၢ် တီတၢ်လိၤအပူၤ, လၢအမဲာ်ညါတစိၤဒၣ်ပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.75"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.76" osisID="Luke.1.76"/>
                    ဒီးဖိသၣ်နၤဧၢ, နဲဒၣ်အံၤ, တၢ်ကကိးနၤလၢတၢ်ထီ ကတၢၢ်အဝံတဂၤန့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နကလဲၤလၢက စၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးကတဲာ်ကတီၤအကျဲ,
                    <verse eID="Luke.1.76"/>
                    <verse sID="Luke.1.77" osisID="Luke.1.77"/>
                    ဒ်သိးကဟ့ၣ် အပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢတၢ်သ့ၣ်ညါတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ လၢတၢ် ပျၢ်အတၢ်ဒဲးဘးအဂ့ၢ်,
                    <verse eID="Luke.1.77"/>
                    <verse sID="Luke.1.78" osisID="Luke.1.78"/>
                    လၢပကစၢ်အတၢ်သးကညီၤဒိၣ် အဃိ, လၢမုၢ်ဆ့ၣ်ဝါလၢထးန့ၣ် ဟဲအိၣ်သကိးပှၤ,
                    <verse eID="Luke.1.78"/>
                    <verse sID="Luke.1.79" osisID="Luke.1.79"/>
                    ဒ် သိး အကမၤကပီၤထီၣ်န့ၢ် ပှၤလၢအဆ့ၣ်နီၤလၢတၢ်ခံး ကျါဒီးလၢတၢ်သံအကဒုန့ၣ်, ဒီးဆှၢပခီၣ်ဆူတၢ်ဃူတၢ် ဖိးအကျဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.79"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.1.80" osisID="Luke.1.80"/>
                    ဒီးဖိသၣ်ဒိၣ်ထီၣ်ဒီး အသးဆူၣ်ထီၣ်ဝဲ, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢ ပှၢ်မုၢ်ကနၢ တုၤမုၢ်တနံၤလၢအဒုးနဲၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢ ပှၤအံၣ်စရ့လးဖိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.1.80"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.1" osisID="Luke.2.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ မုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, ကဲစၢ်အီၤကူစ တူးအကလုၢ်လီၤလၢ ပှၤအိၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢခဲလၢာ်, အ မံၤကဘၣ်ဆဲးလီၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.1"/>
                    <verse sID="Luke.2.2" osisID="Luke.2.2"/>
                    တၢ်ဆဲးလီၤအမံၤအံၤ, ကဲ ထီၣ်ဆိဖဲစီၤကူၤရ့နံမ့ၢ်ကီၢ်စူၤရံအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.2"/>
                    <verse sID="Luke.2.3" osisID="Luke.2.3"/>
                    ဒီးပှၤ လဲၤဆဲးလီၤအမံၤတဂၤဆူအဝ့ၢ်ဒၣ်ဝဲ, တဂၤဆူအဝ့ၢ်ဒၣ် ဝဲ, ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.3"/>
                    <verse sID="Luke.2.4" osisID="Luke.2.4"/>
                    ဒီးစီၤယိၤသးန့ၣ်, မ့ၢ်လၢစီၤဒၤဝံးအဟံၣ် ဖိဒီးအစၢၤအသွဲၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Luke.2.4"/>
                    <verse sID="Luke.2.5" osisID="Luke.2.5"/>
                    ဒ်သိးအကဆဲးလီၤအမံၤဒီး အ မါနီၢ်မၤရံလၢအဘၣ်တၢ်အဲၣ်တီဒီးအီၤ လၢအအိၣ်ဒီးအ ဟုးအသးန့ၣ်ဒီး, လဲၤထီၣ်လၢကၤလံၤလါလၢဝ့ၢ်နစၤရ့း အပူၤ, ဆူစီၤဒၤဝံးအဝ့ၢ်ကိးဝဲလၢဘ့ၤသလ့ဃ့ၣ်အိၣ်လၢ ကီၢ်ယူဒၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.5"/>
                    <verse sID="Luke.2.6" osisID="Luke.2.6"/>
                    ဒီးလၢအအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်, တၢ်မၤအသးလၢ အမုၢ်အလါဘၣ်လၢအကဆံးစၢ်အဖိ,
                    <verse eID="Luke.2.6"/>
                    <verse sID="Luke.2.7" osisID="Luke.2.7"/>
                    ဒီးဆံးစၢ်န့ၢ်အ ဖိဝဲၢ်ကိပိာ်ခွါ, ဒီးဘိၣ်ဘံဃာ်အီၤလၢတၢ်ကံးညာ်, ဒီး ပုာ်မံလီၤအီၤလၢဂီၤဖံးအီၣ်တၢ်အလီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်လၢအဝဲသ့ၣ်အဂီၢ်လၢဘျီၣ်ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.2.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.8" osisID="Luke.2.8"/>
                    ဒီးလၢကီၢ်အဝဲန့ၣ်အပူၤ, ပှၤကွၢ်သိတဖၣ်အိၣ်ဝဲလၢ ပှၢ်လၢ်ကျါ, ဒီးကွၢ်အသိလၢမုၢ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.8"/>
                    <verse sID="Luke.2.9" osisID="Luke.2.9"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ယွၤ အကလူးတဂၤဆၢထၢၣ်လၢအဃၢၤ, ဒီးယွၤအလၤအက ပီၤကပီၤထီၣ်ဝးတရံးအီၤ ကပြုၢ်ကပြီၤသတးဒီးအသူၣ် ပျံၤအသးဖုးဝဲဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.9"/>
                    <verse sID="Luke.2.10" osisID="Luke.2.10"/>
                    ဒီးကလူးန့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ပျံၤ တၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ယစံးဘၣ်သုလၢတၢ် သးခုဖးဒိၣ်အကစီၣ်, လၢအကကဲထီၣ်လၢ ပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲ လၢာ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.10"/>
                    <verse sID="Luke.2.11" osisID="Luke.2.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အအံၤတနံၤအံၤ, ပှၤလၢ အအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤတၢ်တဂၤန့ၣ်, အိၣ်ဖျဲၣ်ဝဲလၢ သုဂီၢ် လၢစီၤဒၤဝံးအဝ့ၢ်ပူၤလံ. အဝဲဒၣ်မ့ၢ်ခရံာ်ကစၢ်န့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.2.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.12" osisID="Luke.2.12"/>
                    ဒီးအပနီၣ်လၢသုဂီၢ်မ့ၢ်အအံၤ, သုကထံၣ်န့ၢ်ဖိသၣ်ဘၣ် ဘိၣ်ဘံဃာ်အသးလၢတၢ်ကံးညာ်, ဒီးအိၣ်မံလီၤလၢဂီၤ ဖံးအီၣ်တၢ်အလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.12"/>
                    <verse sID="Luke.2.13" osisID="Luke.2.13"/>
                    ဒီးမူခိၣ်သုးမုၢ်အဂီၢ်မုၢ်အိၣ်ထီၣ် သတူၢ်ကလာ်လၢကလူးတဂၤန့ၣ်အသိး, ဒီးသးဝံၣ်ထီၣ် ယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၤကပီၤ, မ်အဘၣ်ယွၤလၢတၢ်ထီ ကတၢၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.2.13"/>
                    <verse sID="Luke.2.14" osisID="Luke.2.14"/>
                    မ်တၢ်အမုာ်အိၣ်ထီၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးတၢ်ဘၣ်အသးလၢပှၤကညီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.2.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.15" osisID="Luke.2.15"/>
                    ဒီးတုၤကလူးတဖၣ်က့ၤထီၣ်ကွံာ် လၢအအိၣ်ဆူမူခိၣ် ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢပှၤကွၢ်သိတဖၣ်စံးလိာ်အသး, မ်ပ လဲၤသကိး ပၢၢ်လၢဘ့ၤသလ့ဃ့ၣ်, ဒီးကွၢ်တၢ်မၤအသး အံၤ, လၢကစၢ်ဒုးသ့ၣ်ညါပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.2.15"/>
                    <verse sID="Luke.2.16" osisID="Luke.2.16"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲတကူၢ် သ့ၣ်ချ့သဒံး, ဒီးထံၣ်န့ၢ်နီၢ်မၤရံဒီးစီၤယိၤသး, ဒီးဖိသၣ် အိၣ်မံလီၤလၢဂီၤဖံးအီၣ်တၢ်အလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.16"/>
                    <verse sID="Luke.2.17" osisID="Luke.2.17"/>
                    ဒီးတုၤအထံၣ် တၢ်ဒီး, တၢ်လၢတၢ်စံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤလၢ ဖိသၣ်အဂ့ၢ် အကျိၤန့ၣ်, အဝဲသ့ၣ်ဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါ ပှၤအိၣ်ဝဲသကုၤ ဆးဒးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.17"/>
                    <verse sID="Luke.2.18" osisID="Luke.2.18"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢအနၢ်ဟူဝဲတဖၣ်, ကမၢက မၣ်လၢ တၢ်လၢပှၤကွၢ်သိစံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤအဃိလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.2.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.19" osisID="Luke.2.19"/>
                    ဒီးတၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်, နီၢ်မၤရံတိၢ်န့ၢ်ဝဲ, ဒီးဆိကမိၣ်ဝဲ လၢအသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.19"/>
                    <verse sID="Luke.2.20" osisID="Luke.2.20"/>
                    ဒီးပှၤကွၢ်သိတဖၣ်န့ၣ်က့ၤက့ၤဝဲ, ဒီးစံး ထီၣ်ပတြၢၤဒီးသးဝံၣ်ထီၣ်ယွၤ, လၢတၢ်လၢအနၢ်ဟူဒီး ထံၣ်ဘၣ်ခဲလၢာ်အဃိ ဒ်တၢ်စံးဘၣ်အီၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.21" osisID="Luke.2.21"/>
                    ဒီးတုၤဃိးနံၤပှဲၤထီၣ်လၢ ဖိသၣ်ကဘၣ်တၢ်ကူးတရံး ဒီး, တၢ်ယုၢ်ဝဲအမံၤလၢယ့ၣ်ရှူး, ဒ်ကလူးန့ၣ်ယုၢ်ပာ်ဝဲလၢ အတချုးအိၣ်ထီၣ်ဒံးဘၣ်လၢဟၢဖၢပူၤ, အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.21"/>
                    <verse sID="Luke.2.22" osisID="Luke.2.22"/>
                    ဒီးတုၤအဝဲသ့ၣ်မၤကဆှီအသး အနံၤတဖၣ်ပှဲၤထီၣ်,ဒ်စီၤမိၤရှ့အလုၢ်အလၢ်အသိးန့ၣ်ဒီး, အဝဲသ့ၣ်လဲၤစိာ်အီၤ,ဆူယရူၤၡလ့ၣ်, ဒ်သိးအကပာ်အီၤလၢယွၤအမဲာ်ညါ,-
                    <verse eID="Luke.2.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.23" osisID="Luke.2.23"/>
                    (ဒ်တၢ်ကွဲးအသးလၢ ယွၤအတၢ်သိၣ်တၢ်သီအပူၤ အ သိး, လၢကယဲၢ်ပိာ်ခွါလၢအအိးထီၣ် တၢ်အဒၢလီၢ်တ ဂၤလၢ်လၢ်, ကဘၣ်တၢ်ကိးအီၤလၢတၢ်စီဆှံလၢယွၤအ ဂီၢ်,)
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.13.2">၂မိၤ. ၁၃း၂</reference>
                    </note>
                    ,
                    <verse eID="Luke.2.23"/>
                    <verse sID="Luke.2.24" osisID="Luke.2.24"/>
                    ဒီးလုၢ်ထီၣ်တၢ်, ဒ်တၢ်စံးပာ်ဝဲ လၢယွၤအတၢ်သိၣ်တၢ်သီအပူၤအသိးန့ၣ်, ထိၣ်လွံၢ်ဘုၣ် ခံဘ့ၣ်, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, ကးက့ၣ်ဖိခံဘ့ၣ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Lev.12.8">၃မိၤ. ၁၂း၈</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Luke.2.24"/>
                    <verse sID="Luke.2.25" osisID="Luke.2.25"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤကိးအမံၤလၢစီၤစူၤမ့းအိၣ်တဂၤ, အိၣ်ဝဲလၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤလီၤ. ဒီးတၢ်လၢပှၤတဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤအတီအလိၤ, ဒီးယူးယီၣ်ယွၤ, ဒီးကွၢ်လၢ်အံၣ်စရ့လးအတၢ်မၤမုာ်အီၤအကျဲ, ဒီးသးစီဆှံအိၣ်လၢအလိၤလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.2.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.26" osisID="Luke.2.26"/>
                    ဒီးသးစီဆှံဒုးနဲၣ်အီၤလၢ အတချုးထံၣ်ဒံးဘၣ်တၢ်သံဒီး, ကထံၣ်ဘၣ်ကစၢ်အခရံာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.26"/>
                    <verse sID="Luke.2.27" osisID="Luke.2.27"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲလၢသးန့ၣ် ဆူတၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤလီၤ. ဒီးဖဲအမိၢ်အပၢ်ဟဲနုာ် စိာ်ဖိ သၣ်ယ့ၣ်ရှူး, ဒ်သိးအကမၤတၢ်လၢအဃိဒ်တၢ်သိၣ်တၢ် သီအလုၢ်အလၢ်အသိးန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Luke.2.27"/>
                    <verse sID="Luke.2.28" osisID="Luke.2.28"/>
                    အဝဲဒၣ်ဟံးထီၣ်အီၤလၢ အစုလိၤ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Luke.2.28"/>
                    <verse sID="Luke.2.29" osisID="Luke.2.29"/>
                    ကစၢ်ဧၢ, ဒ်နကလုၢ်နကထါအသိးန့ၣ်, ခဲကနံၣ်အံၤ, ပျၢ်နခ့နပှၤ ယၤအံၤမုာ်မုာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.2.29"/>
                    <verse sID="Luke.2.30" osisID="Luke.2.30"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမဲာ်ထံၣ်ဘၣ်န တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ,
                    <verse eID="Luke.2.30"/>
                    <verse sID="Luke.2.31" osisID="Luke.2.31"/>
                    လၢနကတဲာ်ကတီၤလၢပှၤဂီၢ်မုၢ် တဖၣ်ခဲလၢာ်အမဲာ်ညါ,
                    <verse eID="Luke.2.31"/>
                    <verse sID="Luke.2.32" osisID="Luke.2.32"/>
                    တၢ်ကပီၤလၢ တၢ်မၤကပီၤ ထီၣ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်အဂီၢ်, ဒီးနပှၤဂီၢ်မုၢ်အံၣ်စရ့လးအ လၤအကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.33" osisID="Luke.2.33"/>
                    ဒီးမ့ၢ်တၢ်လၢအကတိၤဝဲလၢအဂ့ၢ်ဒီး, အမိၢ်ဒီးစီၤယိၤ သးကမၢကမၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.33"/>
                    <verse sID="Luke.2.34" osisID="Luke.2.34"/>
                    ဒီးစီၤစူၤမ့းအိၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤအဝဲသ့ၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အမိၢ်နီၢ်မၤရံ, ကွၢ်ကွၢ်, ဒ်သိးပှၤအါဂၤအတၢ် ကူၣ်တၢ်ဖးကအိၣ်ဖျါဒီး, အဝဲတဂၤအံၤဘၣ်တၢ်ပာ်အီၤ လၢပှၤအံၣ်စရ့လးဖိ အါဂၤလီၤဃံၤအလီၢ်, ဒီးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤအလီၢ်, ဒီးလၢတၢ်ပနီၣ်လၢပှၤစံးအၢအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.2.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.35" osisID="Luke.2.35"/>
                    ဒီးနးတဘ့ၣ်ကဆဲးဖျိနသးဒၣ်နဲစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.36" osisID="Luke.2.36"/>
                    ဒီးပှၤလၢစီၤအၤရှူၢ်အဒူၣ်ကျါ, စီၤဖနူၤအ့လးအဖိမုၣ် ဝံနီၢ်အၣ်နၤအိၣ်ဝဲတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.36"/>
                    <verse sID="Luke.2.37" osisID="Luke.2.37"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်အသးပှၢ်သဃဲး တ့ၢ်, ဒီးလၢအမုၣ်ကနီၤအလီၢ်ခံ, အိၣ်ဃုာ်ဒီးအဝၤနွံ နံၣ်, ဒီးအိၣ်ကမဲက့ၤဝဲတုၤအသးပှၢ်ဃိးဆံလွံၢ်နံၣ်ဃၣ် ဃၣ်, ဒီးဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီ, ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်, ဒီး မၤယွၤအတၢ်လၢ မုၢ်နၤဆဲးလၢမုၢ်ဆါ, ဒီးတဟးဖးဒီး တၢ်လုၢ်ဟံၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.37"/>
                    <verse sID="Luke.2.38" osisID="Luke.2.38"/>
                    ဒီးဖဲအဆၢအကတီၢ်န့ၣ်, အိၣ် ဆၢထၢၣ်ဝဲလၢအဃၢၤ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤစ့ၢ်ကီးကစၢ်, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်အဂ့ၢ်အပီၢ်လၢ ပှၤလၢအကွၢ်လၢ်တၢ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအကျဲ,လၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.39" osisID="Luke.2.39"/>
                    ဒီးမၤတၢ်ခဲလၢာ် ဒ်ယွၤအတၢ်သိၣ်တၢ်သီ အသိးဝံၤ ဒီး, က့ၤက့ၤဝဲဆူအဝ့ၢ်နစၤရ့း, လၢကီၢ်ကၤလံၤလါအပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.39"/>
                    <verse sID="Luke.2.40" osisID="Luke.2.40"/>
                    ဒီးဖိသၣ်ဒိၣ်ထီၣ်ဝဲ, ဒီးအသးဆူၣ်ထီၣ်, ဒီးလၢပှဲၤ ဝဲဒီးတၢ်ကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့, ဒီးယွၤအဘျုးအဖှိၣ်အိၣ်လၢ အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.41" osisID="Luke.2.41"/>
                    ဒီးအမိၢ်အပၢ်လဲၤထီၣ်ဆူယရူၤၡလ့ၣ်ကိးနံၣ်ဒဲး, လၢ ဘူၣ်လဲၤကပာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.41"/>
                    <verse sID="Luke.2.42" osisID="Luke.2.42"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအသးပှၢ်ထီၣ် တဆံခံနံၣ်ဒီး, အဝဲသ့ၣ်ဒ်ဘူၣ်အလုၢ်အလၢ်အသိးန့ၣ်, လဲၤထီၣ်ဆူယရူၤၡလ့ၣ်,
                    <verse eID="Luke.2.42"/>
                    <verse sID="Luke.2.43" osisID="Luke.2.43"/>
                    ဒီးဖဲအမုၢ်နံၤတဖၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝံၤ ဒီး, ပှၤတဖၣ်က့ၤက့ၤဝဲ, ဒီးဖိသၣ်ယ့ၣ်ရှူးအိၣ်လီၤတဲာ် လၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤလီၤ. ဒီးစီၤယိၤသးဒီးအမိၢ်တသ့ၣ် ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.2.43"/>
                    <verse sID="Luke.2.44" osisID="Luke.2.44"/>
                    ဒီးဆိကမိၣ်ဝဲလၢအအိၣ်လၢပှၤလဲၤဒီးအီၤအ ကျါ, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲတနံၤလဲၤကျဲလီၤ. ဒီးဃုအီၤသပှၢ်ပှၢ် လၢအဘူးအတံၢ်ဒီးအတံၤအသကိးအကျါ,
                    <verse eID="Luke.2.44"/>
                    <verse sID="Luke.2.45" osisID="Luke.2.45"/>
                    ဒီးတထံၣ် န့ၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်, ဒီးက့ၤဃုက့ၤအီၤဆူယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.46" osisID="Luke.2.46"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ သၢနံၤပူၤကွံာ်ဒီး, ထံၣ်န့ၢ်အီၤ အိၣ်လၢတၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤ, ဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢသရၣ်သ့ၣ်တ ဖၣ်အသးကံၢ်ပူၤ, ဒီးကနၣ်အကလုၢ်, ဒီးသံကွၢ်အတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.46"/>
                    <verse sID="Luke.2.47" osisID="Luke.2.47"/>
                    ဒီးမ့ၢ်အတၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးအတၢ်စံးဆၢတၢ်သတး ဒီး, ပှၤနၢ်ဟူဝဲတဖၣ်န့ၣ်, ပာ်အသးကမၢကမၣ်ခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.47"/>
                    <verse sID="Luke.2.48" osisID="Luke.2.48"/>
                    ဒီးတုၤအထံၣ်အီၤဒီး, ကမၢကမၣ်ဒိၣ်မး, ဒီးအမိၢ် စံးဘၣ်အီၤ, ဖိဧၢ, ဘၣ်မနုၤလၢနမၤပှၤဒ်အံၤလဲၣ်. ကွၢ် ကွၢ်, နပၢ်ဒီးယၤအံၤ, ပသူၣ်အုးသးအုးဒီး ပဃုလံနၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.48"/>
                    <verse sID="Luke.2.49" osisID="Luke.2.49"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢသုဃုယၤလဲၣ်. သုတ သ့ၣ်ညါဘၣ်လၢ ယဘၣ်အိၣ်လၢယပၢ်အဟံၣ်ပူၤဘၣ် ဧါ.
                    <verse eID="Luke.2.49"/>
                    <verse sID="Luke.2.50" osisID="Luke.2.50"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤလၢအစံးဘၣ်အီၤန့ၣ်, အဝဲသ့ၣ်အ နၢ်တပၢၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.50"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.51" osisID="Luke.2.51"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်က့ၤက့ၤဝဲဒီးအီၤ, ဒီးလဲၤဆူနစၤရ့း, ဒီးပာ် အသးလၢအဖီလာ်လီၤ. ဒီးတၢ်တဖၣ်န့ၣ် အမိၢ်တိၢ်န့ၢ် လၢအသးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.51"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.2.52" osisID="Luke.2.52"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဒိၣ်ထီၣ်လၢတၢ်ကူၣ်သ့, ဒီးလၢအနီၢ်ခိ, ဒီး လၢတၢ်ဘၣ်ယွၤအသးဒီးပှၤကညီအသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.2.52"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.1" osisID="Luke.3.1"/>
                    ဒီးလၢကဲစၢ်တံၤဘ့းရံအီၣ်နူၢ် တဆံယဲၢ်နံၣ်တနံၣ်အ တီၢ်ပူၤန့ၣ်, ဒီးစီၤပီၣ်တံၤပံၤလးမ့ၢ်ကီၢ်ယူဒၤ အပဒိၣ်ဖး ဒိၣ်, ဒီးစီၤဟ့ၤရိာ်မ့ၢ်ကၤလံၤလါအပဒိၣ်ဖးဒိၣ်, ဒီးအဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်စီၤဖံလံးပူးမ့ၢ် ကီၢ်ယတူၢ်ဒီးကီၢ်တြဃိၤန့တံၤအပ ဒိၣ်ဖးဒိၣ်, ဒီးစီၤလူၤစၤနံမ့ၢ်အဘ့ၤလ့ၣ်အပဒိၣ်ဖးဒိၣ်,-
                    <verse eID="Luke.3.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.2" osisID="Luke.3.2"/>
                    ဒီးစီၤအၣ်နၣ်ဒီး စီၤကၤယါဖၤ မ့ၢ်ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီး, ယွၤအကလုၢ်ဘၣ်စီၤစဃၤရံအဖိခွါ, စီၤယိၤဟၣ်, လၢ ပှၢ်မုၢ်ကနၢလီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.2"/>
                    <verse sID="Luke.3.3" osisID="Luke.3.3"/>
                    ဒီးလဲၤဆူထံယၢ်ဒ့ၣ်အခိၣ်အဃၢၤခဲ လၢာ်, ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်ဒိးဘျၢ* ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ပီၢ် ယၢ်လီၤက့ၤပသးလၢတၢ်ပျၢ်တၢ်ဒဲးဘးအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.3"/>
                    <verse sID="Luke.3.4" osisID="Luke.3.4"/>
                    ဒ်တၢ် ကွဲးအသးလၢဝံယၡါယၤအလံာ်အတၢ်ကတိၤအသိး,တၢ်ကလုၢ်သီၣ်ထီၣ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢဒီးစံးဝဲဒၣ်,ကတဲာ်ကတီၤက့ၤယွၤအကျဲန့ၣ်တက့ၢ်.မၤလိၤအကျဲမုၢ်တဖၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.3.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.5" osisID="Luke.3.5"/>
                    ကယဲၢ်ကစၢၢ်ကဆူးကပှဲၤထီၣ်ဝဲ,ဒီးကယဲၢ်ကစၢၢ်ကလိဒီး တၢ်စိခိၣ်တဖျၢၣ်လၢ်လၢ် ကလီၤပၢၤဝဲ,ဒီးတၢ်အက့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကဘျၢထီၣ်ဝဲ,ဒီးကျဲလၢအထီၣ်စိလီၤနုာ်တဖၣ်န့ၣ်ကဃူလိာ်ဝဲ,
                    <verse eID="Luke.3.5"/>
                    <verse sID="Luke.3.6" osisID="Luke.3.6"/>
                    .ဒီးကယဲၢ်တၢ်ညၣ်ခဲလၢာ် န့ၣ်ကထံၣ်ဘၣ်ယွၤအတၢ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလီၤ.(ၡါ ၄ဝး၃-၅, ၅၂း၁၀).
                    <verse eID="Luke.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.7" osisID="Luke.3.7"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ် လၢအဟဲဆူအ အိၣ်ဒ်သိးအကဒိးဘျၢ*အသးလၢအစုပူၤန့ၣ်, ဂုၢ်ပွ့ၤတဖု ဧၢ, မ့ၢ်မတၤသိၣ်လိသုဒ်သိးသုကဃ့ၢ်ကွံာ်လၢတၢ်သး ထီၣ်လၢအကဟဲန့ၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.3.7"/>
                    <verse sID="Luke.3.8" osisID="Luke.3.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး တၤ သၣ်ကြၢးဒီးတၢ်ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးန့ၣ်, သၣ်ထီၣ်တ က့ၢ်. ဒီးသုတစံးလီၤသုသးလၢ စီၤအၤဘြၤဟၣ်မ့ၢ်ပပၢ် န့ၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုလၢယွၤမၤ လၢၢ်အံၤကဲထီၣ်လၢစီၤအၤဘြၤဟၣ်အဖိန့ၣ်သ့လီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.8"/>
                    <verse sID="Luke.3.9" osisID="Luke.3.9"/>
                    ဒီး ခဲကနံၣ်အံၤဒၣ်လဲာ်, ကွါအိၣ်ပာ်လီၤအသးလၢသ့ၣ်အ ခီၣ်ထံးလံ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးကယဲၢ်သ့ၣ်လၢအတသၣ်ထီၣ် တၤသၣ်လၢအဂ့ၤတထံးလၢ်လၢ်န့ၣ်, ဘၣ်ကူာ်ကွံာ်, ဒီး ဘၣ်ဘျုးလီၤကွံာ်ဆူမ့ၣ်အူပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.10" osisID="Luke.3.10"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်သံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ပက မၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.3.10"/>
                    <verse sID="Luke.3.11" osisID="Luke.3.11"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤ လၢအဆ့အိၣ်ဝဲခံဘ့ၣ်န့ၣ်, မ်အနီၤဟ့ၣ်ပှၤလၢအတၢ်တ အိၣ်ဘၣ်တက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအတၢ်အီၣ်တၢ်အီအိၣ်ဝဲန့ၣ်, မ်အမၤဒ်န့ၣ်သိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.3.11"/>
                    <verse sID="Luke.3.12" osisID="Luke.3.12"/>
                    ဒီးပှၤဃ့သွဲတဖၣ်န့ၣ်, ဒ်သိး အကဒိးဘျၢ*အသးဒီး,ဟဲဆူအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သရၣ်ဧၢ, ပကမၤဒ်လဲၣ်.-
                    <verse eID="Luke.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.13" osisID="Luke.3.13"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုတဟံးန့ၢ် တၢ်အါန့ၢ်တၢ်မၤ လိာ်သုန့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.3.13"/>
                    <verse sID="Luke.3.14" osisID="Luke.3.14"/>
                    ဒီးပှၤသုးဖိတဖၣ်သံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပကမၤဒ်လဲၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုတမၤဆူၣ်မၤစိးပှၤနီတဂၤတဂ့ၤ. ဒီးသုတအီၣ်ကဘျံး ကဘျၣ်တၢ်တဂ့ၤ. ဒီးဖဲသုန့ၢ်ဘၣ်သုဘူးသုလဲန့ၣ်, သူၣ် မံသးမံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.3.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.15" osisID="Luke.3.15"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ကွၢ်လၢ်တၢ်အကျဲ, ဒီးလၢစီၤယိၤဟၣ် အ ဂ့ၢ်န့ၣ်, ဖဲပှၤခဲလၢာ်ဆိကမိၣ်လၢ အသးလၢအမ့ၢ်ခရံာ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ခရံာ်လဲၣ်အဖၢမုၢ်န့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Luke.3.15"/>
                    <verse sID="Luke.3.16" osisID="Luke.3.16"/>
                    စီၤယိၤဟၣ်ကတိၤ ဆၢပှၤခဲလၢာ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢယၤအံၤယဘျၢ*သုလၢ ထံကျါလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤဟဲဝဲတဂၤန့ၣ် သ့န့ၢ်ယၤတ က့ၢ်လီၤ. ဖဲယဃ့ၣ်လီၤအခီၣ်ဖံးပျံၤန့ၣ်, ယတဂ့ၤတဘၣ် ဘၣ်. အဝဲဒၣ် ကဘျၢ*သုလၢ သးစီဆှံဒီးမ့ၣ်အူအပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.16"/>
                    <verse sID="Luke.3.17" osisID="Luke.3.17"/>
                    အကီၢ်လဲၢ်အိၣ်လၢအစုပူၤ, ဒီးကဝံၢ်ကဆှီထီၣ် ကွံာ်အဘု, ဒီးကဂၢ်ဖှိၣ်က့ၤဘုလၢအဖီပူၤ, မ့မ့ၢ်လီၤဧိၤဒံး ဧိၤန့ၣ်, ကဆူးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလၢမ့ၣ်အူလီၤပံာ်တသ့ဘၣ်အ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.18" osisID="Luke.3.18"/>
                    ဒီးသဆၣ်ထီၣ်အခံလၢအဂုၤအဂၤအါဘီ, ဒီးစံၣ်တဲၤ တဲလီၤတၢ်သးခုအကစီၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.19" osisID="Luke.3.19"/>
                    ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ်စီၤဟ့ၤရိာ် ဘၣ်တၢ်သိၣ်ဃီၣ်လၢအီၤလၢ အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမါနီၢ်ဟ့ၤရိၤဒံအဃိ, ဒီးလၢကယဲၢ်တၢ်အၢ လၢစီၤဟ့ၤရိာ်မၤဝဲခဲလၢာ်အဃိ,
                    <verse eID="Luke.3.19"/>
                    <verse sID="Luke.3.20" osisID="Luke.3.20"/>
                    ဒီးမၤအါထီၣ်တၢ်အံၤ လၢကယဲၢ်တၢ်အဖီခိၣ်ဒီး, ဒုးဃာ်စီၤယိၤဟၣ်လၢဃိာ်ပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.21" osisID="Luke.3.21"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ် ဒိးဘျၢ*အသးဒီး, ယ့ၣ်ရှူးဒိးဘျၢ*စ့ၢ်ကီးအသး, ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်အဖၢ မုၢ်န့ၣ်ဒီး, မူခိၣ်အိးထီၣ်အသး,
                    <verse eID="Luke.3.21"/>
                    <verse sID="Luke.3.22" osisID="Luke.3.22"/>
                    ဒီးသးစီဆှံအိၣ်ဖျါနီၢ် ခိအက့ၢ်အဂီၤဒ်ထိၣ်လွံၢ်အသိး, ဒီးဟဲစီၢ်လီၤလၢအလိၤ လီၤ. ဒီးတၢ်အကလုၢ်သီၣ်လီၤလၢမူခိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ် အံၤနမ့ၢ်ယဖိခွါလၢယအဲၣ်, ဒီးဘၣ်ယသးလၢနၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.3.23" osisID="Luke.3.23"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးအကစၢ်ပှၢ်ဖဲ အမၤထီၣ်သီတၢ်န့ၣ်, အနံၣ် ပှဲၤထီၣ်သၢဆံဃၣ်ဃၣ်လီၤ. ဒီးပှၤဆိကမိၣ်ဝဲလၢအမ့ၢ် စီၤယိၤသးအဖိခွါလီၤ. ဒီးစီၤယိၤသးမ့ၢ် စီၤဟ့ၤလံအဖိ ခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.23"/>
                    <verse sID="Luke.3.24" osisID="Luke.3.24"/>
                    စီၤမးသးအဖိခွါ, စီၤလ့ၤဝံအဖိခွါ, စီၤမ့းလဃံအဖိ ခွါ, စီၤယၣ်နါအဖိခွါ, စီၤယိၤသးအဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.24"/>
                    <verse sID="Luke.3.25" osisID="Luke.3.25"/>
                    စီၤမးတၤသံ အဖိခွါ, စီၤအမိၣ်အဖိခွါ, စီၤနအူၣ်အဖိခွါ, စီၤအ့းစလံအ ခွါ, စီၤနၤကဲအဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.25"/>
                    <verse sID="Luke.3.26" osisID="Luke.3.26"/>
                    စီၤမအါသးအဖိခွါ, စီၤမးတၤသံ အဖိခွါ, စီၤစ့းမ့းအံအဖိခွါ, စီၤယိၤသးအဖိခွါ, စီၤယူဒၤ အဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.26"/>
                    <verse sID="Luke.3.27" osisID="Luke.3.27"/>
                    စီၤယိၤအၣ်နၣ်အဖိခွါ, စီၤရ့ၤစါအဖိခွါ, စီၤစရူ ဘၤဘ့းလးအဖိခွါ, စီၤၡၤလတံၤအ့လးအဖိခွါ, စီၤန့ၤရံ အဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.27"/>
                    <verse sID="Luke.3.28" osisID="Luke.3.28"/>
                    စီၤမ့းလဃံအဖိခွါ, စီၤအးဒံးအဖိခွါ, စီၤကိၣ် စၣ်အဖိခွါ, စီၤအ့းလမိၤဒၣ်အဖိခွါ, စီၤအ့ၢ်အဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.28"/>
                    <verse sID="Luke.3.29" osisID="Luke.3.29"/>
                    စီၤ ယိၤစ့အဖိခွါ, စီၤအလံၤဧ့စ့ၢ်အဖိခွါ, စီၤယိၤရံၣ်အဖိခွါ, စီၤမးသးအဖိခွါ, စီၤလ့ၤဝံအဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.29"/>
                    <verse sID="Luke.3.30" osisID="Luke.3.30"/>
                    စီၤစူၤမ့းအိၣ်အဖိခွါ, စီၤယူဒၤအဖိခွါ, စီၤယိၤသးအဖိခွါ, စီၤယိၤနာ်အဖိခွါ, စီၤအ့းလယါကံၣ်အဖိခွါ, စီၤမ့းလ့းအဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.30"/>
                    <verse sID="Luke.3.31" osisID="Luke.3.31"/>
                    စီၤမအံနၣ် အဖိခွါ, စီၤမးတၤသါအဖိခွါ, စီၤနၤသၣ်အဖိခွါ, စီၤဒၤဝံး အဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.31"/>
                    <verse sID="Luke.3.32" osisID="Luke.3.32"/>
                    စီၤယံးၡဲအဖိခွါ, စီၤဧိၤဘ့းအဖိခွါ, စီၤဘိၤဧးအ ဖိခွါ, စီၤစၤလမိၣ်အဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.32"/>
                    <verse sID="Luke.3.33" osisID="Luke.3.33"/>
                    စီၤနးၡိၣ်အဖိခွါ, စီၤဧးမံၤနဒး အဖိခွါ, စီၤရၣ်အဖိခွါ, စီၤဃ့ၤစရိာ်အဖိခွါ, စီၤပ့းရ့းအဖိ ခွါ, စီၤယူဒၤအဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.33"/>
                    <verse sID="Luke.3.34" osisID="Luke.3.34"/>
                    စီၤယၤကိာ်အဖိခွါ, စီၤအံၤစဲးအဖိ ခွါ, စီၤအၤဘြၤဟၣ်အဖိခွါ, စီၤတ့ရၤအဖိခွါ, စီၤနၤဃိၢ် အဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.34"/>
                    <verse sID="Luke.3.35" osisID="Luke.3.35"/>
                    စီၤစၤရူာ်အဖိခွါ, စီၤရူၤအဖိခွါ, စီၤပ့ၤလ့းအဖိ ခွါ, စီၤဧၤဘ့ၢ်အဖိခွါ, စီၤစ့ၤလါအဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.35"/>
                    <verse sID="Luke.3.36" osisID="Luke.3.36"/>
                    စီၤက့ၤနၣ်အဖိ ခွါ, စီၤအၢ်ဖးၡးအဖိခွါ, စီၤရှ့ၣ်အဖိခွါ, စီၤနိအၤအဖိခွါ, စီၤလ့ၤမ့းအဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.36"/>
                    <verse sID="Luke.3.37" osisID="Luke.3.37"/>
                    စီၤမသူၤရှ့လၤအဖိခွါ, စီၤဃနိာ်အဖိ ခွါ, စီၤယၤရ့းအဖိခွါ, စီၤဟမၤလ့လးအဖိခွါ, စီၤက့ၤနၣ် အဖိခွါ,
                    <verse eID="Luke.3.37"/>
                    <verse sID="Luke.3.38" osisID="Luke.3.38"/>
                    စီၤအနိၣ်အဖိခွါ, စီၤရှ့သးအဖိခွါ, စီၤအၤဒၣ် အဖိခွါ, ယွၤအဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.3.38"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.1" osisID="Luke.4.1"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးလၢပှဲၤဝဲဒီးသးစီဆှံ, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲလၢထံယၢ် ဒ့ၣ်, ဒီးဘၣ်တၢ်ဆှၢအီၤလၢသးန့ၣ်ဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒီး ဘၣ်တၢ်လ့ပစီလၢမုၣ်ကီၤလံၢ်, အနံၤအသီလွံၢ်ဆံလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.4.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.2" osisID="Luke.4.2"/>
                    ဒီးလၢအနံၤအသီန့ၣ်, တအီၣ်ဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်. ဒီး အဝဲန့ၣ်လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝံၤဒီး, တၢ်သၣ်ဝံၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.2"/>
                    <verse sID="Luke.4.3" osisID="Luke.4.3"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်စံးဘၣ်အီၤ, နမ့မ့ၢ်ယွၤအဖိခွါဒီး, စံးဘၣ်လၢၢ်တဖျၢၣ်အံၤ ဒ်သိးအကကဲထီၣ်ကိၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Luke.4.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.4" osisID="Luke.4.4"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ကွဲးအသး, တ မ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကညီမူဝဲထဲလၢကိၣ်န့ၣ်ဧိၤဘၣ်. (မ့ၢ်လၢက ယဲၢ်ယွၤအတၢ်ကတိၤတမံၤလၢ်လၢ်လီၤ.)
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.8.3">၅မိၤ. ၈း၃</reference>
                    </note>
                    <verse eID="Luke.4.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.5" osisID="Luke.4.5"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်ဆှၢထီၣ်အီၤဆူ ကစၢၢ်ဖးထီတဖျၢၣ်အ လိၤ, ဒီးတစိၢ်ဖိအတီၢ်ပူၤန့ၣ်ဒုးနဲၣ်အီၤလၢကယဲၢ်ဘီဧိၤ မုၢ်ဧိၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.5"/>
                    <verse sID="Luke.4.6" osisID="Luke.4.6"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်စံးဘၣ် အီၤ, ကယဲၢ်တၢ်အစိအကမီၤအံၤ, ဒီးအလၤအကပီၤ န့ၣ်, ယကဟ့ၣ်နၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ဟ့ၣ်လီၤလံလၢ ယစုပူၤလံ, ဒီးဖဲဒၣ်ယသးပှၤလၢတၢ်မိၣ်ဟ့ၣ်ယသးလၢ အီၤဒီး, ယဟ့ၣ်ယဲဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.6"/>
                    <verse sID="Luke.4.7" osisID="Luke.4.7"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးနမ့ၢ်တီၤလီၤ ဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်ယၤဒီး, ကကဲထီၣ်နတၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.4.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.8" osisID="Luke.4.8"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ကွဲးအသး, ယွၤ, နကစၢ်န့ၣ်, နဘၣ်ဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤ, ဒီးနဘၣ်မၤ ထဲအဝဲဒၣ်အတၢ်ဧိၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.6.13">၅မိၤ. ၆း၁၃</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Luke.4.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.9" osisID="Luke.4.9"/>
                    ဒီးလဲၤဆှၢထီၣ်အီၤဆူယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤ, ဒီးပာ်ထီၣ် အီၤလၢတၢ်လုၢ်ဟံၣ်အခိၣ်စိၣ်လီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နမ့ မ့ၢ်ယွၤအဖိခွါဒီး, တ့ၢ်လီၤနသးဖဲအံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.4.9"/>
                    <verse sID="Luke.4.10" osisID="Luke.4.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, တၢ်ကွဲးအသးလၢအကမၤလိာ်အကလူးတဖၣ်လၢ နဂ့ၢ်နကျိၤ,
                    <verse eID="Luke.4.10"/>
                    <verse sID="Luke.4.11" osisID="Luke.4.11"/>
                    ဒ်သိးအကအံးက့ၤကွၢ်က့ၤနၤ, ဒီးအဝဲသ့ၣ် ကစိာ်နၤလၢအစုလိၤ, ဒ်သိးနခီၣ်သုတဘၣ်ထံးဒီးလၢၢ် တဂ့ၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.91.11">စံး. ၉၁း၁၁</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Luke.4.11"/>
                    <verse sID="Luke.4.12" osisID="Luke.4.12"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်စံးဝဲဒၣ်, သုတလ့ပစီယွၤနကစၢ်န့ၣ် တဂ့ၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.6.16">၅မိၤ. ၆း၁၆</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Luke.4.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.13" osisID="Luke.4.13"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်လ့ပစီတၢ်ခဲလၢာ်ဝံၤဒီး, ဟးဖးဒီးအီၤ တစိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.14" osisID="Luke.4.14"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးက့ၤက့ၤဆူကၤလံၤလါ လၢသးန့ၣ်အစိအ ကမီၤ, ဒီးအကစီၣ်ဟူထီသါလီၤဝးတရံးဝဲဒီကီၢ်ညါန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.14"/>
                    <verse sID="Luke.4.15" osisID="Luke.4.15"/>
                    ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢအဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤတဖၣ်, ဒီးပှၤစံးထီၣ်ပတြၢၤအီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.16" osisID="Luke.4.16"/>
                    ဒီးက့ၤက့ၤဝဲဆူနစၤရ့း ဖဲအဒိၣ်ထီၣ်က့ၤဝဲအလီၢ်လီၤ. ဒီးဒ်အလုၢ်အလၢ်အသိးန့ၣ်, ဘၣ်အိၣ်ဘှံးအနံၤဒီး, လဲၤ နုာ်ဆူဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်ဝဲဒ်သိးအကဖးလံာ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.16"/>
                    <verse sID="Luke.4.17" osisID="Luke.4.17"/>
                    ဒီးတၢ်ဟ့ၣ်အီၤလၢဝံယၡါယၤအလံာ်လီၤ. ဒီး သလၣ်ထီၣ်လံာ်, ဒီးထံၣ်န့ၢ်အလီၢ်ဖဲတၢ်ကွဲးဝဲ,-
                    <verse eID="Luke.4.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.18" osisID="Luke.4.18"/>
                    ယွၤအသးအိၣ်လၢယလိၤလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖှူယၤဒ်သိးယကစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်သး ခုအကစီၣ်လၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိလီၤ.မၢလီၤယၤ, (ဒ်သိးယကမၤဘျါက့ၤ ပှၤအသူၣ်ကၢ် အသးလီၤ),ဒ်သိးယကကိးထီၣ် တၢ်ထူၣ်ဖျဲးလၢပှၤဘၣ်တၢ်မၢ ကဲကုၢ်အဂီၢ်,ဒီးတၢ်ထံၣ်ထီၣ်က့ၤလၢပှၤမဲာ်ဘျီၣ်အဂီၢ်,ဒ်သိးယကပျၢ်ပှၤလၢ အဘၣ်တၢ်မၤအၢမၤနးအီၤ,
                    <verse eID="Luke.4.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.19" osisID="Luke.4.19"/>
                    ဒ်သိးယကကိးထီၣ် နံၣ်တၢ်ဘၣ်ယွၤအသးန့ၣ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.61.1">ၡါ. ၆၁း၁</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Luke.4.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.20" osisID="Luke.4.20"/>
                    ဒီးထူထီၣ်လံာ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤက့ၤလၢတၢ်အခ့အပှၤတ ဂၤ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤက့ၤဝဲလီၤ. ဒီးပှၤအိၣ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤတ ဖၣ်န့ၣ်, ကွၢ်အီၤလၢအမဲာ်ထံထံဆးဆးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.20"/>
                    <verse sID="Luke.4.21" osisID="Luke.4.21"/>
                    ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ကွဲးအသးအံၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လၢသုနၢ် ပူၤလၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.21"/>
                    <verse sID="Luke.4.22" osisID="Luke.4.22"/>
                    ဒီးပှၤခဲလၢာ်အုၣ်အသး လၢအီၤ, ဒီးမ့ၢ်တၢ်ကတိၤအဂ့ၤအဘၣ်လၢအဟဲထီၣ်လၢ အထးခိၣ်အဃိဒီး, ကမၢကမၣ်ဝဲတကူၢ်သ့ၣ်လီၤ. ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, အဝဲတဂၤအံၤမ့ၢ်စီၤယိၤသးအဖိခွါန့ၣ် တမ့ၢ်ဘၣ် ဧါ.
                    <verse eID="Luke.4.22"/>
                    <verse sID="Luke.4.23" osisID="Luke.4.23"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်မးသုကစံးဘၣ်ယၤလၢတၢ်က တိၤဒိအံၤ, ကသံၣ်သရၣ်ဧၢ, မၤဘျါက့ၤဒၣ်နသးတက့ၢ်. ဖဲဒၣ် ပနၢ်ဟူတၢ်မၤအသးလၢ ကပ့းရနီၣ်အပူၤတဖၣ် န့ၣ်, မၤစ့ၢ်ကီးဖဲအံၤလၢနထံနကီၢ်ဒၣ်နဲတက့ၢ်,
                    <verse eID="Luke.4.23"/>
                    <verse sID="Luke.4.24" osisID="Luke.4.24"/>
                    ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ယစံးဘၣ်သုတီတီ, တၢ်လၢဝံဧိၤမီၣ်ဧိၤန့ၣ်, တ ဘၣ်ဘၣ်တၢ်တူၢ်လိာ်အီၤလၢအထံအကီၢ်ဒၣ်ဝဲ, နီတဂၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.4.24"/>
                    <verse sID="Luke.4.25" osisID="Luke.4.25"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်သုလၢတၢ်အမ့ၢ်အတီ, လၢဝံအ့ၤ လံယၤအနံၤအသီ, ဖဲမူခိၣ်ကးတံာ်ဃာ်အသးသၢနံၣ်ဒီး ဃုလါ, ဖဲတၢ်သၣ်ဝံၤဖးဒိၣ်အိၣ်ဒီကီၢ်ညါန့ၣ်ဒီး,
                    <verse eID="Luke.4.25"/>
                    <verse sID="Luke.4.26" osisID="Luke.4.26"/>
                    မုၣ်က မဲအိၣ်နာ်သက့အါဂၤ လၢအံၣ်စရ့လးအပူၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တၢ်တမၢလီၤ စီၤအ့ၤလံယၤဆူအအိၣ်နီတဂၤဘၣ်, မၢ လီၤအီၤဆူစၤရဖၤသး, ဘၣ်ဃးဒီးစံဒိၣ်, ဆူပှၤမုၣ်ကမဲ တဂၤအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.26"/>
                    <verse sID="Luke.4.27" osisID="Luke.4.27"/>
                    ဒီးလၢဝံစီၤအလံၤၡါအစိၤန့ၣ်, ပှၤ ဘၣ်တၢ်ဆါအၢအိၣ်အါဂၤလၢ အံၣ်စရ့လးအပူၤဘၣ် ဆၣ်ဒီး, တမၤကဆှီဘၣ်နီတဂၤဘၣ်, မၤကဆှီဝဲထဲပှၤ စူၤရံဖိ, စီၤနဧၤမၣ်တဂၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.27"/>
                    <verse sID="Luke.4.28" osisID="Luke.4.28"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ် ပူၤခဲလၢာ်နၢ်ဟူတၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ဒီးအသးဒိၣ်ထီၣ်ပှဲၤဆၢၣ် ကလာ်,
                    <verse eID="Luke.4.28"/>
                    <verse sID="Luke.4.29" osisID="Luke.4.29"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢဝ့ၢ်ပူၤဆူ ခိ, ဒီးဒ်သိးအကတ့ၢ်လီၤဆှိခိၣ်အီၤလၢ ကစၢၢ်လၢအဝ့ၢ် သူၣ်ထီၣ်အသးလၢအဖီခိၣ်အတလူၢ်ထိးဒီး, လဲၤဆှၢအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.29"/>
                    <verse sID="Luke.4.30" osisID="Luke.4.30"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်လဲၤခီတူာ်ဝဲလၢအဝဲသ့ၣ်အကျါ, ဒီး ဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.31" osisID="Luke.4.31"/>
                    ဒီးလဲၤလီၤဝဲဆူကပ့းရနီၣ်, လၢကီၢ်ကၤလံၤလါ, ဒီး သိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢအိၣ်ဘှံးအနံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.31"/>
                    <verse sID="Luke.4.32" osisID="Luke.4.32"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ် ပာ်ထီၣ်အသးကမၢကမၣ်, လၢအတၢ်သိၣ်တၢ်သီအဃိ လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အကလုၢ်အိၣ်ဒီးအစိအကမီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.33" osisID="Luke.4.33"/>
                    ဒီးလၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤန့ၣ်, ပှၤလၢတၢ်နါ တကဆှီဘၣ် အိၣ်လၢအလိၤအိၣ်ဝဲတဂၤ, ဒီးကိးပသူထီၣ်လၢအသီၣ် ဖးဒိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Luke.4.33"/>
                    <verse sID="Luke.4.34" osisID="Luke.4.34"/>
                    အၣ်လါ, ပှၤနစၤရ့းဖိယ့ၣ်ရှူးဧၢ, တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးပှၤဒီးနၤမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်. မ့ၢ်နဟဲမၤဟးဂီၤပှၤ ဧါ. နဲဒၣ်အံၤနမ့ၢ်မတၤမတၤယသ့ၣ်ညါ, နမ့ၢ်ယွၤအပှၤ စီဆှံတဂၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.34"/>
                    <verse sID="Luke.4.35" osisID="Luke.4.35"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဒူအလိၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်ဒီး ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအလိၤတက့ၢ်. ဒီး တၢ်နါဆီၣ်တပျုာ်ကွံာ်အီၤဆူတၢ်အသးကံၢ်ပူၤ, ဒီးတမၤ အၢဘၣ်အီၤဘၣ်ဒီး, ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.35"/>
                    <verse sID="Luke.4.36" osisID="Luke.4.36"/>
                    ဒီးပှၤ ခဲလၢာ်ကမၢကမၣ်ဝဲ, ဒီးကတိၤလိာ်အသးဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ကလုၢ်အံၤမ့ၢ်တၢ်ကလုၢ်ဒ်လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤလိာ် တၢ်နါလၢ အသူးအသ့ၣ်ဒီးအစိအကမီၤ, ဒီးဟးထီၣ် ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.36"/>
                    <verse sID="Luke.4.37" osisID="Luke.4.37"/>
                    ဒီးအဂ့ၢ်အကျိၤဟူထီသါလီၤဒီကီၢ်ညါကိး ပူၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.38" osisID="Luke.4.38"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲဆူစီၤၡံ မိၣ်အဟံၣ်, ဒီးစီၤၡံမိၣ်အမံၤပှၢ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဘၣ်တၢ်ညၣ် ဂိၢ်နးမး, ဒီးပှၤဃ့ကညးတၢ်လၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.38"/>
                    <verse sID="Luke.4.39" osisID="Luke.4.39"/>
                    ဒီးဆၢထၢၣ် ဝဲလၢအဂီၤထံးဒီးဒူတၢ်ညၣ်ဂိၢ်, ဒီးတၢ်ညၣ်ဂိၢ်ဟးထီၣ် ကွံာ်လၢအလိၤလီၤ. ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်ဝဲတကီၢ်ခါ, ဒီးမၤ အခ့အပှၤအတၢ်မၤလၢအဝဲသ့ၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.40" osisID="Luke.4.40"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်လီၤနုာ်ဒီး, ဖဲဒၣ်ပှၤအိၣ်ဒီး ပှၤဆူးပှၤဆါ, လၢတၢ်ဆူးတၢ်ဆါဒ်အံၤဒ်နုၤတဖၣ်န့ၣ်, ဟဲစိာ်အီၤဆူအ အိၣ်လီၤ. ဒီးပာ်အစုလၢအလိၤကိးဂၤဒဲး, ဒီးမၤဘျါက့ၤ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.40"/>
                    <verse sID="Luke.4.41" osisID="Luke.4.41"/>
                    ဒီးတၢ်နါဟးထီၣ်ကွံာ်လၢပှၤအါဂၤအလိၤ, ဒီး ကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤနမ့ၢ်ခရံာ်, ယွၤအဖိခွါ န့ၣ်လီၤ. ဒီးဒူဝဲအလိၤ, ဒီးတဒုးကတိၤဘၣ်အီၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်သ့ၣ်ညါလၢအမ့ၢ်ခရံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.42" osisID="Luke.4.42"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒီးပှၤ ဂီၢ်မုၢ်ဃုအီၤ, ဒီးလဲၤဝဲတုၤလၢအအိၣ်, ဒီးတြီဃာ်အီၤ, ဒ်သိးအသုတဟးထီၣ်လၢအအိၣ်တဂ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.42"/>
                    <verse sID="Luke.4.43" osisID="Luke.4.43"/>
                    ဒီးအ ဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယဘၣ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤယွၤအဘီအမုၢ် အတၢ်သးခုကစီၣ်လၢဝ့ၢ်အဂုၤအဂၤအပူၤစ့ၢ်ကီးလီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်လၢတၢ်အံၤအဂ့ၢ်ဒီး, တၢ်မၢလီၤယၤလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.4.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.4.44" osisID="Luke.4.44"/>
                    ဒီးအိၣ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်လၢ ကၤလံၤလါအဘူၣ်ဘျီၣ် တဖၣ်အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.4.44"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.5.1" osisID="Luke.5.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ ပှၤဂီၢ်မုၢ်သနံးအီၤလၢ အကနၢ် ဟူယွၤအကလုၢ်အကထါအဂီၢ်ဒီး, အဝဲဒၣ် အိၣ်ဆၢ ထၢၣ်လၢကွံကံးန့ရ့ၤသးအနံၤဒီး,
                    <verse eID="Luke.5.1"/>
                    <verse sID="Luke.5.2" osisID="Luke.5.2"/>
                    ထံၣ်ကဘီခံဘ့ၣ်ထိး ထီၣ်အသးလၢကွံအနံၤ, ဒီးပှၤမၤညၣ်တဖၣ်ဟးထီၣ်လၢ အပူၤ, ဒီးသ့ကွံာ်အစၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.2"/>
                    <verse sID="Luke.5.3" osisID="Luke.5.3"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲလၢ ကဘီ တဘ့ၣ်လၢအမ့ၢ်စီၤၡံမိၣ်အတၢ်, ဒီးဃ့ပှၤသုးစီၤစုၤထီၣ် ဒီးခိန့ၣ်တစဲး, ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢကဘီပူၤ, ဒီးသိၣ်က့ၤသီ က့ၤပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.5.4" osisID="Luke.5.4"/>
                    ဒီးဆိတ့ၢ်လၢအစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်, ဒီးစံးဘၣ် စီၤၡံ မိၣ်, သုးဃီၤကဘီဆူထံယိာ်, ဒီးဒ်သိးသုကန့ၢ်အီၣ်ညၣ် ဒီး, ပျၢ်လီၤသုစၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.5.4"/>
                    <verse sID="Luke.5.5" osisID="Luke.5.5"/>
                    ဒီးစီၤၡံမိၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, ပမၤတ့ၢ်သီတနၤကျၢၤ, ဒီးပတန့ၢ် ဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်နကလုၢ်အဃိဒီး, ယကပျၢ်လီၤစၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.5"/>
                    <verse sID="Luke.5.6" osisID="Luke.5.6"/>
                    ဒီးမၤဝဲဒ်န့ၣ်ဒီး, န့ၢ်ညၣ်ဂီၢ်မုၢ် ဖးဒိၣ်, ဒီးအစၤကယာ်တ့ၢ်ဒီး, ဒ်သိးအဂိၤမီၣ်အိၣ်လၢ ကဘီအဝဲတဘ့ၣ်အပူၤကဟဲမၤစၢၤအီၤဒီး, ဝၢ်ဃီၤအစု လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.6"/>
                    <verse sID="Luke.5.7" osisID="Luke.5.7"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟဲဃီၤ, ဒီးမၤပှဲၤကဘီခံဘ့ၣ်န့ၣ်တုၤ အကလီၤဘျၢတ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.7"/>
                    <verse sID="Luke.5.8" osisID="Luke.5.8"/>
                    ဒီးစီၤၡံမိၣ်ပ့းတရူးထံၣ်တၢ်ဒီး, တီၤလီၤကဒွံကျိာ်လၢ ယ့ၣ်ရှူးအခီၣ်လ့ၢ်ခိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ဟးထီၣ်စာ်လၢယအိၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမ့ၢ်ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.8"/>
                    <verse sID="Luke.5.9" osisID="Luke.5.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်ဒီးပှၤ အိၣ်ဒီးအီၤခဲလၢာ်န့ၣ်ကမၢကမၣ်လၢ အမၤန့ၢ်ညၣ်ဂီၢ်မုၢ် အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.9"/>
                    <verse sID="Luke.5.10" osisID="Luke.5.10"/>
                    ဒီးစီၤစ့းဘ့းဒဲအဖိခွါ, စီၤယၤကိာ်ဒီးစီၤယိၤ ဟၣ်, လၢအမ့ၢ်စီၤၡံမိၣ်အဂိၤမီၣ်န့ၣ်, မၤစ့ၢ်ကီးအသးဒ် န့ၣ်အသိးလီၤ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်စီၤၡံမိၣ်, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ. တုၤအံၤဆူညါန့ၣ်, နကဖီၣ်န့ၢ်ပှၤကညီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.10"/>
                    <verse sID="Luke.5.11" osisID="Luke.5.11"/>
                    ဒီးတုၤ အထိးထီၣ်အကဘီလၢခိဒီး, အဝဲသ့ၣ်ဟးသဒၣ်အတၢ် ခဲလၢာ်, ဒီးပိာ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.5.12" osisID="Luke.5.12"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဖဲ အအိၣ်လၢ ဝ့ၢ်တဖျၢၣ်အပူၤဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢ ပှဲၤအလိၤဒီဂၤညါတဂၤ ထံၣ်ယ့ၣ်ရှူး, ဒီးတီၤလီၤကဒွံကျိာ်, ဒီးဃ့ကညးအီၤ, ဒီး စံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, နသးမ့ၢ်အိၣ်လၢနကမၤကဆှီထီၣ် က့ၤယၤဒီး, နမၤသ့လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.12"/>
                    <verse sID="Luke.5.13" osisID="Luke.5.13"/>
                    ဒီးယူာ်ဃီၤအစုဒီးထိးဘၣ် အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယသးအိၣ်, မ်နကဆှီထီၣ်တက့ၢ်. ဒီးအတၢ်ဆါအၢန့ၣ် ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအလိၤတကီၢ်ခါ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.13"/>
                    <verse sID="Luke.5.14" osisID="Luke.5.14"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်မၤလိာ်အီၤ, လၢအသုတစံးဘၣ်ပှၤနီ တဂၤတဂ့ၤ. မ့မ့ၢ်လဲၤဒုးနဲၣ်နသးလၢပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်, ဒီးဒ်သိးတၢ်အုၣ်အသးလၢအဝဲသ့ၣ်အမဲာ်ညါကအိၣ်ဒီး, မၤဘူၣ်တၢ်ဒ်စီၤမိၤရှ့မၤလိာ်အသိး, လၢနကဆှီထီၣ်အ ဃိတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.5.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.5.15" osisID="Luke.5.15"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအကစီၣ်ဟူထီသါလီၤအါထီၣ်တခီ, ဒီး ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်ဟဲအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဒ်သိးအကနၢ်ဟူတၢ်, ဒီး ဒ်သိးအတၢ်ဆူးတၢ်ဆါကဘျါက့ၤလၢအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.15"/>
                    <verse sID="Luke.5.16" osisID="Luke.5.16"/>
                    ဒီး အဝဲဒၣ်ဟးထီၣ်ဆူပှၢ်လၢ်ကျါဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.5.17" osisID="Luke.5.17"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ မုၢ်နံၤတနံၤ အဝဲဒၣ်သိၣ်က့ၤသီ က့ၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤဖၤရံၤၡဲ, ဒီးပှၤနဲၣ်လိတၢ်သိၣ်တၢ် သီ, လၢအဟဲတ့ၢ်ဝဲလၢကယဲၢ်ကၤလံၤလါဒီးကီၢ်ယူဒၤ အသဝီတဖၣ်, ဒီးလၢယရူၤၡလ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဆ့ၣ်နီၤ အိၣ်ဝဲ, ဒီးကစၢ်အစိအကမီၤအိၣ်ဝဲလၢအကမၤဘျါက့ၤ တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.17"/>
                    <verse sID="Luke.5.18" osisID="Luke.5.18"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤပိာ်ခွါတဖၣ်ဟဲစိာ်ပှၤလၢအသံ တခီပၤတဂၤလၢအလီၢ်မံပူၤ, ဒီးဃုဝဲဒ်သိးအကဟဲစိာ် ဒီးပာ်လီၤအီၤလၢအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.18"/>
                    <verse sID="Luke.5.19" osisID="Luke.5.19"/>
                    ဒီးမ့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အိၣ်ဒီး, ကဟဲစိာ်နုာ်အီၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ဃုဝဲတထံၣ်ဘၣ်ဒီး, လဲၤထီၣ်ဆူဟံၣ်ခိၣ်, ဒီးစဲၤလီၤအီၤဒီးအလီၢ်မံလၢအူးခဲ ဘ့ၣ်ဘၣ်အလီၢ်ထူၣ်ဖျိ, ဆူတၢ်သးကံၢ်ပူၤလၢယ့ၣ်ရှူးအ မဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.19"/>
                    <verse sID="Luke.5.20" osisID="Luke.5.20"/>
                    ဒီးထံၣ်အဝဲသ့ၣ်အတၢ်နာ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီဧၢ, နတၢ်ဒဲးဘးပျၢ်လံ.
                    <verse eID="Luke.5.20"/>
                    <verse sID="Luke.5.21" osisID="Luke.5.21"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်ဒီးပှၤဖၤရံၤၡဲသ့ၣ်တ ဖၣ်မုန့ၣ်, ကူၣ်တၢ်ဖးတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအကတိၤက မၣ်ယွၤတဂၤအံၤ, မ့ၢ်မတၤလဲၣ်. လၢယွၤအမဲာ်ညါန့ၣ်, မ့ၢ်မတၤပျၢ်တၢ်ဒဲးဘးသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.5.21"/>
                    <verse sID="Luke.5.22" osisID="Luke.5.22"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါ အတၢ်ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤ, ဒီးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢသုကူၣ်တၢ်လၢသုသးကံၢ်ပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.5.22"/>
                    <verse sID="Luke.5.23" osisID="Luke.5.23"/>
                    မ့ၢ်တၢ် ကတိၤညီဖဲလဲၣ်တမံၤလဲၣ်. မ့ၢ်ပကစံးလၢနတၢ်ဒဲးဘး ပျၢ်လံ. မ့ၢ်ပကစံးလၢဂဲၤဆၢထၢၣ်ဟးတက့ၢ်န့ၣ်လဲၣ်.-
                    <verse eID="Luke.5.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.5.24" osisID="Luke.5.24"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါလၢ ပှၤကညီဖိခွါအံၤ, အိၣ်ဒီးအစိအကမီၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢလၢအကပျၢ်တၢ်ဒဲး ဘးဒီး, စံးဘၣ်ပှၤလၢအသံတခီပၤတဂၤန့ၣ်, ယစံးဘၣ် နၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးဟံးထီၣ်နလီၢ်မံ, ဒီးက့ၤက့ၤဆူန ဟံၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.5.24"/>
                    <verse sID="Luke.5.25" osisID="Luke.5.25"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်ဝဲတကီၢ်ခါ, လၢပှၤခဲလၢာ် အမဲာ်ညါ, ဒီးဟံးထီၣ်အလီၢ်မံ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤ, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲဆူအဟံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.25"/>
                    <verse sID="Luke.5.26" osisID="Luke.5.26"/>
                    ဒီးပှၤခဲလၢာ်ပာ်ထီၣ်အသး ကမၢကမၣ်ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤ, ဒီးတၢ်ပျံၤတၢ်ဖုးအိၣ် ပှဲၤအသး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အအံၤတနံၤအံၤ, ပထံၣ်ဘၣ်လံ တၢ်လီၤဆီလီၤလးမးလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.5.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.5.27" osisID="Luke.5.27"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးတဖၣ်န့ၣ်အလီၢ်ခံဒီး, ဟးထီၣ်ကွံာ် ဝဲ, ဒီးထံၣ်ပှၤဃ့သွဲတဂၤအမံၤစီၤလ့ၤဝံ, ဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢပှၤ ဃ့သွဲအလီၢ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပိာ်ယခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.5.27"/>
                    <verse sID="Luke.5.28" osisID="Luke.5.28"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်ဝဲ, ဒီးဟးသဒၣ်အတၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးပိာ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.5.29" osisID="Luke.5.29"/>
                    ဒီးစီၤလ့ၤဝံ မၤတၢ်အီၣ်ဖးဒိၣ်လၢအဂီၢ်လၢ အဟံၣ် ပူၤ, ဒီးပှၤဃ့သွဲဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်, ဒီးပှၤအဂုၤအဂၤသ့ၣ်တဖၣ် န့ၣ်, ဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဒီးအဝဲသ့ၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.29"/>
                    <verse sID="Luke.5.30" osisID="Luke.5.30"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤၡဲဒီး အပှၤကွဲးလံာ်တဖၣ်, ကဒူးကဒ့ၣ်တၢ်လၢအပျဲၢ်အဘီၣ် အလိၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢသုအီၣ်ဃုာ်ဒီးအီဃုာ် တၢ်ဒီးပှၤဃ့သွဲ, ဒီးပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိတဖၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.5.30"/>
                    <verse sID="Luke.5.31" osisID="Luke.5.31"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤလၢအအိၣ်ဆူၣ်အိၣ် ချ့, မၤကသံၣ်သရၣ်အလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်အလီၢ်အိၣ် ပှၤလၢအမၤတကဲဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.31"/>
                    <verse sID="Luke.5.32" osisID="Luke.5.32"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်ယဟဲ ကိးက့ၤပှၤအတီအလိၤဘၣ်, မ့ၢ်ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ, လၢတၢ် ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.5.33" osisID="Luke.5.33"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢစီၤယိၤဟၣ်အ ပျဲၢ်အဘီၣ်ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီဒီး မၤတၢ်ထုကဖၣ်အါစု, ဒီးဒ်န့ၣ်အသိးပှၤဖၤရံၤၡဲအပျဲၢ်အဘီၣ်စ့ၢ်ကီး, မ့မ့ၢ်နပျဲၢ် နဘီၣ်တဖၣ် အီၣ်တၢ်အီတၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.5.33"/>
                    <verse sID="Luke.5.34" osisID="Luke.5.34"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ် အီၤ, တၢ်လၢတလးမူးအပျဲၢ်န့ၣ်, ဖဲတလးမူးပိာ်ခွါအိၣ် ဒီးအီၤအဖၢမုၢ်ဒီး, သုမၢအဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီဘၣ်ကန့ၢ် ဧါ.
                    <verse eID="Luke.5.34"/>
                    <verse sID="Luke.5.35" osisID="Luke.5.35"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမုၢ်နံၤတဖၣ်ကဟဲဝဲ, ဖဲတၢ်ကထုးဖး တလးမူးပိာ်ခွါဒီးအီၤလီၤ. တုၤနုၤတစုကဒုၣ်တၢ်အီၣ် တၢ်အီလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.35"/>
                    <verse sID="Luke.5.36" osisID="Luke.5.36"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤလၢတၢ် ကတိၤဒိ, တၢ်အကူအသိးလီၢ်လံၤန့ၣ်, ပှၤတဆးကျး ဘၣ်လၢတၢ်ကူတၢ်သိးအသီန့ၣ်နီတဂၤဘၣ်. မ့ၢ်မၤဝဲဒ် န့ၣ်ဒီးတၢ်အသီမၤယာ်ဝဲ, ဒီးတၢ်လၢအသီဒီးတၢ်အလီၢ် လံၤန့ၣ်, တဘၣ်လိာ်ဘၣ်အသးဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.5.36"/>
                    <verse sID="Luke.5.37" osisID="Luke.5.37"/>
                    ဒီးတၢ်လၢထံ ဒၢတၢ်ဖံးလီၢ်လံၤအပူၤန့ၣ်, ပှၤတဒၢနုာ်ဘၣ်စပံးထံအသီ နီတဂၤဘၣ်. ပှၤမ့ၢ်မၤဒ်န့ၣ်ဒီး, စပံးထံအသီကမၤသ့ၣ် ဖးထံဒၢတၢ်ဖံး, ဒီးစပံးထံကယွၤကွံာ်, ဒီးထံဒၢတၢ်ဖံး ကဟးဂီၤကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.37"/>
                    <verse sID="Luke.5.38" osisID="Luke.5.38"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်လၢစပံးထံအသီန့ၣ်, ပှၤ ဘၣ်ဒၢနုာ်အီၤလၢထံဒၢတၢ်ဖံးအသီ, ဒီးအိၣ်ဒၣ်တၢ်ခံမံၤ လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.38"/>
                    <verse sID="Luke.5.39" osisID="Luke.5.39"/>
                    ဒီးပှၤလၢအအီစပံးထံအလီၢ်လံၤန့ၣ်, တၢ် တမိၣ်အီဘၣ်အသးလၢအသီတကီၢ်ခါနီတဂၤဘၣ်. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲ, အလီၢ်လံၤန့ၣ်ဝံၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.5.39"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.1" osisID="Luke.6.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤ ဒူတ့းရီးပြီၤတူး အနံၤန့ၣ်, အဝဲဒၣ်လဲၤလၢစံာ်ပူၤ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဒဲးဘု အစဲၤ, ဒီးလံာ်လူာ်လၢအစု, ဒီးအီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.1"/>
                    <verse sID="Luke.6.2" osisID="Luke.6.2"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤ ၡဲတနီၤနီၤစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်တဂ့ၤမၤဘၣ်လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံး အနံၤန့ၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢသုမၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.6.2"/>
                    <verse sID="Luke.6.3" osisID="Luke.6.3"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤ ဆၢအီၤဒီး, စံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံးတုၤတၢ်သၣ်ဝံၤအသးဒီး ပှၤအိၣ်လၢအသိးတဖၣ်န့ၣ်, မၤဝဲဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်,
                    <verse eID="Luke.6.3"/>
                    <verse sID="Luke.6.4" osisID="Luke.6.4"/>
                    ဖဲအ လဲနုာ်ဆူယွၤအဟံၣ်ပူၤဒီးဟံးန့ၢ်အီၣ်တၢ်မဲာ်ညါအကိၣ်, လၢပှၤတဂ့ၤအီၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်, ဂ့ၤအီၣ်ထဲပှၤလုၢ်တၢ် အဒိၣ်တဖၣ်ဧိၤ, ဒီးဟ့ၣ်အီၣ်စ့ၢ်ကီးပှၤအိၣ်ဒီးအီၤန့ၣ်, မ့ၢ် သုတဖးဒံးဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.6.4"/>
                    <verse sID="Luke.6.5" osisID="Luke.6.5"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢပှၤကညီ ဖိခွါအံၤ, မ့ၢ်မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤအကစၢ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.6" osisID="Luke.6.6"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤလၢအဂၤတနံၤ န့ၣ်, အဝဲဒၣ်လဲၤနုာ်ဆူဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤ တၢ်, ဒီးပှၤလၢအစုထွဲသံအိၣ်ဖဲန့ၣ်တဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.6"/>
                    <verse sID="Luke.6.7" osisID="Luke.6.7"/>
                    ဒီးလၢ အိၣ်ဘှံးအနံၤ မ့ၢ်အကမၤဘျါက့ၤတၢ်, တမၤဘျါက့ၤ တၢ်လဲၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးအကထံၣ်န့ၢ်အလီၢ်လၢအကဆှိးအီၤ ဒီး, ပှၤကွဲးလံာ်ဒီး ပှၤဖၤရံၤၡဲသ့ၣ်တဖၣ် ကွၢ်ဟုၣ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.7"/>
                    <verse sID="Luke.6.8" osisID="Luke.6.8"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်သ့ၣ်ညါအတၢ်ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤ, ဒီးစံး ဘၣ်ပှၤလၢအစုသံတဂၤန့ၣ်, ဂဲၤထၢၣ်, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢ တၢ်သးကံၢ်ပူၤတက့ၢ်. ဒီးအဝဲဒၣ်ဂဲၤထၢၣ်ဒီးဆၢထၢၣ်ဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.8"/>
                    <verse sID="Luke.6.9" osisID="Luke.6.9"/>
                    အန့ၣ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ယကသံကွၢ်သု လီၤ. လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤန့ၣ်, ဂ့ၤမၤဒ်လဲၣ်. ဂ့ၤမၤဂ့ၤတၢ်, ဂ့ၤမၤအၢတၢ်လဲၣ်. ဂ့ၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤကညီအသး,ဂ့ၤ မၤသံပှၤကညီအသးလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.6.9"/>
                    <verse sID="Luke.6.10" osisID="Luke.6.10"/>
                    ဒီးကွၢ်တရံးပှၤခဲလၢာ်, ဒီးစံး ဘၣ်ပှၤတဂၤန့ၣ်, ယူာ်ထီၣ်နစုတက့ၢ်. ဒီးမၤဝဲဒ်န့ၣ်, ဒီး အစုဘျါက့ၤဒ်အဝဲတခီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.10"/>
                    <verse sID="Luke.6.11" osisID="Luke.6.11"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်န့ၣ် အသးဒိၣ်ထီၣ်ပှဲၤဆၢၣ်ကလာ်, ဒီးကမၤယ့ၣ်ရှူးဒ်လဲၣ်ဒ် လဲၣ်န့ၣ်, ကူၣ်လိာ်အသးသကိးသကိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.12" osisID="Luke.6.12"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, အဝဲဒၣ်လဲၤဘါ ထုကဖၣ်တၢ်လၢကစၢၢ်တဖျၢၣ်အလိၤ, ဒီးအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်, ဒီးဘါထုကဖၣ်ယွၤသီတနၤကျၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.12"/>
                    <verse sID="Luke.6.13" osisID="Luke.6.13"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဆ့ၣ် ထီၣ်ဒီး, ကိးက့ၤအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်ဆူအအိၣ်, ဒီးဃု ထၢထီၣ်ပှၤတဆံခံဂၤလၢအကျါ, ဒီးယုၢ်ဝဲအမံၤလၢပှၤ တၢ်မၢဖိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.13"/>
                    <verse sID="Luke.6.14" osisID="Luke.6.14"/>
                    စီၤၡံမိၣ်ကိးဝဲအမံၤလၢစီၤပ့းတရူးဒီးအဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်စီၤအၣ်ဒရ့း, စီၤယၤကိာ်ဒီးစီၤယိၤဟၣ်, ဒီးစီၤဖံလံး ပူးဒီးစီၤဘၢ်သလီးမဲ,
                    <verse eID="Luke.6.14"/>
                    <verse sID="Luke.6.15" osisID="Luke.6.15"/>
                    စီၤမးသဲဒီးစီၤသိၤမါ, စီၤအၤလဖဲ အဖိခွါစီၤယၤကိာ်ဒီး စီၤၡံမိၣ်ကိးက့ၤဝဲလၢစီၤစ့ၤလိၣ်,
                    <verse eID="Luke.6.15"/>
                    <verse sID="Luke.6.16" osisID="Luke.6.16"/>
                    ဒီးစီၤယၤကိာ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤယူဒၤ, ဒီးပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤ ကွံာ်အီၤ, စီၤယူဒၤအံၣ်စကၤရံၤအိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.16"/>
                    <verse sID="Luke.6.17" osisID="Luke.6.17"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤလီၤ ဒီးအီၤလၢကစၢၢ်အလိၤ, ဒီးဆၢထၢၣ်လၢတၢ်အလီၢ်ပၢၤ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဂီၢ်မုၢ်, ဒီးပှၤလၢကီၢ်ယူဒၤဒီကီၢ်ညါ, ဒီး လၢယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးလၢပီၣ်လဲၣ်နံၤဘူးဒီးစိၢ်ဒီးစံဒိၣ်သ့ၣ် တဖၣ်, ဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်လၢအဟဲဒ်သိးအကနၢ်ဟူအကလုၢ်, ဒီးဒိးတၢ်မၤဘျါက့ၤအတၢ်ဆူးတၢ်ဆါ,
                    <verse eID="Luke.6.17"/>
                    <verse sID="Luke.6.18" osisID="Luke.6.18"/>
                    ဒီးပှၤလၢအ ဘၣ်တၢ်မၤတံာ်တာ်အီၤလၢတၢ်နါတဖၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်မၤ ဘျါက့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.18"/>
                    <verse sID="Luke.6.19" osisID="Luke.6.19"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ဂုာ်ထိးဘၣ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အစိအကမီၤဟဲထီၣ်လၢအလိၤ, ဒီးမၤဘျါ က့ၤပှၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.19"/>
                    <verse sID="Luke.6.20" osisID="Luke.6.20"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကွၢ်ထီၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်ဒီး စံးဝဲဒၣ်, ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိတဖၣ်အံၤ, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအဘီအမုၢ်န့ၣ်မ့ၢ်သုတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.21" osisID="Luke.6.21"/>
                    ပှၤလၢတၢ်သၣ်ဝံၤအသး ခဲကနံၣ်အံၤ သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုကအီၣ်ကုးအီပှဲၤ လီၤ. ပှၤလၢအဟီၣ်ခဲကနံၣ်အံၤသုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုဘၣ် ဆိၣ်ဂ့ၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုကနံၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.21"/>
                    <verse sID="Luke.6.22" osisID="Luke.6.22"/>
                    တုၤပှၤ ကညီသးဟ့သု, ဒီးတုၤအဟီထီၣ်ကွံာ်သု, ဒီးဒုၣ်ဒွဲၣ် သု, ဒီးညိကွံာ်သုမံၤဒ်တၢ်အၢအသိးလၢပှၤကညီဖိခွါအံၤ အဃိဒီး, သုဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤသုဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.22"/>
                    <verse sID="Luke.6.23" osisID="Luke.6.23"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်နံၤန့ၣ်, သးခုဒီးစံၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, သုဘျုးအိၣ်ဝဲ လၢမူခိၣ်ဒိၣ်မးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်အပၢ်တဖၣ် န့ၣ်, မၤဝံတဖၣ်ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.24" osisID="Luke.6.24"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်လၢအထူးအတီၤတဖၣ်အံၤ, သုဘၣ်အ ဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုတၢ်မုာ်တၢ်ခုၣ်န့ၣ်သုန့ၢ်ဘၣ် လံ.
                    <verse eID="Luke.6.24"/>
                    <verse sID="Luke.6.25" osisID="Luke.6.25"/>
                    ပှၤလၢအအီၣ်ကုးအီပှဲၤသုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုဘၣ်အ ဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုကအိၣ်ဝံၤအိၣ်စ့ၤလီၤ. ပှၤလၢ အနံၤခဲကနံၣ်အံၤသုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုသူၣ်ကကၢ် သုသးကလီၤ, ဒီးသုကဟီၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.25"/>
                    <verse sID="Luke.6.26" osisID="Luke.6.26"/>
                    တုၤပှၤကညီခဲလၢာ်စံးဂ့ၤသုဒီး, သုဘၣ်အဖှီၣ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်အပၢ်တဖၣ်န့ၣ်မၤဝံလၢအ လီတၢ်တဖၣ်, ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.27" osisID="Luke.6.27"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ်အံၤ, ယစံးဘၣ်ပှၤလၢ အနၢ်ဟူတၢ်သုဝဲ သ့ၣ်အံၤ, အဲၣ်သုဒုၣ်သုဒါတက့ၢ်. ပှၤလၢအသးဟ့သု တဖၣ်န့ၣ်, မၤဂ့ၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.6.27"/>
                    <verse sID="Luke.6.28" osisID="Luke.6.28"/>
                    ပှၤလၢအဆိၣ်အၢသုတ ဖၣ်န့ၣ်, ဆိၣ်ဂ့ၤအီၤတက့ၢ်. ပှၤလၢအကတိၤတရီတပါ သုတဖၣ်န့ၣ်, ဘါထုကဖၣ်န့ၢ်အဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.6.28"/>
                    <verse sID="Luke.6.29" osisID="Luke.6.29"/>
                    ပှၤလၢအဒဲ နဘိးတခီန့ၣ်, ဟ့ၣ်အီၤလၢအဝဲတခီတက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအ ဟံးန့ၢ်နယၣ်န့ၣ်, သုတတြီအဟံးန့ၢ်စ့ၢ်ကီးနဆ့တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.6.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.30" osisID="Luke.6.30"/>
                    ကယဲၢ်ပှၤလၢအဃ့တၢ်လၢနၤတဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်, ဟ့ၣ် အီၤတက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအဟံးန့ၢ်နတၢ်န့ၣ်, သုတဃ့က ဒါက့ၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.6.30"/>
                    <verse sID="Luke.6.31" osisID="Luke.6.31"/>
                    ဒီးဒ်သုဆၢလၢပှၤကညီကမၤသုအသိး န့ၣ်, မၤအီၤဒ်န့ၣ်သိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.6.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.32" osisID="Luke.6.32"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်အဲၣ်ပှၤလၢအအဲၣ်သုဒီး, မ့ၢ်သုဘျုးအိၣ်မနုၤ လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိတဖၣ်အဲၣ်ပှၤလၢအ အဲၣ်အီၤစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.32"/>
                    <verse sID="Luke.6.33" osisID="Luke.6.33"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်မၤဂ့ၤ ပှၤလၢအမၤဂ့ၤသု တဖၣ်ဒီး, သုဘျုးအိၣ်မနုၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတၢ်ဒဲး ဘးဖိတဖၣ်မၤဝဲဒ်န့ၣ်အသိးစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.33"/>
                    <verse sID="Luke.6.34" osisID="Luke.6.34"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်ဒုးလိၢ် တၢ်လၢပှၤလၢသုမုၢ်လၢ်လၢ အကလိးက့ၤဝဲတဖၣ်န့ၣ် ဒီး, မ့ၢ်သုဘျုးအိၣ်မနုၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ တဖၣ်ဒုးလိၢ်တၢ်လၢပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ, ဒ်သိးအကန့ၢ်က့ၤ ဝဲပှဲၤသိးဒီးအလီၢ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.35" osisID="Luke.6.35"/>
                    လၢန့ၣ်အမဲာ်ညါအဲၣ်သုဒုၣ်သုဒါတဖၣ်, ဒီးမၤဂ့ၤတၢ် တက့ၢ်. ဒီးသုတမုၢ်လၢ်ဘၣ်လၢ သုကဒိးန့ၢ်က့ၤတၢ်နီ တမံၤဘၣ်ဒီး, ဒုးလိၢ်တၢ်တက့ၢ်. ဒီးသုကန့ၢ်ဘၣ်သုဘျုး ဖးဒိၣ်, ဒီးသုကကဲထီၣ်တၢ်ထီကတၢၢ်အဖိခွါတဖၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်န့ၣ် မၤဘျုးပှၤလၢအတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်တၢ်ဘျုးဘၣ်, ဒီးပှၤအအၢအသီတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.35"/>
                    <verse sID="Luke.6.36" osisID="Luke.6.36"/>
                    မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီး, ဒ်သုပၢ်သးကညီၤတၢ်အသိးန့ၣ်, သးကညီၤ တၢ်သုဝဲစ့ၢ်ကီးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.6.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.37" osisID="Luke.6.37"/>
                    ဒီးသုတစံၣ်ညီၣ်တၢ်တဂ့ၤ, ဒီးတၢ်တစံၣ်ညီၣ်ဘၣ်သု ဘၣ်. သုတစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်တၢ်တဂ့ၤ, ဒီးတၢ်တစံၣ်ညီၣ် ဃၣ်ဘၣ်သုဘၣ်. ပျၢ်တၢ်တက့ၢ်. ဒီးတၢ်ကပျၢ်သုတၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.37"/>
                    <verse sID="Luke.6.38" osisID="Luke.6.38"/>
                    ဟ့ၣ်တၢ်တက့ၢ်. ဒီးတၢ်ကဟ့ၣ်တၢ်လၢသုလီၤ.ပှၤ ကဃီၣ်ကစီဒီ, ကဆီၣ်လီၤဃာ်, ကဂံၤဂုၤ, ဒီးကမၤပှဲၤစိ တရိၤ, ဒီးကဟ့ၣ်လီၤလၢသုသးနါပှၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဒ် သုဃီၣ်ဟ့ၣ်တၢ်အသိးန့ၣ်, တၢ်ကဃီၣ်ဟ့ၣ်က့ၤသုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.39" osisID="Luke.6.39"/>
                    ဒီးကတိၤဒိတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤမဲာ်ဘျီၣ် ဒုးနဲၣ်ကျဲ လၢပှၤမဲာ်ဘျီၣ်ဘၣ်ကသ့ဧါ. ကလီၤတဲာ်ဆူတၢ်ပူၤခံဂၤ လၢာ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.6.39"/>
                    <verse sID="Luke.6.40" osisID="Luke.6.40"/>
                    အပျဲၢ်န့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်လၢအသ ရၣ်အဖီခိၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ကယဲၢ်ပှၤလၢအလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် တဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်, ကဒ်သိးဒီးအသရၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.41" osisID="Luke.6.41"/>
                    ကျိၤတဘိအိၣ်လၢနမဲာ်သၣ်ဒၣ်နဲအပူၤန့ၣ်, နတဆိ ကမိၣ်ဘၣ်ဒီး, ဘၣ်မနုၤလၢနကွၢ်ထံတၢ်အလ့ၣ်အဒ့လၢ နဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမဲာ်သၣ်ပူၤန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.6.41"/>
                    <verse sID="Luke.6.42" osisID="Luke.6.42"/>
                    နစံးဘၣ်နဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်ဧၢ, ဟ့ၣ်ယခွဲးထီၣ်ကွံာ်တၢ်အလ့ၣ်အဒ့အိၣ်လၢန မဲာ်သၣ်ပူၤတက့ၢ်န့ၣ်, ကသ့ဒ်လဲၣ်. ပှၤလၢအလီတၢ်ဧၢ, ခွဲးထီၣ်ကွံာ်ဆိကျိၤတဘိ အိၣ်လၢနမဲာ်သၣ်ဒၣ်နဲအပူၤ တက့ၢ်. အန့ၣ်ဒီး, နကထံၣ်တၢ်ထံထံဆးဆးဒ်သိးနက ခွဲးထီၣ်ကွံာ်တၢ်အလ့ၣ်အဒ့ အိၣ်လၢနဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမဲာ်သၣ် ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.43" osisID="Luke.6.43"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်လၢအဂ့ၤန့ၣ် တသၣ်ထီၣ်ဘၣ်လၢ အအၢဘၣ်, ဒီးသ့ၣ်လၢအအၢန့ၣ်တသၣ်ထီၣ်ဘၣ်လၢ အဂ့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.6.43"/>
                    <verse sID="Luke.6.44" osisID="Luke.6.44"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်တထံးလၢ်လၢ်န့ၣ်, ပှၤ သ့ၣ်ညါအီၤလၢအသၣ်ဒၣ်ဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢတၤ ဆှုၣ်အလိၤန့ၣ်, ပှၤတဒဲးဘၣ်စပံးသၣ်ဘၣ်, ဒီးလၢတၤ ဆှုၣ်သပှီၤအလိၤန့ၣ်, ပှၤတဒဲးဘၣ်ချၢၣ်ဒၢသၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.6.44"/>
                    <verse sID="Luke.6.45" osisID="Luke.6.45"/>
                    ပှၤ လၢအဂ့ၤန့ၣ်, ဟံးထီၣ်ဆံထီၣ်တၢ်ဂ့ၤလၢအပာ်ဖှိၣ်တၢ် အလီၢ်ဂ့ၤလၢအသးကံၢ်ပူၤလီၤ. ဒီးပှၤလၢအအၢန့ၣ်, ဟံး ထီၣ်ဆံထီၣ်တၢ်အၢ လၢအပာ်ဖှိၣ်တၢ်အလီၢ်အၢလၢအ သးကံၢ်ပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်တၢ်ပှဲၤပသးလုၣ်ကွံာ်အ သိး, ပထးခိၣ်ကတိၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.6.46" osisID="Luke.6.46"/>
                    ဒီးတၢ်လၢယမၤလိာ်သုန့ၣ်, သုတမၤဘၣ်ဒီး, ဘၣ်မ နုၤလၢသုကိးယၤ, ကစၢ်ဧၢ, ကစၢ်ဧၢလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.6.46"/>
                    <verse sID="Luke.6.47" osisID="Luke.6.47"/>
                    ကယဲၢ်ပှၤ လၢအဟဲဆူယအိၣ်, ဒီးနၢ်ဟူယကလုၢ်ယကထါ, ဒီး မၤဝဲတဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်, မၤအသးဒ်တၢ်မနုၤမနုၤအသိး လဲၣ်န့ၣ်, ယကဒုးနဲၣ်သုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.47"/>
                    <verse sID="Luke.6.48" osisID="Luke.6.48"/>
                    မၤအသးဒ်ပှၤမၤဟံၣ်, ဒီးခူၣ်လီၤဝဲယိာ်, ဒီးပာ်လီၤအခီၣ်ထံးလၢလၢၢ်ခိၣ်အသိး န့ၣ်လီၤ. ဒီးထံထီၣ်, ဒီးထံဆူဘၣ်အဟံၣ်န့ၣ်, ဒီးမၤဟူး မၤဝးအီၤတသ့ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အခီၣ်ထံးသူၣ်အသး လၢလၢၢ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.48"/>
                    <verse sID="Luke.6.49" osisID="Luke.6.49"/>
                    ဒီးပှၤလၢအနၢ်ဟူ, ဒီးတမၤဘၣ်ဝဲ န့ၣ်, မၤအသးဒ်ပှၤလၢအမၤဟံၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးအခီၣ် ထံးတအိၣ်ဘၣ်အသိးလီၤ. ဒီးထံဆူဘၣ်အီၤ, ဒီးလီၤပှီၢ် ကွံာ်ဝဲတကီၢ်ခါ, ဒီးဟံၣ်အလီၤပှီၢ်ကွံာ်န့ၣ်နးမးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.6.49"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.1" osisID="Luke.7.1"/>
                    ဒီးတုၤအမၤဝံၤအတၢ်ကတိၤန့ၣ် ခဲလၢာ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ် နၢ်ဟူတၢ်အဂီၢ်ဒီး, လဲၤနုာ်ဝဲဆူကပ့းရနီၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.1"/>
                    <verse sID="Luke.7.2" osisID="Luke.7.2"/>
                    ဒီး ပှၤသုးဖိတကယၤအခိၣ်, အကုၢ်အပှၤလၢအအဲၣ်ဝဲတ ဂၤန့ၣ်, မၤတကဲဘူးဒီးအကသံတ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.2"/>
                    <verse sID="Luke.7.3" osisID="Luke.7.3"/>
                    ဒီးနၢ်ဟူဝဲလၢ ယ့ၣ်ရှူးအဂ့ၢ်, ဒီးမၢပှၤယူဒၤအသးပှၢ်တဖၣ် လဲၤဆူအ အိၣ်ဒီးဃ့ကညးအီၤ ဒ်သိးအကဟဲမၤဘျါက့ၤအကုၢ်အ ပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.3"/>
                    <verse sID="Luke.7.4" osisID="Luke.7.4"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်န့ၣ်ဟဲဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်, ဒီးဃ့က ညးသပှၢ်ပှၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤတဂၤန့ၣ်, ဂ့ၤဝဲလၢနကမၤတၢ် တမံၤအံၤလၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.4"/>
                    <verse sID="Luke.7.5" osisID="Luke.7.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဲၣ်ပှၤပကလုာ် အံၤ, ဒီးအကစၢ်ဒၣ်ဝဲသူၣ်န့ၢ်လံပဘူၣ်ဘျီၣ်တဖျၢၣ်လံ.
                    <verse eID="Luke.7.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.6" osisID="Luke.7.6"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးလဲၤတၢ်ဒီးအီၤလီၤ. ဒီးတုၤအအိၣ်တယံၤ လၢၤဘၣ်ဒီးအဟံၣ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤသုးဖိတကယၤအခိၣ်တ ဂၤန့ၣ်, မၢအတံၤအသကိးတဖၣ် လဲၤဆူအအိၣ်ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, သုတမၤဘှံးနသးတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဟဲနုာ်ဆူယဟံၣ်ခိၣ်အဖီလာ်န့ၣ်,ယတဂ့ၤတဘၣ်ဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.6"/>
                    <verse sID="Luke.7.7" osisID="Luke.7.7"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, ယတဂ့ၤဟဲယဲဆူနအိၣ်ဘၣ်. ဘၣ် ဆၣ်ဒီး, စံးလၢနကလုၢ်တဘီဒီး, ယခ့ယပှၤကဘျါက့ၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.7"/>
                    <verse sID="Luke.7.8" osisID="Luke.7.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဲဒၣ်အံၤ, ယမ့ၢ်ပှၤကညီတဂၤလၢ တၢ်ပာ်အီၤလၢတၢ်စိတၢ်ကမီၤအဖီလာ်, ဒီးအိၣ်ဒီးသုး ဖိလၢယဖီလာ်လီၤ. ဒီးအအံၤတဂၤယစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤ, ဒီးလဲၤဝဲ, ဒီးအန့ၣ်တဂၤ, ဟဲ, ဒီးဟဲဝဲ, ဒီးယကုၢ်န့ၣ်, မၤ တၢ်အံၤ, ဒီးမၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.8"/>
                    <verse sID="Luke.7.9" osisID="Luke.7.9"/>
                    တၢ်တဖၣ်န့ၣ်ယ့ၣ်ရှူးနၢ်ဟူဒီး, ကမၢကမၣ်ဝဲ, ဒီးကဒါဃီၤအသး, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ် လၢအပိာ်အခံတဖၣ်န့ၣ်, ယစံးဘၣ်သု, လၢအံၣ်စရ့လး ဒၣ်လဲာ်အပူၤန့ၣ်, တၢ်နာ်ထဲအံၤယတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.7.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.10" osisID="Luke.7.10"/>
                    ဒီးပှၤလၢတၢ်မၢလီၤအီၤတဖၣ်န့ၣ်, က့ၤဆူအဟံၣ်, ဒီး ထံၣ်န့ၢ်အကုၢ်အပှၤလၢအဆါတ့ၢ်တဂၤန့ၣ်, အိၣ်ဆူၣ် အိၣ်ချ့လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.11" osisID="Luke.7.11"/>
                    ဒီးလၢ မုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တနံၤန့ၣ်, တၢ်မၤအသးလၢအ လဲၤဆူဝ့ၢ်တဖျၢၣ်ကိးဝဲအမံၤလၢနၤအံၣ်, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ် အါဂၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်, လဲၤဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.11"/>
                    <verse sID="Luke.7.12" osisID="Luke.7.12"/>
                    ဒီးတုၤအဘူး ထီၣ်ဒီးဝ့ၢ်အကျဲစၢၤဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤယိးပှၤသံတဂၤ, လၢ အမ့ၢ်အမိၢ်အဖိခွါတဂၤဃီ, ဒီးအမိၢ်မ့ၢ်ပှၤမုၣ်ကမဲ, ဒီး ပှၤဝ့ၢ်ဖိဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ် အိၣ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.12"/>
                    <verse sID="Luke.7.13" osisID="Luke.7.13"/>
                    ဒီးကစၢ်ထံၣ်ပိာ် မုၣ်, ဒီးသးကညီၤအီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဟီၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.7.13"/>
                    <verse sID="Luke.7.14" osisID="Luke.7.14"/>
                    ဒီး လဲၤထိးဘၣ်စူၢ်န့ၣ်, ဒီးပှၤယိးတၢ်တဖၣ်အိၣ်ကတီၢ်, ဒီး စံးဝဲဒၣ်, ဖိၣ်သၣ်ခွါဧၢ, ယစံးဘၣ်နၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.7.14"/>
                    <verse sID="Luke.7.15" osisID="Luke.7.15"/>
                    ဒီးပှၤသံတဂၤန့ၣ်ဂဲၤထၢၣ်ဆ့ၣ်နီၤဝဲ, ဒီးကတိၤထီၣ် တၢ်လီၤ. ဒီးဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢအမိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.15"/>
                    <verse sID="Luke.7.16" osisID="Luke.7.16"/>
                    ဒီးပှၤခဲလၢာ်ပျံၤ တၢ်, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဝံဖးဒိၣ်တဂၤအိၣ် ထီၣ်လံလၢပကျါလံ, ဒီးယွၤဟဲအိၣ်သကိး အပှၤဂီၢ်မုၢ် လံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.16"/>
                    <verse sID="Luke.7.17" osisID="Luke.7.17"/>
                    ဒီးအဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ်, ဟူထီသါလီၤလၢကီၢ်ယူ ဒၤဒီကီၢ်ညါ, ဒီးအခိၣ်အဃၢၤသကုၤဆးဒးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.18" osisID="Luke.7.18"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဟၣ် အပျဲၢ်အဘီၣ် စံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤလၢ တၢ်တဖၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ်အဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.18"/>
                    <verse sID="Luke.7.19" osisID="Luke.7.19"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဟၣ် ကိးန့ၢ်အပျဲၢ်အဘီၣ်ခံဂၤဆူအအိၣ်, ဒီးမၢအလဲၤဆူယ့ၣ် ရှူးအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤ, နမ့ၢ်ပှၤလၢအဟဲဝဲတ ဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပဘၣ်ကွၢ်လၢ်ဒံးပှၤအဂၤတဂၤအကျဲလဲၣ်.-
                    <verse eID="Luke.7.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.20" osisID="Luke.7.20"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်န့ၣ်ဟဲတုၤလၢအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤဘျၢ*တၢ် စီၤယိၤဟၣ်တဂၤ, မၢပဟဲဆူနအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤ, နမ့ၢ်ပှၤလၢအဟဲတဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပဘၣ်ကွၢ်လၢ်ဒံးပှၤအဂၤ တဂၤအကျဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.7.20"/>
                    <verse sID="Luke.7.21" osisID="Luke.7.21"/>
                    ဒီးတစုဃီဖဲန့ၣ်, မၤဘျါက့ၤပှၤဘၣ် တၢ်ဆူးတၢ်ဆါ, ဒီးပှၤဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်, ဒီးပှၤလၢတၢ် နါအိၣ်လၢအလိၤအါဂၤ, ဒီးမၤထံၣ်ထီၣ်က့ၤပှၤမဲာ်ဘျီၣ် အါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.21"/>
                    <verse sID="Luke.7.22" osisID="Luke.7.22"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ် လၢသုထံၣ်ဒီး သုနၢ်ဟူဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်, က့ၤစံးဘၣ်တဲ ဘၣ် စီၤယိၤဟၣ်တက့ၢ်. ပှၤလၢအမဲာ်ဘျီၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ထံၣ်ထီၣ်က့ၤတၢ်, ပှၤလၢအခီၣ်ဟးဂီၤတဖၣ်န့ၣ်, ဟး ထီၣ်က့ၤဝဲ, ပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢတဖၣ်န့ၣ်ကဆှီထီၣ်က့ၤ ဝဲ, ပှၤလၢအနၢ်တအၢတဖၣ်န့ၣ်, နၢ်ဟူထီၣ်က့ၤတၢ်, ပှၤလၢအသံတဖၣ်န့ၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဝဲ, ပှၤလၢအ ဖှီၣ်အယာ်တဖၣ်န့ၣ်, တၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤအီၤလၢတၢ်သး ခုအကစီၣ်,
                    <verse eID="Luke.7.22"/>
                    <verse sID="Luke.7.23" osisID="Luke.7.23"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအသးတဟးဂီၤဘၣ်လၢယ ပူၤတဂၤဂၤန့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.24" osisID="Luke.7.24"/>
                    ဒီးတုၤစီၤယိၤဟၣ်အကလူးတဖၣ်န့ၣ် ဟးထီၣ်ကွံာ် ဒီး, အဝဲဒၣ်စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢစီၤယိၤဟၣ်အဂ့ၢ်, သုဟးထီၣ်ဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒ်သိးသုကကွၢ်ကီတၢ်မနုၤတ မံၤလဲၣ်. မ့ၢ်တပိၢ်တဘိလၢအဟူးဝးဝဲလၢကလံၤန့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.7.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.25" osisID="Luke.7.25"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, သုဟးထီၣ်ဒ်သိး သုကကွၢ်ကီတၢ် မနုၤတမံၤလဲၣ်. ပှၤလၢအကူသိးတၢ်ကပုာ်လုးန့ၣ်ဧါ. ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢအကူတၢ်အဂ့ၤ, ဒီးအီၣ်တၢ်အီတၢ်လၢ အဝံၣ်အဆၢတဖၣ်န့ၣ်, အိၣ်လၢစီၤပၤအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.26" osisID="Luke.7.26"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, မ့ၢ်သုဟးထီၣ်ဒ်သိးသုကကွၢ်ကီတၢ် မနုၤတမံၤလဲၣ်. မ့ၢ်ဝံတဂၤဧါ. မ့ၢ်လံ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ် သု, ဒီးတၢ်လၢအဒိၣ်န့ၢ်ဝံတက့ၢ်ဖးဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.26"/>
                    <verse sID="Luke.7.27" osisID="Luke.7.27"/>
                    အဝဲဒၣ် မ့ၢ်ပှၤလၢတၢ်ကွဲးအသးလၢအဂ့ၢ်,ကွၢ်ကွၢ်, ယမၢလီၤကလူးတဂၤလၢနမဲာ်ညါ,ဒီးကလဲၤကတဲာ်ကတီၤပာ်နကျဲလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Mal.3.1">မၤ. ၃း၁</reference>
                    </note>
                    <verse eID="Luke.7.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.28" osisID="Luke.7.28"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု, ပှၤလၢပိာ်မုၣ်ဆံး စၢ်န့ၢ်အီၤအကျါ, ဝံလၢအဒိၣ်န့ၢ်ပှၤဘျၢ*တၢ်, စီၤယိၤ ဟၣ်န့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤဆံးက တၢၢ်လၢယွၤအဘီအမုၢ်န့ၣ်ဒိၣ်န့ၢ်အီၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.29" osisID="Luke.7.29"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ် လၢအနၢ်ဟူတၢ်, ဒီးပှၤဃ့သွဲတ ဖၣ်န့ၣ်, ပာ်တီပာ်လိၤယွၤ, ဒီးဒိးဘျၢ*အသးလၢစီၤယိၤ ဟၣ်အတၢ်ဘျၢ*န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.29"/>
                    <verse sID="Luke.7.30" osisID="Luke.7.30"/>
                    မ့မ့ၢ်ဖၤရံၤၡဲဒီးပှၤသ့လံာ်တၢ် သိၣ်တၢ်သီတဖၣ်န့ၣ်, ညိကွံာ်ယွၤအတၢ်ကူၣ်လၢအဂီၢ် ဒၣ်ဝဲ, ဒီးတဒိးဘျၢ*ဘၣ်အသးဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.7.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.31" osisID="Luke.7.31"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤတစိၤအံၤ, မ့ၢ်ယကဒိလီၤအီၤလၢ မနုၤတမံၤလဲၣ်. ဒီးမ့ၢ်အလီၤဂာ်ဒီးမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.7.31"/>
                    <verse sID="Luke.7.32" osisID="Luke.7.32"/>
                    မ့ၢ် အလီၤဂာ်ဒီးဖိသၣ်တဖၣ်ဆ့ၣ်နီၤလၢဖၠါပူၤ, ဒီးကိးလိာ် အသးသကိးသကိးဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပအူပံ, ဒီးသုတဂဲၤကလံၣ် ဘၣ်. ပဟီၣ်တၢ်, ဒီးသုမဲာ်ထံတလီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.7.32"/>
                    <verse sID="Luke.7.33" osisID="Luke.7.33"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤဟၣ်တဂၤဟဲဝဲ, ဒီးတအီၣ်ကိၣ်ဒီးတ အီဘၣ်စပံးထံဘၣ်, ဒီးသုစံးသုဝဲ, မ့ၢ်တၢ်နါအိၣ်လၢအ လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.33"/>
                    <verse sID="Luke.7.34" osisID="Luke.7.34"/>
                    ပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲဝဲ, ဒီးအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်, ဒီးသုစံးသုဝဲ, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤအီၣ်လုၣ်ကိတၢ်, ပှၤအီစပံး ထံ, ပှၤဒီတံၤဒီသကိးဒီးပှၤဃ့သွဲ ဒီးပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.34"/>
                    <verse sID="Luke.7.35" osisID="Luke.7.35"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့န့ၣ်, ဘၣ်တၢ် ပာ်တီပာ်လိၤအီၤလၢအဖိခဲလၢာ်အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.36" osisID="Luke.7.36"/>
                    ဒီးမတၤတဂၤ, ပှၤဖၤရံၤၡဲတဂၤ, ဃ့ကိးယ့ၣ်ရှူးဒ်သိး အကအီၣ်တၢ်ဒီးအီၤလီၤ. ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲလၢဖၤရံၤၡဲအဟံၣ် ပူၤ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဝဲလၢမ့ၤလၣ်ထံးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.36"/>
                    <verse sID="Luke.7.37" osisID="Luke.7.37"/>
                    ဒီးကွၢ် ကွၢ်, ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ, ပိာ်မုၣ်အိၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤတဂၤန့ၣ်, သ့ၣ်ညါဝဲလၢအဆ့ၣ်နီၤသန့ၤ လၢပှၤဖၤရံၤၡဲအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဟဲစိာ်ပလီလၢၢ်ဝါတဖျၢၣ် အိၣ်ဒီးတၢ်နၢမူ, ဒီးဆၢ ထၢၣ်လၢအချၢဘူးဒီးအခီၣ်, ဒီးဟီၣ်ဝဲ,
                    <verse eID="Luke.7.37"/>
                    <verse sID="Luke.7.38" osisID="Luke.7.38"/>
                    ဒီးသ့ကွံာ်အ ခီၣ်လၢအမဲာ်ထံ, ဒီးတြူာ်ကွံာ်ဝဲလၢအခိၣ်သူ, ဒီးနၢမူ အခီၣ်, ဒီးဖှူဝဲလၢတၢ်နၢမူလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.7.39" osisID="Luke.7.39"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤၡဲလၢအကိးအီၤတဂၤန့ၣ်, ထံၣ်ဘၣ်ဒီးစံး ဝဲလၢအသးကံၢ်ပူၤ, အဝဲတဂၤအံၤမ့မ့ၢ်ဝံဒီး, ပိာ်မုၣ်လၢ အထိးဘၣ်အီၤတဂၤအံၤ, မ့ၢ်ပှၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ကသ့ၣ် ညါတ့ၢ်ဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.39"/>
                    <verse sID="Luke.7.40" osisID="Luke.7.40"/>
                    ဒီး ယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, စီၤၡံမိၣ်ဧၢ, ယက တိၤတၢ်ဒီးနၤအလီၢ်အိၣ်တဘီလီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကတိၤ တၢ်တက့ၢ်, သရၣ်ဧၢ,
                    <verse eID="Luke.7.40"/>
                    <verse sID="Luke.7.41" osisID="Luke.7.41"/>
                    စ့ကစၢ်တဂၤအစ့အိၣ်လၢပှၤခံ ဂၤအလိၤ, အဝဲတဂၤ, ဒန့ၤရံယဲၢ်ကယၤ, ဒီးအဝဲတဂၤ, ယဲၢ်ဆံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.41"/>
                    <verse sID="Luke.7.42" osisID="Luke.7.42"/>
                    ပှၤတဖၣ်န့ၣ်, စ့လၢအကလိးက့ၤအီၤတ အိၣ်ဘၣ်ဒီး, ပျၢ်ကွံာ်ဝဲခံဂၤလၢာ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, အဝဲ ခံဂၤန့ၣ်, ကအဲၣ်အီၤဒိၣ်တက့ၢ်ဖဲလဲၣ်တဂၤလဲၣ်. စံးဘၣ် ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.7.42"/>
                    <verse sID="Luke.7.43" osisID="Luke.7.43"/>
                    ဒီးစီၤၡံမိၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယဆိ ကမိၣ်ပှၤလၢအပျၢ်ကွံာ် အတၢ်လၢအအါတက့ၢ်တဂၤ လီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နစံၣ်ညီၣ်တၢ်ဘၣ်လံ.
                    <verse eID="Luke.7.43"/>
                    <verse sID="Luke.7.44" osisID="Luke.7.44"/>
                    ဒီးဃၣ်ဃီၤ အသးဆူပိာ်မုၣ်အအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်စီၤၡံမိၣ်, ပိာ်မုၣ်တဂၤ အံၤနထံၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ. ယဟဲနုာ်လၢနဟံၣ်ပူၤဒီးထံလၢယ ခီၣ်အဂီၢ်န့ၣ်, နတဟ့ၣ်ဘၣ်ယၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်အံၤသ့ ကွံာ်ယခီၣ်လၢအမဲာ်ထံ ဒီးတြူာ်ကွံာ်ဝဲလၢ အခိၣ်သူ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.44"/>
                    <verse sID="Luke.7.45" osisID="Luke.7.45"/>
                    နဲဒၣ်အံၤနတနၢမူဘၣ်ယၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်အံၤ, လၢယဟဲနုာ်တ့ၢ်လံၤလံၤန့ၣ်, နၢမူယခီၣ် ဒီးတဆိတ့ၢ် ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.7.45"/>
                    <verse sID="Luke.7.46" osisID="Luke.7.46"/>
                    နဲဒၣ်အံၤ, နတဖှူဘၣ်ယခိၣ်လၢသိဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်အံၤ, ဖှူယခီၣ်လၢသိနၢမူလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.46"/>
                    <verse sID="Luke.7.47" osisID="Luke.7.47"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီး, ယစံးဘၣ်နၤအံၤ, အတၢ်ဒဲးဘးလၢအအါန့ၣ်ပျၢ်လံ ဝဲလံ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အအဲၣ်ဝဲဒိၣ်မးလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢ တၢ်ပျၢ်အီၤလၢအစှၤ, ကအဲၣ်တၢ်စှၤစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.7.47"/>
                    <verse sID="Luke.7.48" osisID="Luke.7.48"/>
                    ဒီးစံး ဘၣ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်, နတၢ်ဒဲးဘးပျၢ်လံ.
                    <verse eID="Luke.7.48"/>
                    <verse sID="Luke.7.49" osisID="Luke.7.49"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဆ့ၣ် နီၤသန့ၤဃုာ်လၢမ့ၤလၣ်ထံးတဖၣ်န့ၣ်, စံးဝဲလၢအသး ကံၢ်ပူၤ, ပှၤလၢအပျၢ်စ့ၢ်ကီးတၢ်ဒဲးဘးတဂၤအံၤ, မ့ၢ်မ တၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.7.49"/>
                    <verse sID="Luke.7.50" osisID="Luke.7.50"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်ပိာ်မုၣ်, နတၢ်နာ်န့ၣ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလံနၤလံ. က့ၤမုာ်မုာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.7.50"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.1" osisID="Luke.8.1"/>
                    လၢခံက့ၤဒီးတၢ်မၤအသးလၢ အလဲၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤ ယွၤအဘီအမုၢ်အတၢ်သးခုအကစီၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤဒီး လၢသ ဝီပူၤ, တပူၤဘၣ်တပူၤကွ့ၢ်ကွ့ၢ်, ဒီးပှၤတဆံခံဂၤန့ၣ်လဲၤဒီး အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.1"/>
                    <verse sID="Luke.8.2" osisID="Luke.8.2"/>
                    ဒီးပှၤလၢတၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤ, ဒီးတၢ်ဆါ အီၤပိာ်မုၣ်တနီၤနီၤ, လၢအဘၣ် တၢ်မၤဘျါက့ၤအီၤတ ဖၣ်, ပှၤလၢတၢ်နါနွံဒုဟးထီၣ်လၢအလိၤ, နီၢ်မၤရံကိးဝဲ လၢပှၤမၤကဒၤလ့ၣ်ဖိတဂၤ,
                    <verse eID="Luke.8.2"/>
                    <verse sID="Luke.8.3" osisID="Luke.8.3"/>
                    ဒီးစီၤဟ့ၤရိာ်အပှၤကွၢ်တၢ် ဖိ, စီၤဃူၤစါအမါနီၢ်ယိၤအၣ်နၣ်တဂၤ, ဒီးနီၢ်စူၤစၣ်နၤ တဂၤ, ဒီးပိာ်မုၣ်အဂၤအါဂၤ လၢအလုၢ်အီၣ်လုၢ်အီအီၤ လၢအစုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.4" osisID="Luke.8.4"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်, ဒီးပှၤလၢခူလၢဝ့ၢ်တ ဖၣ်ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးကတိၤဒိတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Luke.8.4"/>
                    <verse sID="Luke.8.5" osisID="Luke.8.5"/>
                    ပှၤလၢ အဖှံတၢ်တဂၤန့ၣ်, လဲၤဖှံလီၤအတၢ်ချံလီၤ. ဒီးဖှံတၢ်န့ၣ် တနီၤနီၤလီၤဘၣ်ဝဲလၢကျဲအသရ့ၤ, ဒီးဘၣ်ယီၢ်ဘၣ်ခါ, ဒီးထိၣ်ဖိလံၣ်ဖိလၢမူကပိာ်လိၤ ထၢအီၣ်ကွံာ်အီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.8.5"/>
                    <verse sID="Luke.8.6" osisID="Luke.8.6"/>
                    ဒီးအဂၤတနီၤလီၤဘၣ်ဝဲလၢလၢၢ်ခိၣ်, ဒီးမ့ၢ်တၢ်တစီၣ်ဘၣ်သတးဒီး, တုၤအမဲထီၣ်န့ၣ်, ညွံးကွံာ်ဝဲဒၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.8.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.7" osisID="Luke.8.7"/>
                    ဒီးအဂၤတနီၤလီၤဘၣ်ဝဲလၢ တၤဆှုၣ်တၤမဲအကျါ, ဒီး တၤဆှုၣ်တၤမဲန့ၣ် မဲထီၣ်ဃုာ်ဒီးအီၤ, ဒီးခဲဘၢကွံာ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.7"/>
                    <verse sID="Luke.8.8" osisID="Luke.8.8"/>
                    ဒီးအဂၤတနီၤလီၤဘၣ်ဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ်ဂ့ၤ, ဒီးမဲထီၣ် ဝဲ, ဒီးအသူၣ်အသၣ်အါန့ၢ်က့ၤအလီၢ်တကယၤလီၤ. စံး တၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ကိးပသူထီၣ်ဝဲ, ပှၤအိၣ်ဒီးအနၢ်လၢအနၢ် ဟူတၢ်န့ၣ်, မ်အနၢ်ဟူတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.8.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.9" osisID="Luke.8.9"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်သံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲ, တၢ်လၢတၢ်ကတိၤ ဒိန့ၣ်, မ့ၢ်အမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.8.9"/>
                    <verse sID="Luke.8.10" osisID="Luke.8.10"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ခူသူၣ်ဘၣ် ဃးဒီးယွၤအဘီအမုၢ်န့ၣ်, တၢ်ဟ့ၣ်သ့ၣ်ညါသုလီၤ. မ့ မ့ၢ်ပှၤဂၤတဖၣ်န့ၣ်တၢ်ဟ့ၣ်အီၤလၢတၢ်ကတိၤဒိ, ဒ်သိး အကကွၢ်တၢ်ဒီးတထံၣ်ဘၣ်တၢ်, ဒ်သိးအကနၢ်ဟူတၢ် ဒီးအနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်တၢ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.6.9">ၡါ. ၆း၉</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Luke.8.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.11" osisID="Luke.8.11"/>
                    တၢ်ကတိၤဒိန့ၣ်မ့ၢ်အအံၤ, တၢ်ချံန့ၣ်မ့ၢ်ယွၤအကလုၢ် အကထါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.11"/>
                    <verse sID="Luke.8.12" osisID="Luke.8.12"/>
                    ဒီးတၢ်လၢကျဲအသရ့ၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤနၢ်ဟူ ဝဲ, တုၤနုၤတစုဒ်သိးအသုတနာ်, ဒီးသုတတုၤလၢတၢ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤတဂ့ၤဒီး, မုၣ်ကီၤလံၢ် ဟဲထၢကွံာ် တၢ်အကလုၢ်န့ၣ်လၢအသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.12"/>
                    <verse sID="Luke.8.13" osisID="Luke.8.13"/>
                    ဒီးတၢ်လၢလၢၢ် ခိၣ်တဖၣ်မုန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤနၢ်ဟူဝဲ, ဒီးဒိးန့ၢ်တၢ်အကလုၢ် လၢအသူၣ်ခုအသးခု, ဒီးမ့ၢ်အဂံၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, စူၢ်က့ၤ နာ်က့ၤတၢ်တစိၢ်, ဒီးလၢတၢ်လ့ပစီအခါ, အသးဟးဂီၤ ဝဲတကူၢ်သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.13"/>
                    <verse sID="Luke.8.14" osisID="Luke.8.14"/>
                    ဒီးတၢ်လီၤဘၣ်လၢတၤဆှုၣ်တၤမဲအ ကျါ, မ့ၢ်ပှၤနၢ်ဟူဝဲ, ဒီးလဲၤတၢ်, ဒီးမ့ၢ်တၢ်ဘၣ်ယိၣ်ဘၣ် ဘီ, ဒီးတၢ်ထူးတၢ်တီၤ, ဒီးတၢ်မုာ်လၤလၢခိအံၤမၤဘၢ ကွံာ်အီၤသတးဒီး, အသၣ်တကဲထီၣ်ဘၣ် တကူၢ်သ့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.14"/>
                    <verse sID="Luke.8.15" osisID="Luke.8.15"/>
                    ဒီးတၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ဂ့ၤတဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤလၢအနၢ် ဟူတၢ်အကလုၢ်န့ၣ်, ဒီးဒိးန့ၢ်ဝဲလၢအသးဂ့ၤ, ဒီးအသူၣ် ဂ့ၤအသးဝါ, ဒီးသၣ်ထီၣ်ဝဲလၢအသူၣ်စူၤအသးစူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.16" osisID="Luke.8.16"/>
                    ပှၤဒွဲၣ်ထီၣ်မ့ၣ်အူဒၢ, ဒီးမၤဘၢဝဲလၢသပၢၤအဖီလာ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပာ်လီၤဝဲလၢလီၢ်မံခးအဖီလာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တအိၣ်ဘၣ် နီတဂၤဘၣ်. မ့ၢ်အပာ်ဝဲလၢမ့ၣ်အူဒၢအလီၢ်, ဒ်သိးပှၤ လဲၤနုာ်တဖၣ်န့ၣ်, ကထံၣ်ဘၣ်အတၢ်ကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.16"/>
                    <verse sID="Luke.8.17" osisID="Luke.8.17"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, တၢ်အိၣ်လၢတၢ်တဒၢလၢအတအိၣ်ဖျါထီၣ်ဘၣ် န့ၣ်, တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်. တၢ်အိၣ်ခူသူၣ်လၢတၢ် တသ့ၣ်ညါထီၣ်ဘၣ်, ဒီးတဟဲဖျါထီၣ်ဘၣ်န့ၣ်, တအိၣ် ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.17"/>
                    <verse sID="Luke.8.18" osisID="Luke.8.18"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, သုနၢ်ဟူတၢ်ဒ် လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ် ပှၤလၢအတၢ်အိၣ်ဝဲန့ၣ်, တၢ်ကဟ့ၣ်တၢ်လၢအီၤလီၤ. ဒီး ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, တၢ်လၢအဆိကမိၣ် လၢအအိၣ်န့ၣ်, တၢ်ကဟံးထီၣ်ကွံာ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.19" osisID="Luke.8.19"/>
                    ဒီးအမိၢ်ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးမ့ၢ်ပှၤဂီၢ် မုၢ်အိၣ်ဝဲဒီး, ဟဲတုၤလၢအအိၣ်တသ့ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.19"/>
                    <verse sID="Luke.8.20" osisID="Luke.8.20"/>
                    ဒီးပှၤ စံးဘၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နမိၢ်ဒီးနဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်တၢ်မိၣ် ထံၣ်ဘၣ်အသးလၢနၤ, ဒီးအိၣ်ဆၢထၢၣ်ဝဲလၢခိလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.8.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.21" osisID="Luke.8.21"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယမိၢ်ဒီးယဒီပုၢ် ဝဲၢ်တဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤလၢအနၢ်ဟူယွၤအကလုၢ်အကထါ ဒီးမၤဝဲတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.22" osisID="Luke.8.22"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်နံၤတနံၤန့ၣ်, တၢ်မၤအသးလၢအလဲၤထီၣ် ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဆူကဘီတဘ့ၣ်အပူၤဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ခီ ဂာ်သကိးဆူကွံအဝၢ်ဘးခီတက့ၢ်. ဒီးလဲၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.22"/>
                    <verse sID="Luke.8.23" osisID="Luke.8.23"/>
                    ဒီးခီ ဂာ်ဝဲအဖၢမုၢ်ဒီး, မံသပ့ၤဝဲလီၤ. ဒီးကလံၤမုၢ်ဟဲလီၤဆူၣ် ဆူၣ်ကလဲာ်လၢကွံပူၤ, ဒီးကဘီန့ၣ်ကပှဲၤတ့ၢ်, ဒီးအဝဲ သ့ၣ်ကဟးဂီၤတ့ၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.23"/>
                    <verse sID="Luke.8.24" osisID="Luke.8.24"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲထိၣ်ဂဲၤအီၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ကစၢ်ဧၢ, ပကဟးဂီၤတ့ၢ်မးလဲၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီးဒူကလံၤဒီးထံ အတပျုာ်တပျီၤ အလိၤ, ဒီးတုာ်ဝဲဒီးအိၣ်က့ၤဂၢၢ်တပၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.24"/>
                    <verse sID="Luke.8.25" osisID="Luke.8.25"/>
                    ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, သုတၢ်နာ်အိၣ်ဖဲလဲၣ်. ဒီးပျံၤတၢ်ဒီးကမၢကမၣ်ဝဲ တကူၢ်သ့ၣ်ဒီးစံးလိာ်အသး, ပှၤအံၤမ့ၢ်ပှၤဒ်လဲၣ်. မၤလိာ် ကလံၤဒီးထံ, ဒီးတၢ်စူၢ်မးအီၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.8.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.26" osisID="Luke.8.26"/>
                    ဒီးခီဂာ်ဝဲဆူ ပှၤကဒါရၤအကီၢ် လၢအအိၣ်လၢကၤ လံၤလါအဝၢ်ဘးခီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.26"/>
                    <verse sID="Luke.8.27" osisID="Luke.8.27"/>
                    ဒီးယုၢ်လီၤလၢခိ, ဒီးပှၤလၢ တၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤဃဲးဃဲးတ့ၢ်တဂၤ, ဟဲသဂၢၢ်အီၤ လၢဝ့ၢ်ပူၤဒီးတကူတသိးဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဒီးတအိၣ်တဆိး ဘၣ်လၢဟံၣ်ပူၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်အအိၣ်ဝဲလၢလိပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.27"/>
                    <verse sID="Luke.8.28" osisID="Luke.8.28"/>
                    ဒီး ထံၣ်ဘၣ်ယ့ၣ်ရှူး, ဒီးကဲးပသူထီၣ်, ဒီးတီၤလီၤကဒွံကျိာ် လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်, ယွၤတၢ် ထီကတၢၢ်အဖိခွါယ့ၣ်ရှူးဧၢ, တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးပှၤဒီးနၤမ့ၢ်မ နုၤတမံၤလဲၣ်ဒ်သိးနသုတမၤနးမၤဖှီၣ်ယၤတဂ့ၤဒီး, ယဃ့ ကညးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.28"/>
                    <verse sID="Luke.8.29" osisID="Luke.8.29"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤလိာ်တ့ၢ်တၢ်နါဒ်သိးအ ကဟးထီၣ်ကွံာ်လၢပှၤန့ၣ်အလိၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ် နါဟံးဃာ်အီၤအါဘျီလံ, ဒီးဘၣ်တၢ်စၢဃာ်ဝဲလၢထး သွဲ, ဒီးဘၣ်တၢ်သိးဃာ်ဝဲ, ဒီးထုးထီၣ်တဲာ်ကွံာ်အတၢ် စၢဃာ်, ဒီးဘၣ်တၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်လၢတၢ်နါန့ၣ်, ဆူပှၢ် လၢ်ကျါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.30" osisID="Luke.8.30"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, နမံၤမ့ၢ်ဒ်လဲၣ်. ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, လ့းကူၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်နါအါဒုအိၣ်လၢအလိၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.30"/>
                    <verse sID="Luke.8.31" osisID="Luke.8.31"/>
                    ဒီးဃ့ကညးအီၤ, ဒ်သိးအသုတမၤလိာ်အီၤလၢ အကလဲၤလီၤဆူတၢ်ယိာ်ပူၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.31"/>
                    <verse sID="Luke.8.32" osisID="Luke.8.32"/>
                    ဒီးဖဲအလီၢ်န့ၣ်, ထိးတဖုဖးဒိၣ်အီၣ်တၢ်လၢကစၢၢ်အလိၤ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဃ့ ညးဝဲဒ်သိးအကဒုးလဲၤနုာ်အီၤဆူအပူၤလီၤ. ဒီးဒုးလဲၤဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.32"/>
                    <verse sID="Luke.8.33" osisID="Luke.8.33"/>
                    ဒီးတၢ်နါတဖၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ် လၢပှၤတဂၤန့ၣ်အ လိၤ, ဒီးလဲၤနုာ်ဆူထိးတဖၣ်အပူၤ, ဒီးထိးတဖုဃ့ၢ်စံၣ် လီၤလၢကၢၢ်ဖးထီအလိၤဆူကွံပူၤ, ဒီးလီၤအုးသံကွံာ်ဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.33"/>
                    <verse sID="Luke.8.34" osisID="Luke.8.34"/>
                    ဒီးတုၤပှၤကွၢ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ထံၣ်တၢ်မၤအသး ဒီး, က့ၤဃ့ၢ်ဝဲဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်န့ၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးလၢ ပှၢ်လၢ်ကျါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.34"/>
                    <verse sID="Luke.8.35" osisID="Luke.8.35"/>
                    ဒီးပှၤဟးထီၣ်ဝဲဒ်သိးအကကွၢ်တၢ်မၤ အသးတမံၤန့ၣ်, ဒီးဟဲဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်, ဒီးထံၣ်ပှၤလၢ တၢ်နါဟးထီၣ်လၢအလိၤတဂၤ, ကူသိးတၢ်, ဒီးအသး သပှၢ်ထီၣ်က့ၤ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤလၢယ့ၣ်ရှူးအခီၣ်ထံး, ဒီးပျံၤဝဲ တကူၢ်သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.35"/>
                    <verse sID="Luke.8.36" osisID="Luke.8.36"/>
                    ဒီးပှၤလၢတၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤတဂၤ, ဘျါက့ၤဝဲ ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ပှၤထံၣ်ဝဲတဖၣ်စံးဘၣ်တဲ ဘၣ်အဝဲသ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.36"/>
                    <verse sID="Luke.8.37" osisID="Luke.8.37"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအအိၣ်ဝးတရံးပှၤက ဒါရၤဖိအထံအကီၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်, ဃ့ကညးအီၤဒ်သိးအက ဟးထီၣ်လၢအအိၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပျံၤတၢ်ဒိၣ်မးလီၤ. ဒီးလဲၤနုာ်လၢကဘီပူၤဒီးက့ၤက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.37"/>
                    <verse sID="Luke.8.38" osisID="Luke.8.38"/>
                    ဒီးပှၤလၢတၢ် နါဟးထီၣ်လၢအလိၤတဂၤန့ၣ်, ဒ်သိးအကအိၣ်ဒီးအီၤ ဒီး, ဃ့ကညးဝဲလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယ့ၣ်ရှူးပျၢ်ကွံာ်အီၤ, ဒီး စံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Luke.8.38"/>
                    <verse sID="Luke.8.39" osisID="Luke.8.39"/>
                    က့ၤဆူနဟံၣ်ဒီး ဖဲဒၣ်ယွၤမၤတၢ်လၢနဂီၢ်တ ဖၣ်န့ၣ် တဲဖျါထီၣ်တက့ၢ်. ဒီးလဲၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤဝဲဒီဝ့ၢ် ညါ, လၢကယဲၢ်တၢ်လၢယ့ၣ်ရှူးမၤဝဲလၢအဂီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.40" osisID="Luke.8.40"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢယ့ၣ်ရှူးက့ၤတုၤဝဲဒီး, ပှၤဂီၢ်မုၢ်တ ဖၣ်တူၢ်လိာ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အအိၣ်ကွၢ်လၢ်အ ကျဲခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.40"/>
                    <verse sID="Luke.8.41" osisID="Luke.8.41"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဘူၣ်ဘျီၣ်အခိၣ်, အမံၤ စီၤယၤအ့ၤရူးတဂၤ, ဟဲတီၤလီၤလၢယ့ၣ်ရှူးအခီၣ်ထံး, ဒီး ဃ့ကညးအီၤဒ်သိးအကဟဲဆူအဟံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.41"/>
                    <verse sID="Luke.8.42" osisID="Luke.8.42"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဖိမုၣ်အိၣ်တဂၤဃီ, လၢအသးပှၢ်တဆံခံနံၣ်ဃၣ်ဃၣ် န့ၣ်, ကသံတ့ၢ်လီၤ. ဒီးလဲၤဝဲအဖၢမုၢ်ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်တနံး ထီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.43" osisID="Luke.8.43"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်တဂၤလၢအဆါသွံၣ်လီၤဝဲတဆံခံနံၣ်, လၢ အဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အတၢ်ခဲလၢာ်လၢကသံၣ်သရၣ်, ဒီးအ ဝဲသ့ၣ် မၤဘျါက့ၤအီၤတသ့ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်,
                    <verse eID="Luke.8.43"/>
                    <verse sID="Luke.8.44" osisID="Luke.8.44"/>
                    ဟဲလၢ ယ့ၣ်ရှူးအချၢဃံ, ဒီးထိးဘၣ်ဝဲအကူအသိးအသရ့ၤ, ဒီး အသွံၣ်လီၤန့ၣ်တုာ်က့ၤတကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.44"/>
                    <verse sID="Luke.8.45" osisID="Luke.8.45"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဝဲ ဒၣ်, မ့ၢ်မတၤထိးဘၣ်ယၤတဂၤလဲၣ်. ဒီးပှၤခဲလၢာ်သမၢ ဝဲ, ဒီးစီၤပ့းတရူးဒီးပှၤအိၣ်လၢအသိးတဖၣ်စံးဝဲဒၣ်, က စၢ်ဧၢ, ပှၤဂီၢ်မုၢ်တနံးဃာ်နၤဒီးနစံး, မ့ၢ်မတၤထိးဘၣ်ယၤ တဂၤလဲၣ်န့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.8.45"/>
                    <verse sID="Luke.8.46" osisID="Luke.8.46"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤတဂၤဂၤထိး ဘၣ်လံယၤလံ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသ့ၣ်ညါလၢတၢ်အစိအ ကမီၤဟးထီၣ်လၢယလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.47" osisID="Luke.8.47"/>
                    ဒီးတုၤပိာ်မုၣ်သ့ၣ်ညါလၢ အအိၣ်တဒၢ တသ့လၢၤ ဘၣ်ဒီး, ကနိးဝဲ, ဒီးဟဲတီၤလီၤလၢအခီၣ်ထံး, ဒီးမ့ၢ်အ ထိးဘၣ်အီၤလၢမနုၤအဂ့ၢ်လဲၣ်, ဒီးဘျါက့ၤဝဲတကီၢ်ခါဒ် လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ် စံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤလၢ ပှၤခဲလၢာ်အမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.47"/>
                    <verse sID="Luke.8.48" osisID="Luke.8.48"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဖိမုၣ်ဧၢ, ပာ်နသးခူ တလ့ၢ်တက့ၢ်. နတၢ်နာ်မၤဘျါက့ၤလံနၤလံ. က့ၤမုာ် မုာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.8.48"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.49" osisID="Luke.8.49"/>
                    ကတိၤတၢ်န့ၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤတဂၤဟဲလၢဘူၣ်ဘျီၣ် အခိၣ်အဟံၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နဖိမုၣ်သံလံဝဲလံ. မၤ တံာ်တာ်သရၣ်န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.8.49"/>
                    <verse sID="Luke.8.50" osisID="Luke.8.50"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးနၢ်ဟူ, ဒီးကတိၤ ဆၢအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ, ထဲနာ်တၢ်တက့ၢ်, ဒီး ကဘၣ်တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.50"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.8.51" osisID="Luke.8.51"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲတုၤလၢဟံၣ်, ဒီးတဒုးလဲၤနုာ်ဘၣ်ပှၤနီတဂၤ ဘၣ်, ဒုးလဲၤနုာ်ထဲစီၤပ့းတရူး, စီၤယိၤဟၣ်, ဒီးစီၤယၤ ကိာ်, ဒီးပိာ်မုၣ်ဖိသၣ်အမိၢ်အပၢ်သ့ၣ်တဖၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.51"/>
                    <verse sID="Luke.8.52" osisID="Luke.8.52"/>
                    ဒီး ပှၤခဲလၢာ်ဟီၣ်တၢ်ယၢၤတၢ်, ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဝဲ, ဟီၣ်တ ဂ့ၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တသံဘၣ်. မ့ၢ်အမံသပ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.52"/>
                    <verse sID="Luke.8.53" osisID="Luke.8.53"/>
                    ဒီးပှၤ တဖၣ်န့ၣ် သ့ၣ်ညါဝဲလၢအသံဒီး, နံၤဘၣ်ဖၣ်လဲအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.53"/>
                    <verse sID="Luke.8.54" osisID="Luke.8.54"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤခဲလၢာ်ဆူခိ, ဒီးဟံးဃာ် ပိာ်မုၣ်ဖိသၣ်အစု, ဒီးကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပိာ်မုၣ်ဖိ သၣ်ဧၢ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.8.54"/>
                    <verse sID="Luke.8.55" osisID="Luke.8.55"/>
                    ဒီးအသးဟဲက့ၤဝဲ, ဒီး ဂဲၤဆၢထၢၣ်တကီၢ်ခါလီၤ. ဒီးမၤလိာ်ဝဲဒ်သိးပှၤကဟ့ၣ် ဒုးအီၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.55"/>
                    <verse sID="Luke.8.56" osisID="Luke.8.56"/>
                    ဒီးအမိၢ်အပၢ်ပာ်မးအသးကမၢက မၣ်လီၤ. ဒီးတၢ်မၤအသးန့ၣ်, ဒ်သိးအသုတစံးဘၣ်တဲ ဘၣ်ပှၤနီတဂၤတဂ့ၤဒီး, မၤလိာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.8.56"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.1" osisID="Luke.9.1"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကိးဖှိၣ် အပျဲၢ်အဘီၣ်တဆံခံဂၤန့ၣ်ဒီး, ဒီး ဟ့ၣ်လီၤအစိအကမီၤလၢတၢ်နါခဲလၢာ်အဖီခိၣ်, ဒီးဒ်သိး အကမၤဘျါက့ၤ တၢ်ဆူးတၢ်ဆါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.1"/>
                    <verse sID="Luke.9.2" osisID="Luke.9.2"/>
                    ဒီးမၢလီၤအီၤဒ် သိး အကစံၣ်တဲၤတဲလီၤယွၤအဘီအမုၢ်, ဒီးမၤဘျါက့ၤ တၢ်ဆူးတၢ်ဆါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.2"/>
                    <verse sID="Luke.9.3" osisID="Luke.9.3"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုလဲၤတၢ်အဂီၢ် န့ၣ်, သုတစိာ်တၢ်နီတမံၤတဂ့ၤ, နီၣ်ထိးဘိမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ် အီၣ်အထၢၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ကိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ကျိၣ်ဧိၤစ့ဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဆ့ခံ ဘ့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ်အသုတအိၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.9.3"/>
                    <verse sID="Luke.9.4" osisID="Luke.9.4"/>
                    သုမ့ၢ်လဲၤနုာ်လၢဟံၣ် တဖျၢၣ်ဒီး, အိၣ်ဖဲန့ၣ်တက့ၢ်, ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်ဖဲန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.4"/>
                    <verse sID="Luke.9.5" osisID="Luke.9.5"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတတူၢ်လိာ်ဘၣ်သုတဖၣ်, တုၤ သုဟးထီၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤန့ၣ်ဒီး, တြုၤလီၤကွံာ်ဟီၣ်ခိၣ်အက မူၣ်လၢသုခီၣ်လၣ်, လၢတၢ်အုၣ်အသးထီဒါအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.6" osisID="Luke.9.6"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟးထီၣ်, ဒီးလဲၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်သးခု အကစီၣ်, ဒီးမၤဘျါက့ၤတၢ်ဆူးတၢ်ဆါ, လၢသဝီတ ဖၣ်အပူၤသကုၤဆးဒးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.7" osisID="Luke.9.7"/>
                    ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ် စီၤဟ့ၤရိာ်နၢ်ဟူ ကယဲၢ်တၢ်မၤအသး လၢအီၤခဲလၢာ်, ဒီးတ့ၢ်အသးကဝ့ၤကဝီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤတနီၤနီၤစံးဝဲလၢစီၤယိၤဟၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢ တၢ်သံလံ.
                    <verse eID="Luke.9.7"/>
                    <verse sID="Luke.9.8" osisID="Luke.9.8"/>
                    ဒီးတနီၤနီၤလၢစီၤအ့ၤလံယၤအိၣ်ဖျါထီၣ် လံ. ဒီးအဂၤတနီၤနီၤ, လၢဝံလၢပျၢၤတဂၤဂၤဂဲၤဆၢထၢၣ် က့ၤလံ.
                    <verse eID="Luke.9.8"/>
                    <verse sID="Luke.9.9" osisID="Luke.9.9"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးစီၤဟ့ၤရိာ်စံးဝဲဒၣ်, စီၤယိၤဟၣ်န့ၣ် ယကျီကွံာ်လံအကိာ်လံ, ဒီးပှၤလၢယနၢ်ဟူအဂ့ၢ်ဒ်အံၤ အသိးန့ၣ်, မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်. ဒီးတၢ်မိၣ်ထံၣ်ဘၣ်အ သးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.10" osisID="Luke.9.10"/>
                    ဒီးပှၤတၢ်မၢဖိတဖၣ်န့ၣ် ဟဲက့ၤစံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤလၢ ဖဲဒၣ်အမၤတၢ်တဖၣ်ခဲလၢာ်လီၤ. ဒီးဟံးန့ၢ်အီၤဒီးလဲၤဝဲ ဆူတၢ်တဒၢလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢဘၣ်ဃးဒီးဝ့ၢ်တဖျၢၣ်, ကိးဝဲ လၢဘ့ၤသစဲဒၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.10"/>
                    <verse sID="Luke.9.11" osisID="Luke.9.11"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်သ့ၣ်ညါဝဲ, ဒီးပိာ်ထီၣ် အခံ, ဒီးအဝဲဒၣ်တူၢ်လိာ်အီၤ, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤလၢ ယွၤအဘီအမုၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤ, ဒီးမၤဘျါက့ၤ ပှၤလၢအ လီၢ်အိၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.12" osisID="Luke.9.12"/>
                    ဒီးမုၢ်ဃ့ၢ်လီၤဝဲ, ဒီးပှၤတဆံခံဂၤဟဲစံးဘၣ်အီၤ, ဒ်သိး ပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ်ကလဲၤဃုတၢ်အီၣ်တၢ်အီ, ဒီးထံၣ်န့ၢ်အလီၢ် မံလၢသဝီဒီးလၢပှၢ်လၢ်ကျါအိၣ်ဝးတရံးဝဲဒီး, ပျၢ်အီၤတ က့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပအိၣ်ဖဲအံၤလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.12"/>
                    <verse sID="Luke.9.13" osisID="Luke.9.13"/>
                    ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, ဟ့ၣ်အီၣ်အတၢ်သုဝဲတက့ၢ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ် စံးဝဲဒၣ်, ပမ့ၢ်တလဲၤပှ့ၤဘၣ် တၢ်အီၣ်တၢ်အီလၢပှၤခဲ လၢာ်အံၤအဂီၢ်ဒီး, တၢ်အီၣ်တၢ်အီတအိၣ်ဘၣ်, အိၣ်ထဲ ကိၣ်ယဲၢ်ဖျၢၣ်, ဒီးညၣ်ခံဘ့ၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.13"/>
                    <verse sID="Luke.9.14" osisID="Luke.9.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤပိာ် ခွါအိၣ်ယဲၢ်ကထိဃၣ်ဃၣ်လီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်, မၢပှၤဂီၢ်မုၢ်ဆ့ၣ်နီၤယဲၢ်ဆံတဖု, ယဲၢ်ဆံတဖုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.14"/>
                    <verse sID="Luke.9.15" osisID="Luke.9.15"/>
                    ဒီး အဝဲသ့ၣ်မၤဝဲဒ်န့ၣ်, ဒီးမၢပှၤခဲလၢာ်ဆ့ၣ်နီၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.15"/>
                    <verse sID="Luke.9.16" osisID="Luke.9.16"/>
                    ဒီး အဝဲဒၣ်ဟံးန့ၢ်ကိၣ်ယဲၢ်ဖျၢၣ်, ဒီးညၣ်ခံဘ့ၣ်န့ၣ်, ဒီးကွၢ် ထီၣ်တၢ်ဆူမူခိၣ်ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤဝဲ, ဒီးစိၢ်ဘျဲးဝဲ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤဝဲ လၢအပျဲၢ်အဘီၣ်ဒ်သိးအဝဲသ့ၣ်ကပာ်လီၤလၢ ပှၤဂီၢ်မုၢ် အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.16"/>
                    <verse sID="Luke.9.17" osisID="Luke.9.17"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်အီၣ်ဘျဲးအီၣ်ဝဲလီၤ. ဒီးထၢဖှိၣ်ဝဲအဘျဲၣ်အစဲၢ်ပှဲၤကုတဆံခံဒုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.18" osisID="Luke.9.18"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢ တၢ်တ ဒၢ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်အိၣ်ဒီးအီၤဒီး, အဝဲသံကွၢ်အီၤဒီးစံး ဝဲဒၣ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်စံးဝဲလၢယမ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.9.18"/>
                    <verse sID="Luke.9.19" osisID="Luke.9.19"/>
                    ဒီးအ ဝဲသ့ၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤဟၣ်, ဒီးအဂၤတနီၤနီၤ, စီၤအ့ၤလံယၤ, ဒီးအဂၤတနီၤစံးဝဲ, လၢ ဝံလၢပျၢၤတဂၤဂၤဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.19"/>
                    <verse sID="Luke.9.20" osisID="Luke.9.20"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ် စံးဘၣ်အီၤ, မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်အံၤသုစံးလၢယမ့ၢ်မတၤတဂၤ လဲၣ်. ဒီးစီၤပ့းတရူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤ, နမ့ၢ်ယွၤအခရံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.20"/>
                    <verse sID="Luke.9.21" osisID="Luke.9.21"/>
                    ဒီးမၤလိာ်အီၤ ဒ်သိးအသုတစံး ဘၣ်တဲဘၣ်တၢ်န့ၣ်လၢပှၤနီတဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.9.21"/>
                    <verse sID="Luke.9.22" osisID="Luke.9.22"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤ ကညီဖိခွါအံၤ, ကဘၣ်တၢ်အါမံၤ, ဒီးကဘၣ်တၢ်ညိကွံာ် အီၤလၢပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးပှၤကွဲး လံာ်သ့ၣ်တဖၣ်အစုပူၤ, ဒီးကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤ, ဒီးလၢ သၢနံၤတနံၤန့ၣ်, ကဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.23" osisID="Luke.9.23"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤခဲလၢာ်, ပှၤမ့ၢ်မိၣ်ပိာ်အသးလၢ ယခံတ ဂၤဂၤန့ၣ်, မ်အညိကွံာ်အသးဒၣ်ဝဲ, ဒီးယိးထီၣ်အထူၣ် စုညါကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤ, ဒီးပိာ်ယခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.23"/>
                    <verse sID="Luke.9.24" osisID="Luke.9.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအမိၣ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအသးတဂၤဂၤန့ၣ်, အ သးကဟါမၢ်ကွံာ်လီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအသးဟါမၢ်ကွံာ် ဝဲလၢယဃိတဂၤဂၤန့ၣ်, ကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအသးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.24"/>
                    <verse sID="Luke.9.25" osisID="Luke.9.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤမ့ၢ်န့ၢ်ဘၣ်ဟီၣ်ခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒီး အကစၢ်ဒၣ်ဝဲမ့ၢ်ဟါမၢ်, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ဟးဂီၤန့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်အန့ၢ်ဘျုးမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.9.25"/>
                    <verse sID="Luke.9.26" osisID="Luke.9.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအမဲာ် ဆှးယၤ, ဒီးယကလုၢ်ယကထါတဂၤဂၤဒီး, တုၤပှၤက ညီဖိခွါဟဲလီၤဝဲဒီးအလၤအကပီၤ, ဒီးအပၢ်အလၤအက ပီၤ, ဒီးကလူးစီဆှံတဖၣ်အလၤအကပီၤန့ၣ်ဒီး, ကမဲာ် ဆှးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.26"/>
                    <verse sID="Luke.9.27" osisID="Luke.9.27"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီ တီအံၤ, ပှၤဆၢထၢၣ်ဝဲဖဲအံၤတနီၤနီၤ တချုးအထံၣ်ဒံး ဘၣ်ယွၤအဘီအမုၢ်ဒီး, တလ့ၣ်ကွၢ်ဘၣ်တၢ်သံဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.9.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.28" osisID="Luke.9.28"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ အကတိၤတၢ်တဖၣ်န့ၣ်အလီၢ်ခံ ဃိးနံၤဃၣ်ဃၣ်ဒီး, ဟံးန့ၢ်စီၤပ့းတရူး, စီၤယိၤဟၣ်, ဒီးစီၤ ယၤကိာ်, ဒီးလဲၤထီၣ်ဘါထုကဖၣ်တၢ်ဆူကစၢၢ်တဖျၢၣ် အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.28"/>
                    <verse sID="Luke.9.29" osisID="Luke.9.29"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအဘါထုကဖၣ်တၢ်အ ဖၢမုၢ်ဒီး, အမဲာ်လီၤလးထီၣ်, ဒီးအကူအသိးဝါထီၣ်က တြ့ၣ်ကတြိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.29"/>
                    <verse sID="Luke.9.30" osisID="Luke.9.30"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤပိာ်ခွါခံဂၤလၢအမ့ၢ် စီၤမိၤရှ့ဒီးစီၤအ့ၤလံယၤ, ကတိၤလိာ်အသးဒီးအီၤ, လၢ အအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢတၢ်လၤတၢ်ကပီၤအပူၤ,
                    <verse eID="Luke.9.30"/>
                    <verse sID="Luke.9.31" osisID="Luke.9.31"/>
                    ဒီးကတိၤ ဝဲလၢအတၢ်က့ၤထီၣ်, လၢအကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လၢယ ရူၤၡလ့ၣ်အပူၤအဂ့ၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.32" osisID="Luke.9.32"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူး ဒီးပှၤအိၣ်ဒီးအီၤန့ၣ်, အမဲာ်ဖံးဃၢဒီးမံ ခ့ဝဲလီၤ. ဒီးတုၤအဖုသံနီၣ်ထီၣ်ဒီး, ထံၣ်ဝဲအလၤအက ပီၤ, ဒီးပှၤခံဂၤဆၢထၢၣ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.32"/>
                    <verse sID="Luke.9.33" osisID="Luke.9.33"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဖဲ အဝဲသ့ၣ်ကဟးထီၣ်တ့ၢ်လၢအအိၣ်ဒီး, စီၤပ့းတရူးစံးတၢ် မနုၤမနုၤန့ၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဒီး, စံးဘၣ်ယ့ၣ်ရှူး, ကစၢ် ဧၢ, ပအိၣ်ဖဲအံၤဂ့ၤမးလီၤ. ဒီးမ်ပမၤဒဲသၢဖျၢၣ်, လၢန ဂီၢ်တဖျၢၣ်, ဒီးလၢစီၤမိၤရှ့အဂီၢ်တဖျၢၣ်, ဒီးလၢစီၤအ့ၤ လံယၤ အဂီၢ်တဖျၢၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.33"/>
                    <verse sID="Luke.9.34" osisID="Luke.9.34"/>
                    ကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, တၢ်အၢၣ်လီၤကဒုအီၤလီၤ. ဒီးတုၤအဝဲသ့ၣ်လဲၤနုာ်လၢ တၢ်အၢၣ်အပူၤဒီး, ပျံၤတၢ်တကူၢ်သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.34"/>
                    <verse sID="Luke.9.35" osisID="Luke.9.35"/>
                    ဒီးတၢ်အက လုၢ်သီၣ်ထီၣ်လၢတၢ်အၢၣ်အပူၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢပှၤ တဂၤအံၤ, မ့ၢ်ယဖိခွါလၢယအဲၣ်အီၤလီၤ. ဒိကနၣ်အ ကလုၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.36" osisID="Luke.9.36"/>
                    ဒီးဖဲတၢ်ကလုၢ်သီၣ်ထီၣ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်ထံၣ်န့ၢ်ယ့ၣ်ရှူး အိၣ်တဂၤဃီလီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ် အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်, ဒီး လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, တစံးဘၣ်တဲဘၣ်တၢ်လၢအထံၣ်ဝဲ န့ၣ်, လၢပှၤနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.9.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.37" osisID="Luke.9.37"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ မုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တနံၤ အဝဲသ့ၣ်ဟဲ က့ၤလီၤလၢကစၢၢ်အလိၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ် ဟဲသဂၢၢ် အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.37"/>
                    <verse sID="Luke.9.38" osisID="Luke.9.38"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ်အကျါတဂၤ, ကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, ယဃ့ကညးနၤလၢန ကကွၢ်စာ်ယဖိခွါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.38"/>
                    <verse sID="Luke.9.39" osisID="Luke.9.39"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ယဖိတဂၤ ဃီလီၤ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, တၢ်နါဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ကိးပ သူထီၣ်တကီၢ်ခါ ဒီးပျုၢ်ထိးထီၣ်ဝဲ, ဒီးအထးခိၣ်သဘှဲ ထီၣ်, ဒီးမၤသဘှံးအီၤ, ဒီးဟးထီၣ်ကီမးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.39"/>
                    <verse sID="Luke.9.40" osisID="Luke.9.40"/>
                    ဒီးဒ်သိး နပျဲၢ်နဘီၣ်ကဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤဒီး, ယဃ့ကညးအီၤလီၤ. ဒီးမၤဝဲတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.9.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.41" osisID="Luke.9.41"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအတနာ် ဘၣ်တၢ်ဒီးအနၢ်က့ၣ်တစိၤဧၢ, ယကအိၣ်ဒီးသုဆံးယံာ် လဲၣ်. ယကဝံသးစူၤသုဆံးယံာ်လဲၣ်. ဟဲစိာ်နဖိခွါဖဲအံၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.41"/>
                    <verse sID="Luke.9.42" osisID="Luke.9.42"/>
                    ဒီးဟဲစိာ်အီၤအဖၢမုၢ်ဒီး, တၢ်နါဆီၣ်လီၤဃံၤ အီၤ, ဒီးမၤပျုၢ်ထိးထီၣ်အီၤလီၤ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးဒူတၢ်နါအ လိၤ, ဒီးမၤဘျါက့ၤဖိသၣ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤက့ၤအီၤလၢအပၢ် လီၤ. ဒီးမ့ၢ်ယွၤအစိအကမီၤသတးဒီး, ပှၤခဲလၢာ်ကမၢ ကမၣ်ဝဲတကူၢ်သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.43" osisID="Luke.9.43"/>
                    ဒီးပှၤခဲလၢာ် ကမၢကမၣ်လၢကယဲၢ်တၢ်လၢယ့ၣ်ရှူး မၤဝဲအဃိအဖၢမုၢ်ဒီး, အဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်,
                    <verse eID="Luke.9.43"/>
                    <verse sID="Luke.9.44" osisID="Luke.9.44"/>
                    ဒိး သုနၢ်လၢတၢ်ကတိၤတဖၣ်အံၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤ ကညီဖိခွါအံၤ, တၢ်ကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤဆူပှၤကညီအစု ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.44"/>
                    <verse sID="Luke.9.45" osisID="Luke.9.45"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ကတိၤန့ၣ်, တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲ ဘၣ်, ဒီးအိၣ်တဒၢဒီးအီၤဒ်သိးအနၢ်သုတပၢၢ်တဂ့ၤ, ဒီး သံကွၢ်ဝဲလၢအဂ့ၢ်အကျိၤတဘူၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.46" osisID="Luke.9.46"/>
                    ဒီးမ့ၢ်မတၤကကဲထီၣ်အဒိၣ်ကတၢၢ်တဂၤ လၢအကျါ န့ၣ်ဒီး, တဲးလိာ်ဃိလိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.46"/>
                    <verse sID="Luke.9.47" osisID="Luke.9.47"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါ တၢ်ကူၣ်လၢအဝဲသ့ၣ်အသးကံၢ်ပူၤ, ဒီးဟံးန့ၢ်ဖိသၣ်တ ဂၤ, ဒီးပာ်ဝဲလၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲအဃၢၤ,
                    <verse eID="Luke.9.47"/>
                    <verse sID="Luke.9.48" osisID="Luke.9.48"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အဝဲ သ့ၣ်, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတူၢ်လိာ်ဖိသၣ်အံၤလၢယမံၤအဃိ တဂၤဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်အတူၢ်လိာ်ယၤ, ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတူၢ် လိာ်ယၤတဂၤဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်အတူၢ်လိာ်ပှၤလၢအမၢလီၤယၤ တဂၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအဆံးကတၢၢ်လၢသုဝဲ ခဲလၢာ်အကျါတဂၤန့ၣ်, ကကဲထီၣ်ဝဲလၢအဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.48"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.49" osisID="Luke.9.49"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဟၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ပ ထံၣ်မတၤတဂၤလၢအသန့ၤအသးလၢနမံၤသတးဒီး, ဟီ ထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါ, ဒီးပတြီအီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တပိာ် ဘၣ်နခံဒီးပှၤဘၣ်,
                    <verse eID="Luke.9.49"/>
                    <verse sID="Luke.9.50" osisID="Luke.9.50"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, သုတတြီ အီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတထီဒါဘၣ်ပှၤ တဂၤဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်အအိၣ်လၢပပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.50"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.51" osisID="Luke.9.51"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢတၢ်ဟံးထီၣ်အီၤအမုၢ်နံၤ ကဘၣ် တ့ၢ်ဒီး, ပာ်အမဲာ်လၢအကလဲၤဆူယရူၤၡလ့ၣ်သပှၢ်ပှၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.51"/>
                    <verse sID="Luke.9.52" osisID="Luke.9.52"/>
                    ဒီးမၢလီၤကလူးတဖၣ်လဲၤပာ်လၢအမဲာ်ညါလီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ် ဒ်သိးအကကတဲာ်ကတီၤတၢ်လၢအဂီၢ်ဒီး, လဲၤနုာ်လၢပှၤၡၤမရံဖိအသဝီတဖျၢၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.52"/>
                    <verse sID="Luke.9.53" osisID="Luke.9.53"/>
                    ဒီးတ တူၢ်လိာ်ဘၣ်အီၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပာ်အမဲာ်လၢအက လဲၤဆူယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.53"/>
                    <verse sID="Luke.9.54" osisID="Luke.9.54"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်စီၤယၤကိာ် ဒီးစီၤယိၤဟၣ်ထံၣ်ဝဲဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ဒ်စီၤအ့ၤလံယၤ မၤဝဲအသိးန့ၣ်, ပမၤလိာ်မ့ၣ်အူဟဲလီၤလၢမူခိၣ်, ဒီးအီၣ် ကွံာ်ပှၤတဖၣ်န့ၣ်, နသးအိၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Luke.9.54"/>
                    <verse sID="Luke.9.55" osisID="Luke.9.55"/>
                    ဒီးကဒါဃီၤ အသးဒီးဒူအလိၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုသးအံၤမ့ၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ် န့ၣ်, သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.55"/>
                    <verse sID="Luke.9.56" osisID="Luke.9.56"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီ ဖိခွါအံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်အဟဲမၤဟးဂီၤပှၤကညီအသးဘၣ်, မ့ၢ်အဟဲအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလီၤ. ဒီးလဲၤဝဲဆူသဝီအဂၤ တဖျၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.56"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.57" osisID="Luke.9.57"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ အလဲၤဝဲလၢကျဲဒီး, ပှၤတဂၤစံး ဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, ဖဲနလဲၤတၢ်တပူၤပူၤန့ၣ်, ယကပိာ်န ခံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.9.57"/>
                    <verse sID="Luke.9.58" osisID="Luke.9.58"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ထွံၣ်မံၤအိၣ်ဝဲဒီးအပူၤ, ဒီး ထိၣ်လၢတၢ်ဖးဖီအိၣ်ဝဲဒီးအလီၢ်, မ့မ့ၢ်ပှၤကညီဖိခွါအံၤ, ဖဲအကပာ်မံလီၤအခိၣ်န့ၣ်, အလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.9.58"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.59" osisID="Luke.9.59"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤလၢအဂၤတဂၤ, ပိာ်ယခံတက့ၢ်. ဒီးအ ဝဲဒၣ်စံးဝဲ, ကစၢ်ဧၢ, ဒ်သိးယကခူၣ်လီၤကွံာ်ယပၢ်ဒီး, ဒုး က့ၤဆိဒၣ်ကလိာ်ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.59"/>
                    <verse sID="Luke.9.60" osisID="Luke.9.60"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤ အသံန့ၣ်, မ်အခူၣ်လီၤကွံာ်အပှၤသံဒၣ်ဝဲတက့ၢ်. မ့မ့ၢ်နဲ ဒၣ်အံၤလဲၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤယွၤအဘီအမုၢ်အဂ့ၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.60"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.9.61" osisID="Luke.9.61"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဂၤတဂၤစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ယကပိာ်နခံ လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဒုးက့ၤကတိၤဒိၣ်ဆိဒၣ်ကလိာ်ယၤလၢ ပှၤအိၣ်လၢယဟံၣ်ပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.9.61"/>
                    <verse sID="Luke.9.62" osisID="Luke.9.62"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤ လၢအဟံးထီၣ်ထဲၣ်အဘိ, ဒီးကွၢ်က့ၤတၢ်ဆူအလီၢ်ခံန့ၣ်, တကြၢးဘၣ်ဒီးယွၤအဘီအမုၢ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.9.62"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.1" osisID="Luke.10.1"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်အလီၢ်ခံဒီး, ကစၢ်ပာ်လီၤစ့ၢ်ကီးပှၤလၢ အဂၤနွံဆံဂၤ, ဒီးမၢအလဲၤခံဂၤတပူၤခံဂၤတပူၤ, လၢအ မဲာ်ညါဆူကယဲၢ်ခူကယဲၢ်ဝ့ၢ်, ဒီးကယဲၢ်အလီၢ်လၢ အ ကစၢ်ဒၣ်ဝဲကလဲၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.1"/>
                    <verse sID="Luke.10.2" osisID="Luke.10.2"/>
                    မ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, စံးဘၣ်အီၤ, ကူး တၢ်အလီၢ်အိၣ်အါမး, မ့မ့ၢ်ပှၤမၤတၢ်ဖိန့ၣ် အိၣ်စှၤဂၤ လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဘါထုကဖၣ်ကူးတၢ်အလီၢ်အက စၢ်ဒ်သိးအကမၢလီၤန့ၢ်ပှၤမၤတၢ်ဖိဆူ အကူးတၢ်အလီၢ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.10.2"/>
                    <verse sID="Luke.10.3" osisID="Luke.10.3"/>
                    လဲၤတက့ၢ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယမၢလီၤသုလဲၤ တၢ်ဒ်သိဖိလၢထွံၣ်မံၤအကျါအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.3"/>
                    <verse sID="Luke.10.4" osisID="Luke.10.4"/>
                    စ့အထၢၣ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်အီၣ်အထၢၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ခီၣ်ဖံးတဖၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, သု တစိာ်တဂ့ၤ, ဒီးကတိၤဒိၣ်ပှၤလၢကျဲနီတဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.10.4"/>
                    <verse sID="Luke.10.5" osisID="Luke.10.5"/>
                    ဒီး ဖဲဒၣ်သုလဲၤနုာ်ဟံၣ်တဖျၢၣ်ဖျၢၣ်ဒီး, စံးဆိသုဝဲ, မ်တၢ် ဃူတၢ်ဖိးဘၣ်ဟံၣ်တဖျၢၣ်အံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.10.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.6" osisID="Luke.10.6"/>
                    ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးအဖိခွါမ့ၢ်အိၣ်ဖဲန့ၣ်ဒီး, သုတၢ်ဃူတၢ် ဖိးကအိၣ်ဝဲလၢအလိၤလီၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, ကဟဲဘၣ် ကဒါက့ၤသုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.6"/>
                    <verse sID="Luke.10.7" osisID="Luke.10.7"/>
                    ဒီးအိၣ်လၢဟံၣ်တဖျၢၣ်ဃီအဝဲန့ၣ်, ဒီးအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်ဖဲဒၣ်တၢ်လၢပှၤပာ်လီၤဝဲတက့ၢ်. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤမၤတၢ်ဖိန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ်ဘၣ်အဘူးအလဲလီၤ. တ ဟံၣ်ဘၣ်တဟံၣ်, တဟံၣ်ဘၣ်တဟံၣ်, သုတလဲၤတ ဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.10.7"/>
                    <verse sID="Luke.10.8" osisID="Luke.10.8"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ဝ့ၢ်တဖျၢၣ်ဖျၢၣ်လၢသုလဲၤနုာ်န့ၣ်, ပှၤမ့ၢ် တူၢ်လိာ်သုဒီး, တၢ်လၢအပာ်လီၤန့ၢ်သုန့ၣ်အီၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Luke.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.9" osisID="Luke.10.9"/>
                    ဒီးမၤဘျါက့ၤ ပှၤဘၣ်ဆူးဘၣ်ဆါအိၣ်လၢအပူၤ, ဒီးစံး ဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤတဖၣ်လၢယွၤအဘီအမုၢ်န့ၣ်ဟဲဘူးလံဒီး သုလံ.
                    <verse eID="Luke.10.9"/>
                    <verse sID="Luke.10.10" osisID="Luke.10.10"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ဝ့ၢ်တဖျၢၣ်ဖျၢၣ်လၢသုလဲၤနုာ်န့ၣ်, ပှၤ မ့ၢ်တတူၢ်လိာ်ဘၣ်သုဒီး, လဲၤဆူအကျဲပူၤဒီးစံးသုဝဲ,-
                    <verse eID="Luke.10.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.11" osisID="Luke.10.11"/>
                    သုဝ့ၢ်အဟီၣ်ကမူၣ်စဲဘူးလၢပလိၤအံၤ, ပတြူာ်ကွံာ်ထီ ဒါသုလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသ့ၣ်ညါတၢ်အံၤတက့ၢ်. ယွၤအ ဘီအမုၢ်န့ၣ်ဟဲဘူးလံ.
                    <verse eID="Luke.10.11"/>
                    <verse sID="Luke.10.12" osisID="Luke.10.12"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်သု, လၢမုၢ်နံၤတ နံၤန့ၣ်, စဒိၣ်ကဘၣ်တၢ်ဘီၣ်န့ၢ်ဝ့ၢ်န့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.13" osisID="Luke.10.13"/>
                    ဃရၤစံၣ်ဧၢ, နဲဒၣ်အံၤ, နဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. ဘ့ၤသစဲ ဒၤဧၢ, နဲဒၣ်အံၤနဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လီၤ လးမၤအသးလၢသုပူၤတဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အမၤအသးလၢစိၢ် ဒီးစံဒိၣ်အပူၤဒီး, အဝဲသ့ၣ်ကကူသိးထီၣ်ထၢၣ်တၢ်ကံး ညာ်, ဒီးဆ့ၣ်နီၤလၢဖၣ်ဆါအကျါ, ဒီးပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအ သးဃဲးဃဲးတ့ၢ်လံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.13"/>
                    <verse sID="Luke.10.14" osisID="Luke.10.14"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်အ ပူၤန့ၣ်, စိၢ်ဒီးစံဒိၣ်ကဘၣ်တၢ်ဘီၣ်န့ၢ်သုတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.14"/>
                    <verse sID="Luke.10.15" osisID="Luke.10.15"/>
                    ဒီး နဲဒၣ်ကပ့းရနီၣ် လၢအထီၣ်ဘးလၢမူခိၣ်ဧၢ, နကဘၣ် တၢ်ဆီၣ်လီၤပၢၢ်လၢလရာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.16" osisID="Luke.10.16"/>
                    ပှၤလၢအနၢ်ဟူသုကလုၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်အနၢ်ဟူယကလုၢ်, ဒီးပှၤလၢအညိကွံာ်သုန့ၣ်မ့ၢ်အညိကွံာ်ယၤ, ဒီးပှၤလၢအ ညိကွံာ်ယၤအံၤ, မ့ၢ်အညိကွံာ်ပှၤလၢအမၢလီၤယၤတဂၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.17" osisID="Luke.10.17"/>
                    ဒီးပှၤနွံဆံဂၤန့ၣ်ဟဲက့ၤကဒါက့ၤ အိၣ်ဒီးအသူၣ်ခုအ သးခုဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, မ့ၢ်နမံၤသတးဒီး, တၢ်နါတ ဖၣ်ဒၣ်လဲာ်အိၣ်လၢပဖီလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.17"/>
                    <verse sID="Luke.10.18" osisID="Luke.10.18"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဒ်လီ ဝၢ်ဒံးအသိးန့ၣ်, ယထံၣ်မုၣ်ကီၤလံၢ် လီၤတဲာ်လၢမူခိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.18"/>
                    <verse sID="Luke.10.19" osisID="Luke.10.19"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ယဟ့ၣ်သုစိသုကမီၤ, ဒ်သိးသုကယီၢ် ဂုၢ်ဧိၤဒးဧိၤ, ပတ့ၤတၢၢ်ပတ့ၤချဲး, ဒီးလၢဒုၣ်ဒါအစိကမီၤ ခဲလၢာ်အဖီခိၣ်လီၤ. ဒီးတၢ်တမၤအၢမၤနးဘၣ်သုနီတ မံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.10.19"/>
                    <verse sID="Luke.10.20" osisID="Luke.10.20"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်သးတဖၣ်အိၣ်လၢသုဖီလာ်အ ဃိဒီး, သုတသးခုတဂ့ၤ. မ့ၢ်သုမံၤဆဲးလီၤအသးလၢမူ ခိၣ်အဃိဒီး, သးခုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.10.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.21" osisID="Luke.10.21"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးအသူၣ်ဖှံအသးညီတစုဃီဖဲန့ၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မူခိၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်အကစၢ်, ပၢ်ဧၢ, ယစံးထီၣ်ပတြၢၤနၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်တဖၣ်အံၤ, နပာ်ခူသူၣ်လၢပှၤကူၣ်တၢ် သ့, ဒီးပှၤအသူၣ်ဆးသးဆးတဖၣ်အမဲာ်ညါ, ဒီးနမၤ ဖျါထီၣ်အီၤလၢဖိသၣ်အမဲာ်ညါလီၤ. မ့ၢ်လံ, ပၢ်ဧၢ, မ့ၢ်အ ဘၣ်နသးဒ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.21"/>
                    <verse sID="Luke.10.22" osisID="Luke.10.22"/>
                    ဒီးဃၣ်ဃီၤအသးဆူအပျဲၢ်အဘီၣ် အအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယပၢ်န့ၣ် ဟ့ၣ်လီၤလံယၤလၢတၢ်ခဲ လၢာ်လံ. ဒီးမ့တမ့ၢ်ဘၣ်ပၢ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤတသ့ၣ်ညါဘၣ် ဖိခွါနီတဂၤဘၣ်. ဒီးမ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဖိခွါ, ဒီးပှၤလၢဖိခွါဘၣ် အသးလၢအကလီၣ်ဖျါ ပၢ်လၢအီၤတဖၣ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤတ သ့ၣ်ညါဘၣ်ပၢ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.10.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.23" osisID="Luke.10.23"/>
                    ဒီးဃၣ်ဃီၤအသးဆူအပျဲၢ်အဘီၣ်အအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ် အီၤကစုဒု, မဲာ်လၢအထံၣ်တၢ်လၢသုထံၣ်ဘၣ်န့ၣ်, ဘၣ် ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.23"/>
                    <verse sID="Luke.10.24" osisID="Luke.10.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်သု, ဝံဒီးစီၤပၤ အါဂၤ, တၢ်မိၣ်ထံၣ်ဘၣ်အသးလၢ တၢ်လၢသုထံၣ်န့ၣ် ဒီး, တထံၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်. ဒီးတၢ်မိၣ်နၢ်ဟူဘၣ်အသးလၢ တၢ်လၢသုနၢ်ဟူန့ၣ်, ဒီးတနၢ်ဟူဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.10.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.25" osisID="Luke.10.25"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, မတၤတဂၤပှၤသ့လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီတ ဂၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီးလ့ပစီအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, ဒ်သိး ယကန့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်မူအထူအယိာ်ဒီး, ယဘၣ်မၤမနုၤ တမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.10.25"/>
                    <verse sID="Luke.10.26" osisID="Luke.10.26"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, လၢလံာ်တၢ်သိၣ် တၢ်သီအပူၤန့ၣ်, တၢ်ကွဲးဒ်လဲၣ်, နဖးဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.10.26"/>
                    <verse sID="Luke.10.27" osisID="Luke.10.27"/>
                    ဒီးကတိၤ ဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဲၣ်ယွၤနကစၢ်လၢနသူၣ်ကံၢ်နသး လဲ, ဒီးနသးဒီဖျၢၣ်ညါ,ဒီးနတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးတုၤအလၢာ်, ဒီးနဂံၢ်နဘါခဲလၢာ်တက့ၢ်. ဒီးအဲၣ်ပှၤလၢနဃၢၤဒ်နအဲၣ် လီၤနသးဒၣ်နဲအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.6.5">၅မိၤ. ၆း၅</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Luke.10.27"/>
                    <verse sID="Luke.10.28" osisID="Luke.10.28"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နကတိၤတၢ်ကစီဒီလီၤ. မၤ တၢ်ဒ်န့ၣ်, ဒီးနကမူလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.28"/>
                    <verse sID="Luke.10.29" osisID="Luke.10.29"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တၢ်မိၣ်ပာ်တီ ပာ်လိၤဒၣ်အသးဒီး, စံးဘၣ်ယ့ၣ်ရှူး, ဒီးပှၤလၢယဃၢၤ န့ၣ်မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.10.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.30" osisID="Luke.10.30"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, မတၤတဂၤလဲၤ လီၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်ဆူယရံၤဃိ, ဒီးလီၤဘၣ်လၢတမျိး တမျာ်အကျါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဘ့ၣ်လီၤကွံာ်အကူအသိး, ဒီး တီၢ်အီၤတုၤအကသံတ့ၢ်ဒီး လဲၤသဒၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.30"/>
                    <verse sID="Luke.10.31" osisID="Luke.10.31"/>
                    ဒီးပှၤ လုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဂၤ လဲၤတၢ်လၢကျဲန့ၣ်, ဒီးတုၤအထံၣ် အီၤဒီးလဲၤဝဲလၢကျဲအဝၢ်ဘးခီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.31"/>
                    <verse sID="Luke.10.32" osisID="Luke.10.32"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, ပှၤ လ့ၤဝံဖိတဂၤတုၤဖဲန့ၣ်, ဒီးလဲၤထံၣ်ဝဲဝံၤဒီး, လဲၤပူၤကွံာ် ဝဲလၢကျဲအဝၢ်ဘးခီစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.33" osisID="Luke.10.33"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤၡၤမရံဖိတဂၤလဲၤတၢ်ဒီး, တုၤဝဲလၢအအိၣ်, ဒီး ထံၣ်အီၤ, ဒီးသးကညီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.33"/>
                    <verse sID="Luke.10.34" osisID="Luke.10.34"/>
                    ဒီးလူလီၤသိဒီးစပံးထံ လၢအပူၤလီၢ်, ဒီးဘိၣ်ဘံဝဲ, ဒီးဒုးဒိးအီၤလၢအဆၣ်ဖိကီၢ် ဖိဒၣ်ဝဲတဒု, ဒီးဆှၢအီၤဆူပှၤတမှံၤအဘျီၣ်တဖျၢၣ်, ဒီး အံးက့ၤကွၢ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.34"/>
                    <verse sID="Luke.10.35" osisID="Luke.10.35"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တနံၤ, ဖဲအဟး ထီၣ်န့ၣ်, ဟံးန့ၢ်စ့ဒန့ၤရံၤခံဘ့ၣ်ဒီး ဟ့ၣ်လီၤပှၤဘျီၣ်ခိၣ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အံးက့ၤကွၢ်က့ၤအီၤတက့ၢ်. ဒီးဖဲဒၣ်န လၢာ်အါန့ၢ်အအံၤတက့ၢ်န့ၣ်, တုၤယဟဲက့ၤဒီး, ယက ဟ့ၣ်က့ၤနၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.36" osisID="Luke.10.36"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးနဆိကမိၣ်ဒ်လဲၣ်. လၢပှၤသၢဂၤအကျါ န့ၣ်, မ့ၢ်အကဲလၢပှၤလီၤဘၣ်လၢတမျာ်အကျါတဂၤအ ပှၤလၢအဃၢၤဖဲလဲၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.10.36"/>
                    <verse sID="Luke.10.37" osisID="Luke.10.37"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ပှၤလၢ အသးကညီၤအီၤတဂၤလီၤ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤ မၤနဲဒ်န့ၣ်သိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.10.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.10.38" osisID="Luke.10.38"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဖဲအလဲၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, အဝဲဒၣ်လဲၤ နုာ်ဆူသဝီတဖျၢၣ်အပူၤ, ဒီးပိာ်မုၣ်အမံၤနီၢ်မၢ်သၤတဂၤ တူၢ်လိာ်အီၤလၢအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.38"/>
                    <verse sID="Luke.10.39" osisID="Luke.10.39"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ် မုၣ်, ကိးဝဲလၢနီၢ်မၤရံအိၣ်ဝဲတဂၤလီၤ. အဝဲဒၣ်န့ၣ်ဆ့ၣ် နီၤလၢကစၢ်အခီၣ်ထံး, ဒီးကနၣ်အကလုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.39"/>
                    <verse sID="Luke.10.40" osisID="Luke.10.40"/>
                    မ့မ့ၢ် နီၢ်မၢ်သၤန့ၣ်လၢအတၢ်မၤအါအဃိဒီး, အသးကိၢ်ထီၣ် ဒီးလဲၤဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ယမၤတၢ်တဂၤဃီ ဒီးယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်အိၣ်ဒၣ်အတၢ်န့ၣ်, နတပာ်ဘၣ်လၢတၢ် နီတမံၤဘၣ်ဧါ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဒ်သိးအကမၤစၢၤယၤဒီး, စံးဘၣ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.10.40"/>
                    <verse sID="Luke.10.41" osisID="Luke.10.41"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, နီၢ်မၢ်သၤဧၢ, နီၢ်မၢ်သၤဧၢ, နဲဒၣ်အံၤ, နဘၣ်ယိၣ် တၢ်ဒီးနသးကိၢ်တၢ်လၢတၢ်အါမံၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.10.41"/>
                    <verse sID="Luke.10.42" osisID="Luke.10.42"/>
                    ဘၣ်ဆၣ် ဒီးတၢ်လၢပှၤကြၢးန့ၢ်ဘၣ်ဝဲန့ၣ်, အိၣ်တမံၤလီၤ. ဒီးနီၢ် မၤရံဃုထၢလံ တၢ်အဂ့ၤတမံၤန့ၣ်, လၢပှၤတဟံးထီၣ် ကွံာ်ဘၣ်လၢအီၤနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.10.42"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.1" osisID="Luke.11.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဖဲ အအိၣ်ဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢအလီၢ် တပူၤန့ၣ်တုၤအဆိတ့ၢ်ဒီး, အပျဲၢ်အဘီၣ်တဂၤ စံးဘၣ် အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, သိၣ်လိပှၤလၢပဘါထုကဖၣ်တၢ်အဂ့ၢ်, ဒ်စီၤယိၤဟၣ်သိၣ်လိစ့ၢ်ကီး အပျဲၢ်အဘီၣ်အသိးန့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.11.1"/>
                    <verse sID="Luke.11.2" osisID="Luke.11.2"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တုၤသုဘါထုကဖၣ်တၢ်ဒီး, စံး,အိၣ် လၢမူခိၣ်ပပၢ်ဧၢ, မ်နမံၤဘၣ်တၢ်ပာ်စီဆှံအီၤတက့ၢ်. နဘီ နမုၢ်န့ၣ်, မ်အဟဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.11.2"/>
                    <verse sID="Luke.11.3" osisID="Luke.11.3"/>
                    ဒ်လၢမူခိၣ်အသိးန့ၣ်မ်တၢ်မၤ အသးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢဖဲဒၣ်နသးတက့ၢ်. ကိၣ်လၢတနံၤ အဂီၢ်တနံၤအဂီၢ်န့ၣ်, ဟ့ၣ်လီၤပှၤလၢတနံၤဘၣ်တနံၤတ နံၤဘၣ်တနံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.11.3"/>
                    <verse sID="Luke.11.4" osisID="Luke.11.4"/>
                    ဒီးပျၢ်ကွံာ်ပတၢ်ဒဲးဘးတက့ၢ်.- အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပပျၢ်စ့ၢ်ကီးကယဲၢ်ပှၤလၢအကမၢ်အိၣ်ဒီးပှၤခဲ လၢာ်လီၤ. ဒီးသုတဒုးဟဲနုာ်ပှၤဆူတၢ်လ့ပစီအပူၤတဂ့ၤ, ဒီးထုးထီၣ်ကွံာ်လၢ်ပှၤလၢတၢ်အၢတၢ်သီအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.11.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.5" osisID="Luke.11.5"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မတၤတဂၤလၢသုကျါ, အိၣ်ဒီးအတံၤ သကိး, ဒီးလၢဖးဖီမုၢ်လဲၤဆူအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ခွါဧၢ, ယန့ၢ်ဘၣ်ကိၣ်သၢဖျၢၣ်အလီၢ်အိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.5"/>
                    <verse sID="Luke.11.6" osisID="Luke.11.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယ တံၤသကိးတဂၤလဲၤတၢ်ဒီး ဟဲတုၤလံလၢယအိၣ်ဒီးတၢ် လၢယကပာ်လီၤလၢအမဲာ်ညါ တအိၣ်ဘၣ် နီတမံၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.11.6"/>
                    <verse sID="Luke.11.7" osisID="Luke.11.7"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်လၢဟံၣ်ပူၤကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မၤတံာ်တာ်ယၤတဂ့ၤ, တြဲၤကးတံာ်ဃာ်အသးလံ, ဒီး ယဖိယလံၤအိၣ်လံဒီးယၤလၢယလီၢ်မံပူၤလံ, ယဂဲၤဆၢ ထၢၣ်ဟ့ၣ်တၢ်လၢနၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.11.7"/>
                    <verse sID="Luke.11.8" osisID="Luke.11.8"/>
                    ယစံးဘၣ်သု, အဝဲတ ဂၤလၢအမ့ၢ်အတံၤသကိးအဃိ တဂဲၤဆၢထၢၣ်ဟ့ၣ်ဘၣ် အတၢ်နာ်သက့ဒီး, မ့ၢ်အဃ့ဝဲသပှၢ်ပှၢ်အဃိဒီးကဂဲၤဆၢ ထၢၣ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤ, ဖဲအန့ၢ်တၢ် အလီၢ်အိၣ်တဖၣ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.8"/>
                    <verse sID="Luke.11.9" osisID="Luke.11.9"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်သု, ဃ့တက့ၢ်, ဒီးတၢ်ကဟ့ၣ်သု လီၤ. ဃုတက့ၢ်,ဒီးသုကထံၣ်န့ၢ်တၢ်လီၤ. ဒိတကျိာ်တ က့ၢ်. ဒီးတၢ်ကအိးထီၣ်န့ၢ်သုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.9"/>
                    <verse sID="Luke.11.10" osisID="Luke.11.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ် ပှၤလၢအဃ့တၢ်တဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်, န့ၢ်ဘၣ်တၢ်လီၤ. ဒီး ပှၤလၢအဃုတၢ်န့ၣ်, ထံၣ်န့ၢ်တၢ်လီၤ. ဒီးပှၤလၢအဒိတ ကျိာ်တၢ်န့ၣ်တၢ်ကအိးထီၣ်န့ၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.11" osisID="Luke.11.11"/>
                    ပၢ်တဂၤလၢသုကျါ, အဖိခွါမ့ၢ်ဃ့ကိၣ်ဒီး, ကဟ့ၣ် အီၤလၢလၢၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်. ဒီးမ့ၢ်ဃ့ညၣ်တ ဘ့ၣ်ဒီး, လၢညၣ်အလီၢ်န့ၣ်, ကဟ့ၣ်အီၤလၢဂုၢ်တဘိ ဧါ.
                    <verse eID="Luke.11.11"/>
                    <verse sID="Luke.11.12" osisID="Luke.11.12"/>
                    မ့ၢ်ဃ့တၢ်အဒံၣ်တဖျၢၣ်ဒီး, ကဟ့ၣ်အီၤလၢပတ့ၤချဲး န့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.11.12"/>
                    <verse sID="Luke.11.13" osisID="Luke.11.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးသုဝဲဒၣ်လၢအမ့ၢ်ပှၤအအၢအသီ န့ၣ်, သုမ့ၢ်သ့ၣ်ညါဟ့ၣ်သုဖိသုလံၤလၢတၢ်ဟ့ၣ်အဂ့ၤဒီး, သုပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်န့ၣ်, ကဟ့ၣ်ပှၤလၢအဃ့တၢ်လၢအီၤ တဖၣ်လၢသးစီဆှံန့ၣ်အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.11.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.14" osisID="Luke.11.14"/>
                    ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါတဒု, ဒီးမ့ၢ်ပှၤတအုၣ်လီၤ. ဒီး တၢ်မၤအသးလၢတၢ်နါဟးထီၣ်ကွံာ်, ဒီးပှၤတအုၣ်န့ၣ် ကတိၤထီၣ်တၢ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ် ကမၢကမၣ်တကူၢ်သ့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.14"/>
                    <verse sID="Luke.11.15" osisID="Luke.11.15"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်လၢအကျါတနီၤနီၤစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်အဟီ ထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါလၢတၢ်နါအခိၣ်, ဘၤဧၤလစဘူာ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.11.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.16" osisID="Luke.11.16"/>
                    ဒီးအဂၤတနီၤလ့ပစီတၢ်ဒီး ဃ့တၢ်ပနီၣ်လၢမူခိၣ်, လၢ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.16"/>
                    <verse sID="Luke.11.17" osisID="Luke.11.17"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်သ့ၣ်ညါ အတၢ်ကူၣ်တၢ်ဖးဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, ကယဲၢ်ဘီမုၢ်လၢအမၤလီၤဖးထီဒါလီၤအသး ဒၣ်ဝဲန့ၣ်, ကအိၣ်သယုၢ်လီၤ. ဒီးဟံၣ်မ့ၢ်မၤလီၤဖးထီဒါ လီၤအသးဒၣ်ဝဲဒီး, ကလီၤပှီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.17"/>
                    <verse sID="Luke.11.18" osisID="Luke.11.18"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်စ့ၢ်ကီး မ့ၢ်မၤလီၤဖးထီဒါလီၤ အကစၢ်ဒၣ်ဝဲဒီး, အဘီအမုၢ်က ကျၢၤဝဲဒ်လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုစံးလၢယဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ် နါလၢဘၤဧၤလစဘူာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.18"/>
                    <verse sID="Luke.11.19" osisID="Luke.11.19"/>
                    ဒီးယမ့ၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါ လၢဘၤဧၤလစဘူာ်ဒီး, သုဖိခွါတဖၣ်ဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါ လၢမတၤတဂၤလဲၣ်. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကမ့ၢ်ပှၤစံၣ် ညီၣ်သုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.19"/>
                    <verse sID="Luke.11.20" osisID="Luke.11.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ယမ့ၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါလၢယွၤအ စုမုၢ်စုနၢဒီး, မ့ၢ်မးယွၤအဘီအမုၢ်ဟဲချုးန့ၢ်သုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.21" osisID="Luke.11.21"/>
                    ပှၤအဆူၣ်အိၣ်ဒီးအစုကဝဲၤ ပၢၤအဟံၣ်ဒၣ်ဝဲအဖၢမုၢ် ဒီး, အတၢ်ဖိတၢ်လံၤအိၣ်ကျၢၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.21"/>
                    <verse sID="Luke.11.22" osisID="Luke.11.22"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤ ပှၤအဂံၢ်အဘါဆူၣ်န့ၢ်အီၤတဂၤ ဟဲဒီးမၤနၢၤအီၤဒီး, က ဟံးန့ၢ်ကွံာ်ကယဲၢ်အစုကဝဲၤ လၢအသန့ၤအသးလၢအီၤ, ဒီးနီၤဖးအတၢ်ဖိတၢ်လံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.23" osisID="Luke.11.23"/>
                    ပှၤလၢအတအိၣ်ဘၣ်ဒီးယၤအံၤ, မ့ၢ်အထီဒါယၤလီၤ. ဒီးပှၤလၢအတထၢဖှိၣ်ဘၣ်တၢ်ဒီးယၤအံၤ, မ့ၢ်အမၤလီၤ ပြံလီၤပြါတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.24" osisID="Luke.11.24"/>
                    တုၤတၢ်နါတဒုဟးထီၣ်ကွံာ်လၢပှၤကညီအလိၤ, ဒီး ဟးဝဲလၢဃဲာ်ခိၣ်ဃဲာ်လာ် ဃုတၢ်အိၣ်ဘှံးအလီၢ်, ဒီး တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ဝဲဒီး, စံးဝဲဒၣ်, ယကက့ၤက့ၤဆူယဟံၣ် လၢယဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.24"/>
                    <verse sID="Luke.11.25" osisID="Luke.11.25"/>
                    ဒီးက့ၤက့ၤဝဲ, ဒီးထံၣ် န့ၢ်ဝဲလၢအအိၣ်ခွဲအသး, ဒီးကတဲာ်ကတီၤအသးလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.11.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.26" osisID="Luke.11.26"/>
                    တုၤနုၤတစုလဲၤဟံးန့ၢ်တၢ်နါ လၢအအၢန့ၢ်အကစၢ်ဒၣ်ဝဲ နွံဒု, ဒီးလဲၤနုာ်က့ၤဝဲ, ဒီးအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအပူၤလီၤ. ဒီး တၢ်လၢပှၤတဂၤန့ၣ် အကတၢၢ်မ့ၢ်အနးန့ၢ်အခီၣ်ထံးတ က့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.27" osisID="Luke.11.27"/>
                    ဒီးဖဲအကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢပှၤဂီၢ် မုၢ်အကျါ, ပိာ်မုၣ်တဂၤကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဒၢ လီၢ်လၢအဒၢနၤ, ဒီးနုၢ်လၢနအီၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.27"/>
                    <verse sID="Luke.11.28" osisID="Luke.11.28"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံး, မ့ၢ်မးပှၤလၢအနၢ်ဟူယွၤအကလုၢ် အကထါ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်ဝဲတဖၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.29" osisID="Luke.11.29"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ကတံာ်ကတူာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤတစိၤအံၤမ့ၢ်အအၢအသီလီၤ. ဃုဝဲလၢတၢ်ပနီၣ်လီၤ လး, ဒီးမ့တမ့ၢ်ဘၣ်စီၤယိၤနါအတၢ်ပနီၣ်လီၤလးန့ၣ်ဒီး, တၢ်တဟ့ၣ်ဘၣ်တၢ်ပနီၣ်လီၤလးလၢအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.11.29"/>
                    <verse sID="Luke.11.30" osisID="Luke.11.30"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဒ်စီၤယိၤနါကဲတၢ်ပနီၣ်လီၤလးလၢပှၤနံၤနဝ့ဖိအမဲာ် ညါအသိးန့ၣ်, ပှၤကညီဖိခွါအံၤကကဲထီၣ်တၢ်ပနီၣ်လၢ ပှၤတစိၤအံၤအမဲာ်ညါ, ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.31" osisID="Luke.11.31"/>
                    လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်အပူၤန့ၣ်, ကလံၤထံးအနီၢ်ပၤမုၣ်က ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီးပှၤတစိၤအံၤ, ဒီးကစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်သိးအကနၢ်ဟူဘၣ် စီၤၡလိၤမိၤအတၢ် ကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့ဒီး, ဟဲမးဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ်အသနၢၣ်လီၤ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢအဒိၣ်န့ၢ်စီၤၡလိၤမိၤ အိၣ်ဝဲဖဲအံၤတ ဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.31"/>
                    <verse sID="Luke.11.32" osisID="Luke.11.32"/>
                    လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်အပူၤန့ၣ်, ပှၤနံၤနဝ့ဖိကဂဲၤဆၢ ထၢၣ်ဒီးပှၤတစိၤအံၤ, ဒီးကစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, မ့ၢ်စီၤယိၤနါစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်ဒီး, အဝဲသ့ၣ်ပီၢ်ယၢ် လီၤက့ၤအသးလီၤ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢအဒိၣ်န့ၢ်စီၤယိၤ နါအိၣ်ဝဲဖဲအံၤတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.33" osisID="Luke.11.33"/>
                    ပှၤတဒွဲၣ်ထီၣ်ဘၣ်မ့ၣ်အူဒၢ, ဒီးပာ်လၢတၢ်တဒၢမ့ၢ် ဂ့ၤ, လၢနာ်ဖိအဖီလာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, နီတဂၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဒ်သိးပှၤ ဟဲနုာ်တဖၣ်ကထံၣ်အတၢ်ကပီၤဒီး, ပာ်ထီၣ်ဝဲလၢမ့ၣ်အူ ဒၢအလီၢ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.33"/>
                    <verse sID="Luke.11.34" osisID="Luke.11.34"/>
                    ပနီၢ်ခိအမ့ၣ်အူဒၢအံၤ, မ့ၢ်ပမဲာ် လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးနမဲာ်မ့ၢ်ဆးဒီး, နနီၢ်ခိကအိၣ်ဒီးတၢ် ကပီၤဒီဂၤညါလီၤ, မ့မ့ၢ်နမဲာ်မ့ၢ်ယုာ်ဒီး, နနီၢ်ခိကခံးဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.34"/>
                    <verse sID="Luke.11.35" osisID="Luke.11.35"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်ကပီၤအိၣ်လၢနပူၤန့ၣ်, ဒ်အသု တမ့ၢ်တၢ်ခံးတဂ့ၤဒီး, ပလီၢ်နသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.11.35"/>
                    <verse sID="Luke.11.36" osisID="Luke.11.36"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးတၢ်ကပီၤမ့ၢ်အိၣ်လၢနနီၢ်ခိဒီဂၤညါဒီး, တၢ်ခံးမ့ၢ်တ အိၣ်ဘၣ်နီတပူၤဘၣ်ဒီး, တၢ်ခဲလၢာ်ကန့ၢ်တၢ်ကပီၤထီၣ် ဒ်မ့ၣ်အူဒၢအဧူၢ်ကပီၤထီၣ်ဘၣ်နၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.37" osisID="Luke.11.37"/>
                    ကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤဖၤရံၤၡဲတဂၤ ဃ့အီၤဒ်သိး အကဟဲအီၣ်တၢ်အီၣ်လၢ ဂီၤအီၣ်လၢအသိးလီၤ. ဒီး လဲၤနုာ်ဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢမ့ၤလၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.37"/>
                    <verse sID="Luke.11.38" osisID="Luke.11.38"/>
                    ဒီးတဘျၢ*ဘၣ်ဝဲ လၢအတချုးအီၣ်တၢ်န့ၣ်ပှၤဖၤရံၤၡဲထံၣ်ဝဲဒီး ကမၢကမၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.38"/>
                    <verse sID="Luke.11.39" osisID="Luke.11.39"/>
                    ဒီးကစၢ်စံးဘၣ်အီၤ, ခဲကနံၣ်အံၤပှၤဖၤရံၤၡဲသုဝဲ သ့ၣ်အံၤ, သုမၤကဆှီထီၣ်လီခီအချၢ, ဒီးသီတ့ၤအချၢ လီၤ. မ့မ့ၢ်သုပူၤလၢညါန့ၣ်, လၢပှဲၤဝဲဒီးတၢ်အီၣ်ကဘျံး အီၣ်ကဘျၣ်, ဒီးတၢ်အၢတၢ်သီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.39"/>
                    <verse sID="Luke.11.40" osisID="Luke.11.40"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိသ့ၣ် ဧၢ, ပှၤလၢအတ့တၢ်အချၢန့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်အတ့စ့ၢ်ကီး အပူၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.11.40"/>
                    <verse sID="Luke.11.41" osisID="Luke.11.41"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်အိၣ်လၢအပူၤတဖၣ်န့ၣ်, ဟ့ၣ် သးကညီၤတၢ်တက့ၢ်. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, တၢ်ခဲလၢာ်မ့ၢ်တၢ် ကဆှီလၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.41"/>
                    <verse sID="Luke.11.42" osisID="Luke.11.42"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤဖၤရံၤၡဲသ့ၣ်ဧၢ, သုဘၣ် အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမၤဘူၣ်ကဖီကဘီ, ဒီးပံက နၣ်အဒိး, ဒီးတၢ်ဒိးတၢ်လၣ်တမံၤလၢ်လၢ်, အဘျၢၣ်တ ဆံန့ၣ်တဘျၢၣ်လီၤ. ဒီးသုလဲၤကပာ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်, ဒီး ယွၤအတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံလီၤ. အအံၤတဖၣ်သုဂ့ၤမၤ, ဒီးအ န့ၣ်တဖၣ်သုတဂ့ၤလဲၤကပာ်ဘၣ်သုဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.11.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.43" osisID="Luke.11.43"/>
                    ပှၤဖၤရံၤၡဲသ့ၣ်ဧၢ, သုဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သု အဲၣ်ဒိးလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤအဂ့ၤကတၢၢ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးတၢ် ကတိၤဒိၣ်သုလၢဖၠါပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.44" osisID="Luke.11.44"/>
                    (ပှၤကွဲးလံာ်, ဒီးပှၤဖၤရံၤၡဲ, ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ,) သု ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုလီၤဂာ်လၢပှၤသွၣ်ခိၣ် အပူၤလၢအတအိၣ်ဖျါဘၣ်ဒီး, ပှၤကညီလဲၤတၢ်က့ၤတၢ် လၢအဖီခိၣ်န့ၣ်, ဒီးတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.11.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.45" osisID="Luke.11.45"/>
                    ဒီးပှၤသ့လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီတဂၤ, ကတိၤဆၢတၢ်ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, သရၣ်ဧၢ, နစံးတၢ်ဒ်အံၤဒီး, မ့ၢ်နဒုၣ်ဒွဲၣ်ပှၤ စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.45"/>
                    <verse sID="Luke.11.46" osisID="Luke.11.46"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤသ့လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီသု ဝဲသ့ၣ်ဧၢ, သုဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ဝံတၢ် ယိးလၢအကီမးန့ၣ် သုပာ်ထီၣ်လၢပှၤကညီအလိၤ, ဒီး သုကစၢ်ဒၣ်သုဝဲန့ၣ်, သုတထိးဘၣ် တၢ်ဝံတၢ်ယိးန့ၣ် လၢသုစုမုၢ်စုနၢနီတဘိဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.11.46"/>
                    <verse sID="Luke.11.47" osisID="Luke.11.47"/>
                    သုဝဲသ့ၣ်ဧၢ, သုဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမၤထီၣ်ဝံအသွၣ်ခိၣ်အပနီၣ်, ဒီးသုပၢ်သ့ၣ်မၤသံအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.11.47"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.48" osisID="Luke.11.48"/>
                    မ့ၢ်မးသုအုၣ်သုသး, ဒီးအၢၣ်လီၤအီလီၤသုပၢ်အတၢ်မၤ လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်မၤသံအီၤ, ဒီးသုဝဲသ့ၣ်, သု မၤထီၣ်အသွၣ်ခိၣ်အပနီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.48"/>
                    <verse sID="Luke.11.49" osisID="Luke.11.49"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ယွၤ အတၢ်ကူၣ်သ့ကူၣ်ဘၣ်စံးဝဲဒၣ်, ယကမၢလီၤဝံဒီးပှၤတၢ် မၢဖိသ့ၣ်တဖၣ်ဆူအအိၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကမၤသံအီၤတ နီၤ, ဒီးကမၤအၢမၤနးအီၤတနီၤ,
                    <verse eID="Luke.11.49"/>
                    <verse sID="Luke.11.50" osisID="Luke.11.50"/>
                    ဒ်သိးလၢစီၤဟ့းဘ့းလး အသွံၣ်တုၤလီၤလၢစီၤစကၤရယၤ လၢတၢ်မၤသံအီၤလၢ တၢ်လုၢ်အလီၢ်ဒီးတၢ်လုၢ်အဟံၣ်အဘၢၣ်စၢၤန့ၣ်, ကယဲၢ် ဝံတဖၣ်အသွံၣ်ဂၢ်လီၤအသးလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အခီၣ်ထံးလံၤ လံၤန့ၣ်,
                    <verse eID="Luke.11.50"/>
                    <verse sID="Luke.11.51" osisID="Luke.11.51"/>
                    တၢ်ကဃုအီၤလၢပှၤတစိၤအံၤအစုပူၤလီၤ. မ့ၢ် မးယစံးဘၣ်သု, တၢ်ကဃုဝဲလၢပှၤတစိၤအံၤအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.51"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.52" osisID="Luke.11.52"/>
                    ပှၤသ့လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီသ့ၣ်ဧၢ, သုဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်သ့ၣ်ညါအနီၣ်ဝံာ်န့ၣ်, သုစိာ်ကွံာ်လံ. သုတလဲၤနုာ်ဘၣ်သုကစၢ်ဒၣ်သုဝဲဘၣ်, ဒီးပှၤလဲၤနုာ်ဝဲ တဖၣ်န့ၣ်, သုတြီအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.52"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.11.53" osisID="Luke.11.53"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ လၢတၢ်န့ၣ်တဖၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤကွဲး လံာ်ဒီးပှၤဖၤရံၤၡဲသ့ၣ်တဖၣ်, မၤတံာ်တာ်အီၤသပှၢ်ပှၢ်, ဒီးသံကွၢ်အီၤလၢတၢ်အါမံၤ,
                    <verse eID="Luke.11.53"/>
                    <verse sID="Luke.11.54" osisID="Luke.11.54"/>
                    ဒီးကွၢ်ဟုၣ်အီၤ, ဒီးဃု တုၢ်န့ၢ်အတၢ်ကတိၤ, ဒ်သိးအကဆှိးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.11.54"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.1" osisID="Luke.12.1"/>
                    လၢအဆၢအကတီၢ်န့ၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်အက လးတဖၣ်တုၤအယီၢ်လိာ်အသးသကိးသကိး, ဒီးအဝဲ ဒၣ်စံးဘၣ်တဲဘၣ်ဆိအပျဲၢ်အဘီၣ်, ပှၤဖၤရံၤၡဲ အကိၣ် မံၣ်လၢအမ့ၢ်တၢ်လီတၢ်ဝ့ၤန့ၣ်, ဟးဆှဲးသုဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.12.1"/>
                    <verse sID="Luke.12.2" osisID="Luke.12.2"/>
                    ဒီး တၢ်လၢအကျၢၢ်ဘၢအသး, လၢအတအိၣ်ဖျါထီၣ်ဘၣ်ဝဲ န့ၣ်, တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်. ဒီးတၢ်လၢအအိၣ်တဒၢ လၢတၢ်တသ့ၣ်ညါထီၣ်ဘၣ်ဝဲန့ၣ် တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.2"/>
                    <verse sID="Luke.12.3" osisID="Luke.12.3"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ဖဲဒၣ်သုစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်လၢ တၢ်ခံးကျါတဖၣ်န့ၣ်, ကဟူထီသါလီၤလၢတၢ်ကပီၤအ ကျါလီၤ. ဒီးတၢ်လၢသုကတိၤလၢနၢ်ပူၤလၢဒၢးပူၤန့ၣ်, တၢ်ကစံၣ်တဲၤတဲလီၤပသူထီၣ်လၢဟံၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.4" osisID="Luke.12.4"/>
                    ယတံၤယသကိးသ့ၣ်ဧၢ, ယစံးဘၣ်သု, ပှၤလၢအမၤ သံပနီၢ်ခိ, ဒီးလၢခံက့ၤမၤဝဲတသ့လၢၤဘၣ်နီတမံၤဘၣ် တဖၣ်န့ၣ်, ပျံၤအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.12.4"/>
                    <verse sID="Luke.12.5" osisID="Luke.12.5"/>
                    သုဂ့ၤပျံၤမတၤမတၤန့ၣ်, ယကဒုးနဲၣ်သုလီၤ. ပှၤမၤသံတၢ်အလီၢ်ခံဒီး, တ့ၢ်လီၤဝဲ ဆူလရာ်ပူၤသ့တဂၤန့ၣ်, ပျံၤအီၤတက့ၢ်. မ့ၢ်မးယစံးဘၣ် သု, ပျံၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.12.5"/>
                    <verse sID="Luke.12.6" osisID="Luke.12.6"/>
                    ပှၤဆါထိၣ်ဖှံးယဲၢ်ဘ့ၣ်လၢတိၢ်ခံ ဘ့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ, ဒီးတၢ်တသးပ့ၤနီၣ်ဘၣ်အီၤလၢယွၤ အမဲာ်ညါနီတဘ့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.6"/>
                    <verse sID="Luke.12.7" osisID="Luke.12.7"/>
                    ဒီးသုခိၣ်သူအဘိဒၣ်လဲာ်န့ၣ်, ဘၣ်တၢ်ဂံၢ်အီၤခဲလၢာ်လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, သုတပျံၤတၢ် တဂ့ၤ, သုဂ့ၤန့ၢ်ထိၣ်ဖှံးအဂီၢ်မုၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.8" osisID="Luke.12.8"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်သု, ကယဲၢ်ပှၤလၢ အအၢၣ်လီၤအီလီၤ ယၤလၢ ပှၤကညီအမဲာ်ညါတဂၤဂၤန့ၣ်, ပှၤကညီဖိခွါ အံၤ, ကအၢၣ်လီၤအီလီၤအီၤလၢ ယွၤအကလူးတဖၣ်အ မဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.8"/>
                    <verse sID="Luke.12.9" osisID="Luke.12.9"/>
                    ဒီးပှၤလၢအသမၢယၤလၢပှၤကညီအမဲာ် ညါန့ၣ်, တၢ်ကသမၢအီၤလၢယွၤအကလူးတဖၣ်အမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.9"/>
                    <verse sID="Luke.12.10" osisID="Luke.12.10"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢအကတိၤကမၣ်ပှၤကညီဖိခွါ အံၤတဂၤဂၤဒီး, တၢ်ကမၤပူၤဖျဲးအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအ ဒုၣ်ဒွဲၣ်သးစီဆှံန့ၣ်, တၢ်တမၤပူၤဖျဲးဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.11" osisID="Luke.12.11"/>
                    ဒီးတုၤပှၤလဲၤမိၤသုဆူဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးပှၤသူၣ်က့သး ပှၢ်, ဒီးပဒိၣ်ပပှၢ်အအိၣ်ဒီး, မ့ၢ်သုကကတိၤပူၤဖျဲးတၢ်ဒ် လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်သုကကတိၤတၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, သုတဘၣ်ယိၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.12.11"/>
                    <verse sID="Luke.12.12" osisID="Luke.12.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုဂ့ၤကတိၤတၢ် ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်,သးစီဆှံကဒုးနဲၣ်သုတဘျီဃီဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.13" osisID="Luke.12.13"/>
                    ဒီးပှၤလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါတဂၤစံးဘၣ်အီၤ, သရၣ်ဧၢ, မၤလိာ်လၢ်ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဒ်သိးအကနီၤဖးန့ၢ်ယၤ လၢတၢ်န့ၢ် သါအဆၢတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.12.13"/>
                    <verse sID="Luke.12.14" osisID="Luke.12.14"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, စီၤဧၢ, မ့ၢ် မတၤပာ်ယၤလၢ ပှၤစံၣ်ညီၣ်တၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤနီၤဖးတၢ်အ ဆၢမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢသုဖီခိၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.14"/>
                    <verse sID="Luke.12.15" osisID="Luke.12.15"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤတဖၣ်, တၢ်ပံာ်တၢ်ကီခဲလၢာ်န့ၣ်, တိၢ်သုသးဒီးဟးဆှဲးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီအတၢ်မူတမ့ၢ်ဘၣ်အစုလီၢ်အခီၣ် ခိၣ်အိၣ်အါအါကလဲာ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.16" osisID="Luke.12.16"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤလၢတၢ်ကတိၤဒိ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤအထူး အတီၤတဂၤ, အဟီၣ်ခိၣ်သၣ်ထီၣ်အါမးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.16"/>
                    <verse sID="Luke.12.17" osisID="Luke.12.17"/>
                    ဒီးဆိက မိၣ်ဝဲလၢအသး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယကမၤဒ်လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ယတၤသူၣ်တၤသၣ်န့ၣ်, ယဂၢ်ဖှိၣ်အလီၢ်တအိၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.17"/>
                    <verse sID="Luke.12.18" osisID="Luke.12.18"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယကမၤဒ်အံၤ, ယကဃီၢ်လီၤကွံာ်ယ ဖီ, ဒီးယကမၤဒိၣ်ထီၣ်က့ၤအီၤ, ဒီးယကဂၢ်ဖှိၣ်ယတၤ
                    <verse eID="Luke.12.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.19" osisID="Luke.12.19"/>
                    သူၣ်တၤသၣ်ဒီးယတၢ်ဖိတၢ်လံၤခဲလၢာ်ဖဲန့ၣ်လီၤ. ဒီးယ ကစံးဘၣ်ယသး, သးဧၢ, နတၢ်ဖိတၢ်လံၤအါအါကလဲာ် အိၣ်ပာ်လံလၢအါနံၣ်အါလါအဂီၢ်လံ. အိၣ်ဘှံးဒီးအီၣ် တၢ်အီတၢ်, ဒီးမုာ်လၤတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.12.19"/>
                    <verse sID="Luke.12.20" osisID="Luke.12.20"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤစံး ဘၣ်အီၤ, ပှၤဟးဂီၤဖိဧၢ, ခဲမုၢ်နၤအံၤတၢ်ကဃ့က့ၤနသး လၢနၤလီၤ. တုၤနုၤတစု, တၢ်ဖိတၢ်လံၤလၢနကတီၤပာ် န့ၣ်, ကကဲလၢမတၤတဂၤအတၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.20"/>
                    <verse sID="Luke.12.21" osisID="Luke.12.21"/>
                    ပှၤလၢအပာ် ဖှိၣ်တၢ်လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးအစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်တအိၣ်ဘၣ် ဒီးယွၤဘၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အမၤအသးဒ်န့ၣ်သိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.22" osisID="Luke.12.22"/>
                    ဒီးစံးဘၣ် အပျဲၢ်အဘီၣ်, လၢတၢ်အံၤအဃိ, ယစံး ဘၣ်သု, ဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢ သုသးအဂီၢ်လၢ သုကအီၣ် တၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်အဂ့ၢ်တဂ့ၤ. ဒီးလၢသုနီၢ်ခိအဂီၢ်လၢသု ကကူတၢ်သိးတၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်အဂ့ၢ်တဂ့ၤ, သးန့ၣ်ဂ့ၤန့ၢ် တၢ်အီၣ်တၢ်အီတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.22"/>
                    <verse sID="Luke.12.23" osisID="Luke.12.23"/>
                    ဒီးနီၢ်ခိန့ၣ်, ဂ့ၤန့ၢ်တၢ်ကူ တၢ်သိးတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.23"/>
                    <verse sID="Luke.12.24" osisID="Luke.12.24"/>
                    ကွၢ်ဆိကမိၣ်စိးဝၣ်ဃးတက့ၢ်. တ ဖှံဘၣ်တၢ်ဘၣ်, တကူးဘၣ်တၢ်ဘၣ်, အသိၣ်အဖီတ အိၣ်ဘၣ်, ဒီးယွၤဘုၣ်အီၣ်ဘုၣ်အီအီၤလီၤ. သုဂ့ၤန့ၢ်ထိၣ် ဖိလံၣ်ဖိဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.24"/>
                    <verse sID="Luke.12.25" osisID="Luke.12.25"/>
                    မ့ၢ်မတၤဘၣ်ယိၣ်တၢ်သတးဒီး, ထုးထီထီၣ်အယူာ်တပျၢ်ဧိၤသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.25"/>
                    <verse sID="Luke.12.26" osisID="Luke.12.26"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးတၢ်လၢအဆံးကတၢၢ်န့ၣ်, သုမၤမ့ၢ်တသ့ဘၣ်ဒီး, သု ဘၣ်ယိၣ်လၢတၢ်ဂၤတဖၣ်အဃိဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.27" osisID="Luke.12.27"/>
                    တၢ်လၢဖီဒ့ၣ်ညါန့ၣ်, မ့ၢ်အဒိၣ်ထီၣ်ဝဲ ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ် န့ၣ်, ကွၢ်ဆိကမိၣ်တက့ၢ်. တမၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်, တလ့ၢ် ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယစံးဘၣ်သု, စီၤၡလိၤမိၤအိၣ် ဒီးအကဟုအကညီၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်, ကူတၢ်သိးတၢ်တဂ့ၤထဲ သိးဒီး ဖီဒ့ၣ်ညါတဖိးန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.27"/>
                    <verse sID="Luke.12.28" osisID="Luke.12.28"/>
                    သုနာ်တၢ်စှၤသ့ၣ်ဧၢ, ယွၤမ့ၢ်ဒုးကူဒုးသိးနီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤလၢ အအံၤတနံၤအိၣ်လၢ တၢ်ပျီပူၤဒီးခဲဂီၤတနံၤ ဘၣ်တၢ်ဘျုးလီၤကွံာ်လၢဖၣ်က ပူၤဒီး, ကဒုးကူဒုးသိးသု အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်ဆံးဒိၣ် လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.28"/>
                    <verse sID="Luke.12.29" osisID="Luke.12.29"/>
                    သုကအီၣ်တၢ်သုကအီတၢ်မနုၤမနုၤန့ၣ်, သုတ ဃုတဂ့ၤ. ဒီးသုတဘၣ်ယိၣ်ဘၣ်ဘီတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.12.29"/>
                    <verse sID="Luke.12.30" osisID="Luke.12.30"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ပှၤကလုာ်တဖၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအံၤ, ဃု ဝဲခဲလၢာ်လီၤ. ဒီးသုပၢ်သ့ၣ်ညါလၢသုန့ၢ်ဘၣ်တၢ်တဖၣ် န့ၣ်အလီၢ်အိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.30"/>
                    <verse sID="Luke.12.31" osisID="Luke.12.31"/>
                    မ့မ့ၢ်ဃုယွၤအဘီအမုၢ်တက့ၢ်. ဒီး တၢ်ကပာ်ဖှိၣ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ်ဒီးသုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.31"/>
                    <verse sID="Luke.12.32" osisID="Luke.12.32"/>
                    သိလၢအစှၤတဖုဧၢ, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဘၣ်သုပၢ်အသးလၢ အကဟ့ၣ်သုလၢဘီဧိၤမုၢ်ဧိၤန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.12.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.33" osisID="Luke.12.33"/>
                    သုစုလီၢ်သုခီၣ်ခိၣ်န့ၣ်, ဆါလီၤကွံာ်ဒီး ဟ့ၣ်သးကညီၤ တၢ်တက့ၢ်. ဒီးမၤန့ၢ်သုဂီၢ်လၢထၢၣ်လၢအလီၢ်လံၤဝဲတ သ့ဘၣ်, တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢအလၢာ်တသ့ဘၣ်လၢမူ ခိၣ်, ဖဲတၢ်ဘျၣ်တသုးဘူးဘၣ်အသးဘၣ်, ဒီးတၢ်အဃၢ် တအီၣ်ဂီၤဘၣ်တၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.12.33"/>
                    <verse sID="Luke.12.34" osisID="Luke.12.34"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲသုတၢ် လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အိၣ်ဝဲအလီၢ်န့ၣ်သုသးကအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.35" osisID="Luke.12.35"/>
                    ကံၢ်တူာ်သုယီၢ်ဒ့, ဒီးအိၣ်ဒီးသုမ့ၣ်အူဒၢ ကဲၤကပီၤ ထီၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.12.35"/>
                    <verse sID="Luke.12.36" osisID="Luke.12.36"/>
                    အိၣ်သုဝဲဒ်ပှၤလၢအကွၢ်လၢ်အကစၢ်အ ကျဲတုၤအဟဲက့ၤလၢမူးပူၤ, ဒ်သိးအကအိးထီၣ်တၢ်လၢ အဂီၢ်တကီၢ်ခါ,ဖဲအဟဲက့ၤဒီးဒိတကျိာ်တၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Luke.12.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.37" osisID="Luke.12.37"/>
                    အခ့အပှၤလၢအကစၢ်ဟဲက့ၤထံၣ်န့ၢ်လၢ အဆိးသီဝဲတ ဖၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. ယစံးဘၣ်သုတီတီလၢအ ကစၢ်ကကံၢ်တူာ်အယီၢ်ဒ့, ဒီးမၢအဆ့ၣ်နီၤ, ဒီးကဟဲမၤ အီၤလၢအခ့အပှၤအတၢ်မၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.37"/>
                    <verse sID="Luke.12.38" osisID="Luke.12.38"/>
                    ဒီးပှၤခိးတၢ်ခံတီၤတ တီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, သၢတီၤတတီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, အကစၢ်မ့ၢ်ဟဲက့ၤထံၣ် န့ၢ်တၢ်မၤအသးဒ်န့ၣ်ဒီး, အခ့အပှၤတဖၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ် ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.38"/>
                    <verse sID="Luke.12.39" osisID="Luke.12.39"/>
                    ဒီးတၢ်အံၤသ့ၣ်ညါတက့ၢ်. ဟံၣ်ကစၢ်မ့ၢ်သ့ၣ် ညါတၢ်အဆၢအကတီၢ်လၢတၢ်ဟုၣ်တၢ်ဘျၣ် ကဟဲဝဲ ဒီး, ဒ်သိးအသုတဘၢၣ်ဖျိအဟံၣ်တဂ့ၤဒီး, ကဆိးသီ တ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.39"/>
                    <verse sID="Luke.12.40" osisID="Luke.12.40"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးအိၣ်ကတဲာ်ကတီၤသုသးတ က့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲနၣ်ရံၣ်လၢသုတဆိကမိၣ်ဘၣ်န့ၣ်, ပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.41" osisID="Luke.12.41"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးစံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, တၢ်ကတိၤဒိအံၤ, မ့ၢ်နစံးဘၣ်တဲဘၣ် ပှၤပဝဲအံၤ, မ့ၢ်နစံးဘၣ်တဲဘၣ်စ့ၢ် ကီးပှၤခဲလၢာ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.41"/>
                    <verse sID="Luke.12.42" osisID="Luke.12.42"/>
                    ဒီးကစၢ်စံးဝဲဒၣ်, အခ့အပှၤလၢအ ကလုၢ်တီ, ဒီးအကူၣ်တၢ်သ့, လၢအကစၢ်ကပာ်ဝဲလၢ အပှၤမၤတၢ်ဖိအဖီခိၣ်, ဒ်သိးအကဒုးအီၣ်အတၢ်ဖဲအဆၢ အကတီၢ်ဘၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.42"/>
                    <verse sID="Luke.12.43" osisID="Luke.12.43"/>
                    အခ့အပှၤလၢ အကစၢ်ဟဲက့ၤထံၣ်န့ၢ်လၢအမၤဝဲဒ်န့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.43"/>
                    <verse sID="Luke.12.44" osisID="Luke.12.44"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုနီၢ်နီၢ်လၢအကပာ်ထီၣ်အီၤ လၢအတၢ်ဖိတၢ်လံၤခဲလၢာ်အခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.44"/>
                    <verse sID="Luke.12.45" osisID="Luke.12.45"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအ ခ့အပှၤမ့ၢ်စံးဝဲလၢအသး, ယကစၢ်မၤယံာ်မၤနီၢ်အသး လီၤ, ဒီးမ့ၢ်တီၢ်အခ့အပှၤပိာ်မုၣ်ဒီးပိာ်ခွါတဖၣ်, ဒီးအီၣ် တၢ်အီတၢ်, ဒီးအီမူၤအသးဒီး, ဖဲမုၢ်နံၤမုၢ်နၤလၢအတ ကွၢ်လၢ်ဘၣ်အကျဲ, ဒီးနၣ်ရံၣ်လၢအတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲ န့ၣ်,
                    <verse eID="Luke.12.45"/>
                    <verse sID="Luke.12.46" osisID="Luke.12.46"/>
                    ကုၢ်တဂၤန့ၣ်အကစၢ်ကဟဲက့ၤ, ဒီးကဒီၣ်တဲာ် ကွံာ်အီၤခံကူာ်, ဒီးကပာ်န့ၢ်အဂီၢ်ဒီးပှၤတစူၢ်တနာ်ဘၣ် တၢ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.47" osisID="Luke.12.47"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤ လၢအသ့ၣ်ညါအကစၢ်အသး, ဒီးတ ကတီၤပာ်ဘၣ်အသး, ဒီးတမၤဘၣ်ဝဲဖဲအကစၢ်အသး န့ၣ်, ကဘၣ်တီၢ်အါဘီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.47"/>
                    <verse sID="Luke.12.48" osisID="Luke.12.48"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်, ဒီးမၤဝဲဖဲအဂ့ၤဘၣ်တီၢ်န့ၣ်ဒီး, ကဘၣ်တီၢ်စှၤဘီ လီၤ. ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢတၢ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢအအါတဂၤ လၢ်လၢ်န့ၣ်, တၢ်ကဃုက့ၤတၢ်အါလၢအီၤလီၤ. ဒီးပှၤ လၢတၢ်ပာ်န့ၢ်အီၤလၢအအါန့ၣ်, တၢ်ကဃ့က့ၤတၢ်အါ တက့ၢ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.48"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.49" osisID="Luke.12.49"/>
                    ယဟဲတ့ၢ်လီၤ မ့ၣ်အူလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢလီၤ. ဒီးမ့ၢ်ကဲၤ ထီၣ်လံဒီး, ယဆၢဒံးလၢမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.49"/>
                    <verse sID="Luke.12.50" osisID="Luke.12.50"/>
                    ယတၢ်ဒိးဘျၢ*, လၢယဘၣ်ဒိးဘျၢ*ယသးန့ၣ်အိၣ်ဝဲ, ဒီးယတချုးဒိးဒံး ဘၣ်ဒီး, တၢ်သနံးယၤဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.50"/>
                    <verse sID="Luke.12.51" osisID="Luke.12.51"/>
                    မ့ၢ်သုဆိကမိၣ်လၢ ယဟဲဟ့ၣ်တၢ်ဃူတၢ်ဖိး လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢန့ၣ်ဧါ. ယစံး ဘၣ်သု, တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်တၢ်လီၤမုၢ်လီၤဖးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.51"/>
                    <verse sID="Luke.12.52" osisID="Luke.12.52"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, တုၤအံၤဆူညါပှၤအိၣ်လၢဟံၣ်တဖျၢၣ်ယဲၢ်ဂၤန့ၣ်, ကလီၤဖးသၢဂၤထီဒါခံဂၤ, ဒီးခံဂၤထီဒါသၢဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.52"/>
                    <verse sID="Luke.12.53" osisID="Luke.12.53"/>
                    ပၢ် ဒီးအဖိခွါ, ဒီးဖိခွါဒီးအပၢ်, မိၢ်ဒီးအဖိမုၣ်, ဒီးဖိမုၣ်ဒီး အမိၢ်, မံၤပှၢ်ပိာ်မုၣ်ဒီးအဒဲၣ်, ဒီးဒဲၣ်ဒီးအမံၤပှၢ်ပိာ်မုၣ်တ ဖၣ်န့ၣ်, ကလီၤဖးထီဒါလိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.53"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.12.54" osisID="Luke.12.54"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, တုၤသုထံၣ်တၢ်အၢၣ်ထီၣ်လၢမုၢ် နုာ်ဒီး, သုစံးတကီၢ်ခါလၢတၢ်ကဟဲစူၤဒီးတၢ်မၤအသး ဒ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.54"/>
                    <verse sID="Luke.12.55" osisID="Luke.12.55"/>
                    ဒီးတုၤကလံၤဟဲလၢကလံၤထံးဒီး, သုစံး လၢတၢ်ကကိၢ်ဒီးတၢ်မၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.55"/>
                    <verse sID="Luke.12.56" osisID="Luke.12.56"/>
                    ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ် ဧၢ, ဟီၣ်ခိၣ်ဒီးမူခိၣ်အမဲာ်န့ၣ်, သုကွၢ်နီၣ်သ့လီၤ. မ့မ့ၢ် အဆၢအကတီၢ်အံၤ, ဘၣ်မနုၤလၢ သုတကွၢ်နီၣ်ဘၣ် လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.56"/>
                    <verse sID="Luke.12.57" osisID="Luke.12.57"/>
                    ဒီးဖဲသုသးဒၣ်သုဝဲစ့ၢ်ကီး, ဘၣ်မနုၤလၢသုတစံၣ် ညီၣ်လၢတၢ်အတီန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.57"/>
                    <verse sID="Luke.12.58" osisID="Luke.12.58"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲနလဲၤတၢ်လၢ ကျဲဒီးနဒုၣ်နဒါဆူ ပဒိၣ်အအိၣ်ဒီး, ဒ်သိးနကပူၤဖျဲးလၢ အီၤဒီး, ဂုာ်ကျဲးစၢးတၢ်တက့ၢ်. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီးကဟ့ၣ် လီၤနၤလၢပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်, ဒီးပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်ကဟ့ၣ်လီၤ နၤလၢတၢ်အခိၣ်, ဒီးတၢ်အခိၣ်ကတ့ၢ်လီၤနၤဆူဃိာ်ပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.12.58"/>
                    <verse sID="Luke.12.59" osisID="Luke.12.59"/>
                    ယစံးဘၣ်သု, ပှာ်လၢအကတၢၢ်တဘ့ၣ်န့ၣ်, နတ ချုးလိးတူာ်ဒံးဘၣ်ဒီး, နတထူၣ်ဖျဲးထီၣ်ဘၣ်ဖဲန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.12.59"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.1" osisID="Luke.13.1"/>
                    ဒီးအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်, ပှၤအိၣ်ဝဲတနီၤနီၤလၢအစံးဘၣ်တဲ ဘၣ်အီၤလၢ ပှၤကၤလံၤလါဖိတဖၣ် လၢစီၤပံၤလးမၤ ကျီၣ်ကျဲအသွံၣ်ဒီးအတၢ်လုၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.1"/>
                    <verse sID="Luke.13.2" osisID="Luke.13.2"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤကၤလံၤလါဖိတဖၣ် အံၤဘၣ်တၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်သုဆိကမိၣ်လၢအမ့ၢ်ပှၤတၢ်ဒဲး ဘးဖိအၢန့ၢ် ကယဲၢ်ပှၤကၤလံၤလါဖိခဲလၢာ်တက့ၢ်ဧါ.-
                    <verse eID="Luke.13.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.3" osisID="Luke.13.3"/>
                    ယစံးဘၣ်သု, တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်သုမ့ၢ်တပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤ သုသးဘၣ်ဒီး, သုဝဲဒ်န့ၣ်အသိးကတုၤလၢတၢ်ဟးဂီၤခဲ လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.3"/>
                    <verse sID="Luke.13.4" osisID="Luke.13.4"/>
                    ဒီးပှၤတဆံဃိးဂၤလၢတၢးထီၡံလိၣ်လီၤပှီၢ် လၢအဖီခိၣ်, ဒီးမၤသံအီၤန့ၣ်, မ့ၢ်သုဆိကမိၣ်အမ့ၢ်ပှၤ တၢ်ဒဲးဘးဖိအၢန့ၢ်ပှၤအိၣ်လၢယရူၤၡလ့ၣ် ခဲလၢာ်တက့ၢ် ဧါ.
                    <verse eID="Luke.13.4"/>
                    <verse sID="Luke.13.5" osisID="Luke.13.5"/>
                    ယစံးဘၣ်သု, တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်သုမ့ၢ်တပီၢ်ယၢ် လီၤက့ၤသုသးဘၣ်ဒီး, သုဝဲဒ်န့ၣ်အသိးကတုၤလၢတၢ် ဟးဂီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.6" osisID="Luke.13.6"/>
                    ဒီးကတိၤဒိတၢ်အံၤ, မတၤတဂၤအချၢၣ်ဒၢသူၣ်အသး လၢအတၤသၣ်အလီၢ်ပူၤ အိၣ်ဝဲတထံး, ဒီးလဲၤဃုတၤ သၣ်လၢအလိၤ, ဒီးတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.13.6"/>
                    <verse sID="Luke.13.7" osisID="Luke.13.7"/>
                    ဒီးစံးဘၣ် ပှၤလၢအပၢၤတၤသၣ်အလီၢ်တဂၤန့ၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယဟဲ ဃုလံမးတၤသၣ်လၢချၢၣ်ဒၢတထံးအံၤသၢနံၣ်လံ, ဒီးယ တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်. ကူာ်ကွံာ်အီၤတက့ၢ်. ဘၣ်မနုၤလၢအ အိၣ်နိးစ့ၢ်ကီးဟီၣ်ခိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.13.7"/>
                    <verse sID="Luke.13.8" osisID="Luke.13.8"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤဆၢတၢ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, အအံၤတနံၣ်အံၤစ့ၢ်ကီးကအိၣ် ဒၣ်ကလိာ်ဝဲ, တုၤယခူၣ်ဘှဲၣ်တရံးအီၤ, ဒီးပာ်တၢ်အ့ၣ် လၢအခီၣ်ထံးတက့ၢ်. ဒီးကသၣ်ထီၣ်ဝဲသ့ၣ်သ့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.13.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.9" osisID="Luke.13.9"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီးနကကူာ်ကွံာ်အီၤလၢခံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.10" osisID="Luke.13.10"/>
                    ဒီးလၢ မုၢ်အိၣ်ဘှံးနံၤတနံၤန့ၣ်, သိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ် လၢဘူၣ်ဘျီၣ်တဖျၢၣ်အပူၤ,
                    <verse eID="Luke.13.10"/>
                    <verse sID="Luke.13.11" osisID="Luke.13.11"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢတၢ်နါ အိၣ်လၢအလိၤ, ဒီးဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်တဆံဃိးနံၣ်, ပိာ် မုၣ်အိၣ်ဝဲတဂၤလီၤ. ဒီးသကူးဝဲဒီးစူၣ်ဘျၢထီၣ်အသးတ ကဲဘၣ်လ့ၤတက့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.13.11"/>
                    <verse sID="Luke.13.12" osisID="Luke.13.12"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးထံၣ်အီၤ, ဒီးကိးဃီၤ အီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နီၢ်ဧၢ, နတၢ်ဆါဘျါက့ၤလံ.
                    <verse eID="Luke.13.12"/>
                    <verse sID="Luke.13.13" osisID="Luke.13.13"/>
                    ဒီးပာ် အစုလၢအလိၤ, ဒီးစူၣ်ဘျၢထီၣ်က့ၤအသးတကီၢ်ခါဒီး စံးထီၣ်ပတြၢၤထီၣ်ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.13"/>
                    <verse sID="Luke.13.14" osisID="Luke.13.14"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးမၤဘျါက့ၤတၢ် လၢအိၣ်ဘှံးအနံၤသတးဒီး, ပှၤဘူၣ်ဘျီၣ်အခိၣ်တဂၤအ သးဒိၣ်ထီၣ်ဝဲ, ဒီးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ပှၤ မၤတၢ်အနံၤအိၣ်ဃုနံၤလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးလၢနံၤအန့ၣ် တဖၣ်ဟဲဒိးမၤဘျါက့ၤသုသးတက့ၢ်, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်လၢ မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.13.14"/>
                    <verse sID="Luke.13.15" osisID="Luke.13.15"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးကစၢ်ကတိၤဆၢ တၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, သုဝဲကိးဂၤဒဲးန့ၣ်, သုဂီၤဖံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, သုကသ့ၣ်ယီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, သုပျၢ်အီၤလၢအ လီၢ်, ဒီးလဲၤမိၤဒုးအီအထံ လၢအိၣ်ဘှံးအနံၤတမ့ၢ်ဘၣ် ဧါ.
                    <verse eID="Luke.13.15"/>
                    <verse sID="Luke.13.16" osisID="Luke.13.16"/>
                    ဒီးပှၤလၢမုၣ်ကီၤလံၢ်စၢဃာ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, တဆံ ဃိးနံၣ်ညါ, စီၤအၤဘြၤဟၣ်အဖိမုၣ်တဂၤအံၤ, ဘၣ်တၢ် ပျၢ်ကွံာ်အီၤလၢအတၢ်စၢဃာ် လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤန့ၣ်, တဘၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.13.16"/>
                    <verse sID="Luke.13.17" osisID="Luke.13.17"/>
                    ဒီးကတိၤတၢ်န့ၣ်တဖၣ်ဒီး, အဒုၣ်အ ဒါခဲလၢာ်အမဲာ်ဆှး, ဒီးမ့ၢ်ကယဲၢ်တၢ်လီၤဆီလီၤလးလၢ အမၤအသးလၢအစုပူၤဒီး, ပှၤဂီၢ်မုၢ်အသူၣ်ခုသးခုခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.18" osisID="Luke.13.18"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤအဘီအမုၢ်န့ၣ်လီၤဂာ်မနုၤလဲၣ်, ဒီး မ့ၢ်ယကဒိလီၤအီၤလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.13.18"/>
                    <verse sID="Luke.13.19" osisID="Luke.13.19"/>
                    မ့ၢ်အလီၤဂာ်သ ဘၣ်အချံလၢ ပှၤတဂၤသူၣ်လီၤဝဲလၢအတၤသၣ်အလီၢ် အသိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးမဲထီၣ်ဝဲ, ဒီးကဲထီၣ်လၢအထံဖးဒိၣ်, ဒီးထိၣ်ဖိလံၣ်ဖိယူၤလၢတၢ်ဖးဖီန့ၣ်, ဟဲစီၢ်လီၤအိၣ်ဘှံး လၢအဒ့ခံဒ့လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.20" osisID="Luke.13.20"/>
                    ဒီးစံးကဒီးဝဲ, ယွၤအဘီအမုၢ်န့ၣ်, ယကဒိလီၤအီၤလၢ မနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.13.20"/>
                    <verse sID="Luke.13.21" osisID="Luke.13.21"/>
                    လီၤဂာ်ကိၣ်မံၣ်လၢပိာ်မုၣ်တဂၤဟံးန့ၢ် ဒီးဒၢနုာ်လၢကိၣ်ကမူၣ် သၢစ့အၤအပူၤတုၤအဖးထီၣ်ဝဲခဲ လၢာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.22" osisID="Luke.13.22"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲလၢ ခူဧိၤဝ့ၢ်ဧိၤဒီး ဒူဧိၤသဝီဧိၤကွ့ၢ်ကွ့ၢ်, ဒီး သိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်, ဒီးလဲၤကျဲဆူယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.23" osisID="Luke.13.23"/>
                    ဒီးမတၤတဂၤစံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, ပှၤလၢအတုၤဝဲ လၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤန့ၣ်, မ့ၢ်အစှၤဂၤဧါ.
                    <verse eID="Luke.13.23"/>
                    <verse sID="Luke.13.24" osisID="Luke.13.24"/>
                    ဒီးအဝဲ ဒၣ်စံးဘၣ်ပှၤတဖၣ်န့ၣ်, ဂုာ်လဲၤနုာ်ဖျိကျဲစၢၤအအံၣ်တ က့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်သု, ပှၤအါဂၤကဃုလဲၤနုာ် ဝဲ, ဒီးလဲၤနုာ်တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.13.24"/>
                    <verse sID="Luke.13.25" osisID="Luke.13.25"/>
                    တုၤဟံၣ်ကစၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးကးတံာ်ဃာ်တြဲၤ, ဒီးသုဆၢထၢၣ်လၢခိ, ဒီးဒိတကျိာ် တြဲၤဒီးစံး, ကစၢ်ဧၢ, ကစၢ်ဧၢ, အိးထီၣ်န့ၢ်ပဂီၢ်တက့ၢ်, ဒီးကစံးဆၢတၢ်, ဒီးကစံးဘၣ်သု, သုဟဲလၢလဲၣ်လၢ လဲၣ်န့ၣ်, ယတသ့ၣ်ညါဘၣ်သုဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.13.25"/>
                    <verse sID="Luke.13.26" osisID="Luke.13.26"/>
                    တုၤနုၤတစုသု ကစံး, ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပအီၣ်တၢ်ဒီးပအီတၢ်လၢနမဲာ်ညါ, ဒီးနသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢပကျဲအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.26"/>
                    <verse sID="Luke.13.27" osisID="Luke.13.27"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ် ကစံး, ယစံးဘၣ်သု, သုဟဲလၢလဲၣ်လၢလဲၣ်န့ၣ်, ယတ သ့ၣ်ညါဘၣ်သုဘၣ်. သုမၤတၢ်အၢတၢ်သီခဲလၢာ်သ့ၣ် ဧၢ, ဟးဖးဒီးယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.13.27"/>
                    <verse sID="Luke.13.28" osisID="Luke.13.28"/>
                    တုၤသုထံၣ်ဘၣ်စီၤအၤဘြၤ ဟၣ်ဒီးစီၤအံၤစဲး, ဒီးစီၤယၤကိာ်, ဒီးဝံခဲလၢာ်အိၣ်လၢ ယွၤအဘီအမုၢ်အပူၤ, ဒီးသုဘၣ်ဟီထီၣ်ကွံာ်လၢခိဒီး, တၢ်ဘၣ်ဟီၣ်တၢ်ဘၣ်ယၢၤဒီး တၢ်မဲအ့ၣ်တဃံးကအိၣ်ဝဲ ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.28"/>
                    <verse sID="Luke.13.29" osisID="Luke.13.29"/>
                    ဒီးပှၤကဟဲလၢမုၢ်နုာ်, ဒီးမုၢ်ထီၣ်, ဒီးကလံၤ စိး, ဒီးကလံၤထံး, ဒီးကဆ့ၣ်နီၤလၢယွၤအဘီအမုၢ်အပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.29"/>
                    <verse sID="Luke.13.30" osisID="Luke.13.30"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤအိၣ်လၢခံတဖၣ်န့ၣ်ကအိၣ်က့ၤလၢ ညါဒီးပှၤအိၣ်လၢညါတဖၣ်န့ၣ်, ကအိၣ်က့ၤလၢခံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.31" osisID="Luke.13.31"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်, ပှၤဖၤရံၤၡဲတနီၤနီၤဟဲဆူအအိၣ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဟးထီၣ်ကွံာ်ဖဲအံၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤဟ့ၤရိာ်အသးအိၣ်လၢအကမၤသံနၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.31"/>
                    <verse sID="Luke.13.32" osisID="Luke.13.32"/>
                    ဒီးစံးဘၣ် အဝဲသ့ၣ်, လဲၤစံးဘၣ်တဲဘၣ်ထွံၣ်ဟီၣ်ခိၣ်အဝဲန့ၣ်, ကွၢ် ကွၢ်, မုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, ဒီးခဲဂီၤန့ၣ်, ယဟီထီၣ်ကွံာ် တၢ်နါဒီးမၤဘျါက့ၤတၢ်ဆူးတၢ်ဆါ, ဒီးလၢသၢနံၤတနံၤ န့ၣ်ယကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.32"/>
                    <verse sID="Luke.13.33" osisID="Luke.13.33"/>
                    မ့မ့ၢ်မုၢ်မဆါတနံၤအံၤ, ဒီးခဲဂီၤ, ဒီးခဲတဂီၤအံၤ, ယဘၣ်လဲၤတၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်လၢယရူၤၡလ့ၣ်အပူၤဘၣ်ဒီး, ဝံတုၤတၢ်ဟး ဂီၤတသ့ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.13.34" osisID="Luke.13.34"/>
                    ယရူၤၡလ့ၣ်ဧၢ, ယရူၤၡလ့ၣ်ဧၢ, နဲဒၣ်အံၤ, နမၤသံဝံတ ဖၣ်, ဒီးပှၤလၢတၢ်မၢလီၤအီၤဆူနအိၣ်တဖၣ် နကွံာ်အီၤ လၢလၢၢ်လီၤ. ဒ်ဆီမိၢ်ပှၢ်ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်အဖိလၢအဒံးဆ့လာ် အသိးန့ၣ်, ယသးအိၣ်လၢယကဒုးအိၣ်ဖှိၣ်နဖိအဘျီဆံး အါလဲၣ် မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုသးတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.13.34"/>
                    <verse sID="Luke.13.35" osisID="Luke.13.35"/>
                    ကွၢ် ကွၢ်, တၢ်လဲၤသဒၣ်သုဟံၣ် (အိၣ်သယုၢ်) လီၤ ဒီးယစံး ဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီ, လၢသုတထံၣ်လၢၤဘၣ်ယၤတုၤ လီၤလၢအမုၢ်အလါဘၣ်လၢသုကစံး, ပှၤလၢအဟဲလၢ ယွၤအမံၤန့ၣ်, မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.13.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.14.1" osisID="Luke.14.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအိၣ်ဘှံးအနံၤ, ဖဲအလဲၤအီၣ်တၢ် လၢ ပှၤဖၤရံၤၡဲအဒိၣ်တဂၤအဟံၣ်ပူၤဒီး, ပှၤတဖၣ်ကွၢ် ဟုၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.1"/>
                    <verse sID="Luke.14.2" osisID="Luke.14.2"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဆါညိးထံတဂၤအိၣ်လၢ အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.2"/>
                    <verse sID="Luke.14.3" osisID="Luke.14.3"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီး စံးဘၣ်ပှၤသ့လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီဒီး ပှၤဖၤရံၤၡဲသ့ၣ်တဖၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢအိၣ်ဘှံးအနံၤန့ၣ်, မၤဘျါက့ၤတၢ်ဆူးတၢ်ဆါဘၣ်ကကြၢးဧါ.-ဒီးအဝဲသ့ၣ်အိၣ်ဘှီၣ်ဝဲလီၤ၄,၅ ဒီးအဝဲသ့ၣ်အိၣ်ဘှီၣ်ဝဲလီၤ.- ဒီးဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးမၤဘျါ က့ၤဝဲ, ဒီးပျၢ်ကွံာ်အီၤလီၤ. ဒီးကတိၤဆၢအဝဲသ့ၣ်ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ပှၤလၢသုကျါအကသ့ၣ်ယီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, အဂီၤဖံးမ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်လီၤတဲာ်လၢတၢ်ပူၤ, ဒီးလၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤ တထုး ထီၣ်က့ၤဘၣ်ဝဲတကီၢ်ခါန့ၣ်မ့ၢ်ဖဲလဲၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.3"/>
                    <verse sID="Luke.14.6" osisID="Luke.14.6"/>
                    ဒီးအ ဝဲသ့ၣ်ကတိၤဆၢအီၤလၢ တၢ်န့ၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤ တသ့ ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.6"/>
                    <verse sID="Luke.14.7" osisID="Luke.14.7"/>
                    ဒီးတုၤအထံၣ်ပှၤလၢ အဘၣ်တၢ်ကိးအီၤတဖၣ် န့ၣ်, ဃုထၢလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤအဂ့ၤကတၢၢ်ဒီး, ကတိၤဒိတၢ်ဒီး စံးဘၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Luke.14.7"/>
                    <verse sID="Luke.14.8" osisID="Luke.14.8"/>
                    တုၤပှၤကိးနၤဆူတလးမူးအမူးပူၤဒီး, ဆ့ၣ် နီၤလၢလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤအဂ့ၤကတၢၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤ လၢအဂ့ၤန့ၢ်နၤကဘၣ်တၢ်ကိးဘၣ်ဖုးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.8"/>
                    <verse sID="Luke.14.9" osisID="Luke.14.9"/>
                    ဒီး ပှၤလၢအကိးနၤဒီးအဝဲဒၣ်န့ၣ်, ကဟဲဆူနအိၣ်ဒီးကစံး ဘၣ်နၤ, ဟ့ၣ်ပှၤတဂၤအံၤအလီၢ်တက့ၢ်. တုၤနုၤတစုန မဲာ်ဆှးဒီး, နကလဲၤဆူအလီၢ်လၢအလာ်ကတၢၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.14.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.14.10" osisID="Luke.14.10"/>
                    မ့မ့ၢ်တုၤပှၤကိးနၤဒီး, လဲၤဆ့ၣ်နီၤသန့ၤလၢ အလီၢ်လာ် ကတၢၢ်တက့ၢ်. ဒ်သိးပှၤလၢအကိးနၤတုၤအဟဲတုၤဒီး, ကစံးဘၣ်နၤ, ခွါဧၢ, လဲၤထီၣ်ဆူအလီၢ်လၢအထီန့ၣ်တ က့ၢ်. တုၤနုၤတစုနလၤကပီၤကအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢပှၤဆ့ၣ် နီၤသန့ၤဃုာ်ဒီးနၤခဲလၢာ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.10"/>
                    <verse sID="Luke.14.11" osisID="Luke.14.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအပာ်ထီၣ်ထီအသးဒၣ်ဝဲကိးဂၤဒဲးန့ၣ်, ကဘၣ် တၢ်ဆီၣ်လီၤအီၤလီၤ. ဒီးပှၤလၢအဆီၣ်လီၤအသးဒၣ်ဝဲ န့ၣ်, ကဘၣ်တၢ်ပာ်ထီၣ်ထီအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.14.12" osisID="Luke.14.12"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤလၢအကိးအီၤန့ၣ်, တုၤနမၤတၢ်အီၣ်တၢ် အီလၢဂီၤအီၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢဟါအီၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, နတံၤသကိးတ ဖၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, နပုၢ်နဝဲၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, နဘူးနတံၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤအထူးအ တီၤအိၣ်လၢနဃၢၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, သုတကိးတဂ့ၤ, အဝဲသ့ၣ်က ကိးဆၢဘၣ်ဖုးနၤဒီးကဟ့ၣ်ကၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.12"/>
                    <verse sID="Luke.14.13" osisID="Luke.14.13"/>
                    မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်အံၤ, တုၤနမၤတၢ်အီၣ်တၢ်အီဒီး, ကိးပှၤအဖှီၣ်အယာ်, ပှၤအစု ဟးဂီၤ, ပှၤအခီၣ်ဟးဂီၤ, ပှၤအမဲာ်ဘျီၣ်သ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.14.13"/>
                    <verse sID="Luke.14.14" osisID="Luke.14.14"/>
                    ဒီးနကဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ် တဖၣ်န့ၣ်ဟ့ၣ်ကၣ်နၤတသ့ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တုၤပှၤအ တီအလိၤဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဒီး, တၢ်ကဟ့ၣ်ကၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.14.15" osisID="Luke.14.15"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်လၢ ပှၤဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဃုာ်တၢ်အကျါတဂၤ န့ၣ်, နၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤလၢအကအီၣ်တၢ် လၢယွၤအဘီအမုၢ်န့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.15"/>
                    <verse sID="Luke.14.16" osisID="Luke.14.16"/>
                    ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, မတၤတဂၤမၤတၢ်အီၣ်လၢဟါအီၣ်ဖးဒိၣ်, ဒီးကိး ပှၤအါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.16"/>
                    <verse sID="Luke.14.17" osisID="Luke.14.17"/>
                    ဒီးတုၤတၢ်အီၣ်အခါဘၣ်ဒီး, မၢအခ့အ ပှၤလဲၤစံးဘၣ် ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်ကိးပာ်အီၤတဖၣ်န့ၣ်, ဟဲတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ခဲလၢာ်အိၣ်ကတဲာ်ကတီၤ လံအသးလံ.
                    <verse eID="Luke.14.17"/>
                    <verse sID="Luke.14.18" osisID="Luke.14.18"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးတၢ်ကပျၢ်အီၤဒီး, ဃ့တၢ်လၢအသးတဖျၢၣ်ဃီခဲလၢာ်လီၤ. အဂံၢ်ခိၣ်တဂၤ စံးဘၣ်အီၤ, ယဲဒၣ်အံၤ ယပှ့ၤလံဟီၣ်ခိၣ်တကဝီၤဒီးယ ဘၣ်လဲၤကွၢ်အီၤလီၤ. ယဃ့ကညးနၤ, ပျၢ်ယၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Luke.14.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.14.19" osisID="Luke.14.19"/>
                    ဒီးအဝဲတဂၤစံးဝဲဒၣ်, ယဲဒၣ်အံၤ, ယပှ့ၤလံဂီၤဖံးယဲၢ်ဆိ, ဒီးယလဲၤမၤကွၢ်အီၤလီၤ. ယဃ့ကညးနၤ ပျၢ်ယၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.14.19"/>
                    <verse sID="Luke.14.20" osisID="Luke.14.20"/>
                    ဒီးအဝဲတဂၤစံးဝဲဒၣ်, ယဲဒၣ်အံၤယန့ၢ်ယမါလံ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယလဲၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.14.21" osisID="Luke.14.21"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤတဂၤန့ၣ် ဟဲက့ၤဆူအကစၢ်အအိၣ်, ဒီး စံးဘၣ်တဲဘၣ်တၢ်န့ၣ်တဖၣ်လီၤ. တုၤနုၤတစု, ဟံၣ်က စၢ်အသးဒိၣ်ထီၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အခ့အပှၤတဂၤန့ၣ်, လဲၤချ့ ချ့ဆူကျဲဖးဒိၣ်, ဒီးကျဲဖိလၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးပှၤအဖှီၣ်အယာ်, ဒီးပှၤအဂီၤဟးဂီၤ, ဒီးပှၤအခီၣ်ဟးဂီၤ, ဒီးပှၤအမဲာ်ဘျီၣ် သ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဒုးဟဲနုာ်အီၤဖဲအံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.14.21"/>
                    <verse sID="Luke.14.22" osisID="Luke.14.22"/>
                    ဒီးအခ့အ ပှၤစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ဒ်နမၤလိာ်တၢ်အသိးန့ၣ်, တၢ်မၤ လံအသးလံ, ဒီးတၢ်အလီၢ်အိၣ်ဒံးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.22"/>
                    <verse sID="Luke.14.23" osisID="Luke.14.23"/>
                    ဒီးကစၢ်စံးဘၣ် အခ့အပှၤ, လဲၤထီၣ်ဆူကျဲမုၢ်ဒီးကျဲဖိ, ဒီးဒုးဟဲနုာ်ဆူၣ် အီၤ, ဒ်သိးယဟံၣ်ကပှဲၤထီၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.14.23"/>
                    <verse sID="Luke.14.24" osisID="Luke.14.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံး ဘၣ်သု, ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်ကိးပာ်အီၤတဖၣ်န့ၣ်, တလ့ၣ် ကွၢ်ဘၣ်ယတၢ်အီၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.14.25" osisID="Luke.14.25"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ် ပိာ်ထီၣ်အခံ, ဒီးဃၣ်ဃီၤအသးဒီး စံးဘၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Luke.14.25"/>
                    <verse sID="Luke.14.26" osisID="Luke.14.26"/>
                    ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်ဟဲဆူယအိၣ်ဒီး တသးဟ့ ဘၣ်အမိၢ်ဒီးအပၢ်, ဒီးအဖိအမါ, ဒီးအဖိအလံၤ, ဒီးအဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါ, ဒီးအသးသမူဒၣ်ဝဲစ့ၢ်ကီးဘၣ် ဒီး, ကဲထီၣ်ယပျဲၢ်ယဘီၣ်တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.26"/>
                    <verse sID="Luke.14.27" osisID="Luke.14.27"/>
                    ဒီးပှၤလၢအတ ယိးဘၣ်အထူၣ်စုညါ, ဒီးတပိာ်ဘၣ်ယခံဘၣ်န့ၣ်, ကဲ ထီၣ်ယပျဲၢ်ယဘီၣ်တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.27"/>
                    <verse sID="Luke.14.28" osisID="Luke.14.28"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢသု ကျါမိၣ်မၤအသးလၢတၢးထီတဖျၢၣ်, ဒီးတဆ့ၣ်နီၤဆိဒီး ဂံၢ်ကွၢ်ဝဲ, မ့ၢ်အတၢ်အိၣ်လၢဧါ, တလၢလဲၣ်န့ၣ်မ့ၢ်မတၤ တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.28"/>
                    <verse sID="Luke.14.29" osisID="Luke.14.29"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ပာ်လီၤအခီၣ်ထံး, ဒီးမၤဝံၤထီၣ်တသ့ဘၣ်ဒီး, ပှၤလၢအထံၣ်ဝဲတဖၣ်ခဲလၢာ် ကဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Luke.14.29"/>
                    <verse sID="Luke.14.30" osisID="Luke.14.30"/>
                    ဒီးကစံးဝဲ, ပှၤတဂၤအံၤမၤထီၣ်သီ, ဒီး မၤတုၤအဝံၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.30"/>
                    <verse sID="Luke.14.31" osisID="Luke.14.31"/>
                    ဒီးစီၤပၤကလဲၤဒုးစီၤပၤလၢအ ဂၤတဂၤ, ဒီးတဆ့ၣ်နီၤဆိဒီးဆိကမိၣ်ဝဲ, လၢပှၤတက လးန့ၣ်, မ့ၢ်အမၤနၢၤပှၤဟဲဒီးပှၤခံကလးဆူအအိၣ်, သ့ တသ့လဲၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.31"/>
                    <verse sID="Luke.14.32" osisID="Luke.14.32"/>
                    မ့ၢ်တသ့ဘၣ်ဒီး, အဝဲတဂၤအိၣ်ယံၤဒံးအဖၢမုၢ်ဒီး, ကမၢလီၤပှၤသးပှၢ်ဒီး ဃ့တၢ်ဃူတၢ်ဖိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.14.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.14.33" osisID="Luke.14.33"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, ပှၤလၢသုကျါအံၤမ့ၢ်တညိကွံာ်ဘၣ်အ တၢ်ခဲလၢာ်ဒီး, ကဲထီၣ်ယပျဲၢ်ယဘီၣ်တသ့ဘၣ်နီတဂၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.33"/>
                    <verse sID="Luke.14.34" osisID="Luke.14.34"/>
                    အံသၣ်မ့ၢ်တၢ်ဂ့ၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အဟီမ့ၢ် ဘျါဒီး, မ့ၢ်အကဟီက့ၤဝဲလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.14.34"/>
                    <verse sID="Luke.14.35" osisID="Luke.14.35"/>
                    လၢဟီၣ် ခိၣ်အဂီၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢတၢ်ကမှံၤအုၣ်အဂီၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တဂ့ၤဘၣ်, ဒီးပှၤကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီၤလၢခိလီၤ. ပှၤအိၣ်ဒီးအနၢ်လၢအ နၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်, မ်အနၢ်ဟူတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.14.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.15">
                <title>၁၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.15.1" osisID="Luke.15.1"/>
                    ဒီးပှၤဃ့သွဲဒီးပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိခဲလၢာ်န့ၣ်, ဒ်သိးအက နၢ်ဟူဘၣ်တၢ်ဒီး, သုးဘူးအသးဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.1"/>
                    <verse sID="Luke.15.2" osisID="Luke.15.2"/>
                    ဒီးပှၤဖၤ ရံၤၡဲ, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ်တဖၣ်,ကဒူးကဒ့ၣ်တၢ်ဒီးစံးလၢ အတူၢ်လိာ်ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိဒီး အီၣ်ဃုာ်တၢ်ဒီးအီၤလီၤ.ဒီးကတိၤဒိတၢ်အံၤ ဒီးစံးဘၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Luke.15.2"/>
                    <verse sID="Luke.15.3-Luke.15.4" osisID="Luke.15.3 Luke.15.4"/>
                    ပှၤလၢသုကျါ လၢအအိၣ်ဒီးအသိတကယၤ, ဒီးမ့ၢ်ဟါမၢ်တဒုဒီး, တ ပာ်လီၤတဲာ်ဝဲခွံဆံခွံဒု လၢပှၢ်လၢ်ကျါဒီးတလဲၤဃုဘၣ် လၢအဟါမၢ်တဒုတုၤ, အထံၣ်န့ၢ်က့ၤဝဲန့ၣ်, မ့ၢ်မတၤ တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.15.3-Luke.15.4"/>
                    <verse sID="Luke.15.5" osisID="Luke.15.5"/>
                    ဒီးထံၣ်န့ၢ်က့ၤဝဲဒီး, အသူၣ်ခုသးခု, ဒီးပာ် ထီၣ်အီၤလၢအဖံဘၣ်ခိၣ်,
                    <verse eID="Luke.15.5"/>
                    <verse sID="Luke.15.6" osisID="Luke.15.6"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤဆူအဟံၣ်, ဒီးကိး ဖှိၣ်အတံၤအသကိးဒီး ပှၤအိၣ်လၢအဃၢၤတဖၣ်, ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, သးခုဒီးယၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤယသိလၢအ ဟါမၢ်တဒုန့ၣ်, ယထံၣ်န့ၢ်က့ၤလံအီၤလံ.
                    <verse eID="Luke.15.6"/>
                    <verse sID="Luke.15.7" osisID="Luke.15.7"/>
                    ယစံးဘၣ် သု, ဒ်န့ၣ်အသိးတၢ်သးခုကအိၣ်လၢမူခိၣ်, လၢပှၤတၢ် ဒဲးဘးဖိတဂၤလၢအပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးအဃိ, အါန့ၢ် ပှၤအတီအလိၤခွံဆံခွံဂၤ လၢအပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးအ လီၢ်တအိၣ်ဘၣ်အဃိတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.15.8" osisID="Luke.15.8"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်အိၣ်ဒီးစ့ဒြးမူးဆံဆဲၣ်ဘ့ၣ်တဂၤ, ဒီးမ့ၢ်ဟါ မၢ်ကွံာ်တဘ့ၣ်ဒီး, တဒွဲၣ်ထီၣ်ဘၣ်အမ့ၣ်အူဒၢ, ဒီးတခွဲ ဘၣ်အဟံၣ်သပှၢ်ပှၢ်တုၤအထံၣ်န့ၢ်က့ၤဝဲန့ၣ်, မ့ၢ်မတၤ တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.15.8"/>
                    <verse sID="Luke.15.9" osisID="Luke.15.9"/>
                    ဒီးထံၣ်န့ၢ်က့ၤဝဲဒီး, ကိးဖှိၣ်အတံၤအသ ကိး, ဒီးပှၤအိၣ်လၢအဃၢၤတဖၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သး ခုဒီးယၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစ့ဒြးမူးလၢအဟါမၢ်တ ဘ့ၣ်ယထံၣ်န့ၢ်က့ၤလံအီၤလံ.
                    <verse eID="Luke.15.9"/>
                    <verse sID="Luke.15.10" osisID="Luke.15.10"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, ယစံးဘၣ် သု, တၢ်သးခုကအိၣ်လၢယွၤအကလူးတဖၣ်အမဲာ်ညါ, လၢပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိတဂၤ လၢအပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးအ ဃိလီၤ.ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မတၤတဂၤအဖိခွါအိၣ်ခံဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.10"/>
                    <verse sID="Luke.15.11-Luke.15.12" osisID="Luke.15.11 Luke.15.12"/>
                    ဒီး အဖိသဒါတဂၤစံးဘၣ်အပၢ်, ပၢ်ဧၢ, တၢ်ဖိတၢ်လံၤလၢန ကဟ့ၣ်သါယၤန့ၣ်, နီၤဖးဒီးဟ့ၣ်လီၤယၤတက့ၢ်. ဒီးအဝဲ ဒၣ်နီၤဖးတၢ်ဖိတၢ်လံၤ, ဒီးဟ့ၣ်လၢအဝဲသ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.11-Luke.15.12"/>
                    <verse sID="Luke.15.13" osisID="Luke.15.13"/>
                    ဒီး တအါနံၤအါသီဘၣ်ဒီး, အဖိသဒါတဂၤန့ၣ်ပာ်ဖှိၣ်အစု လီၢ်အခီၣ်ခိၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးလဲၤဝဲဆူကီၢ်အယံၤလီၤ. ဒီးအီၣ် ဂီၤကွံာ်အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်ဖဲန့ၣ် လၢတၢ်လုၣ်ကိလုၣ်က ပာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.13"/>
                    <verse sID="Luke.15.14" osisID="Luke.15.14"/>
                    ဒီးအီၣ်ဂီၤကယဲၢ်အတၢ်တုၤအလၢာ်ဒီး, တၢ်သၣ်ဝံၤလီၤဒိအိၣ်ထီၣ်လၢကီၢ်တဘ့ၣ်န့ၣ်အပူၤ, ဒီး ဘၣ်ဖှီၣ်ဘၣ်ယာ်ဝဲဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.14"/>
                    <verse sID="Luke.15.15" osisID="Luke.15.15"/>
                    ဒီးလဲၤအိၣ်ဝဲဒီးပှၤကီၢ်ဖိတ ဂၤဒီးအဝဲဒၣ်မၢအလဲၤကွၢ် အထိးတဖၣ်လၢပှၢ်လၢ်ကျါ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.15"/>
                    <verse sID="Luke.15.16" osisID="Luke.15.16"/>
                    ဒီးတၢ်မိၣ်အီၣ်အသးလၢ ပထိးကၤရိာ်လၢထိး အီၣ်ဝဲ, ဒီးပှၤတဟ့ၣ်အီၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.15.16"/>
                    <verse sID="Luke.15.17" osisID="Luke.15.17"/>
                    ဒီးသ့ၣ်နီၣ် လီၤက့ၤအသးဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယပၢ်အပှၤဒိးလဲအသးလၢအ အီၣ်ကုးအီပှဲၤတဖၣ်န့ၣ်, အိၣ်ပှံၤဂၤပှံၤဂၤ, ဒီးယဲဒၣ်အံၤ, ယအိၣ်ဝံၤအိၣ်စ့ၤ, ဒီးယကသံတ့ၢ်ဖဲအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.17"/>
                    <verse sID="Luke.15.18" osisID="Luke.15.18"/>
                    ယကဂဲၤ ဆၢထၢၣ်, ဒီးယကက့ၤဆူယပၢ်အအိၣ်, ဒီးယကစံးဘၣ် အီၤ, ပၢ်ဧၢ, ယမၤကမၣ်ဘၣ်လံမူခိၣ်, ဒီးလၢနမဲာ်ညါ လံ.
                    <verse eID="Luke.15.18"/>
                    <verse sID="Luke.15.19" osisID="Luke.15.19"/>
                    ပှၤကိးယၤလၢနဖိခွါ ယတဂ့ၤတဘၣ်လၢၤဘၣ်. ပာ်ယၤဒ်နပှၤဒိးလဲအသးတဂၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.15.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.15.20" osisID="Luke.15.20"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲဆူအပၢ်အအိၣ်, ဒီးအိၣ် ဒံးစီၤစုၤယံၤ ဒီးအပၢ်ထံၣ်အီၤဒီးအသးအိၣ်အီၤ, ဒီးလဲၤ ဃ့ၢ်ဖိးဝဲအကိာ်ဒီးနၢမူအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.20"/>
                    <verse sID="Luke.15.21" osisID="Luke.15.21"/>
                    ဒီးအဖိခွါစံးဘၣ်အီၤ, ပၢ်ဧၢ, ယမၤကမၣ်ဘၣ်လံမူခိၣ်ဒီးလၢနမဲာ်ညါလံ. ပှၤ ကိးယၤလၢနဖိခွါယတဂ့ၤတဘၣ်လၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.15.21"/>
                    <verse sID="Luke.15.22" osisID="Luke.15.22"/>
                    ဒီးအပၢ် စံးဘၣ်အခ့အပှၤ, ဟဲစိာ်ဃီၤတၢ်ကူတၢ်သိးလၢအဂ့ၤက တၢၢ်ဒီးဒုးကူဒုးသိးအီၤတက့ၢ်. ဒီးဟ့ၣ်လီၤပသံးလၢအ စုအဂီၢ်, ဒီးခီၣ်ဖံးလၢအခီၣ်အဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.15.22"/>
                    <verse sID="Luke.15.23" osisID="Luke.15.23"/>
                    ဒီးဟဲစိာ်မၤ သံဂီၤဖံးဖိလၢအဘီၣ်တဒုန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးမ်ပအီၣ်ဒီးမုာ် လၤသကိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.15.23"/>
                    <verse sID="Luke.15.24" osisID="Luke.15.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဖိခွါလၢအသံတ့ၢ် တဂၤအံၤ, မူထီၣ်က့ၤလံ, ဒီးဟါမၢ်တ့ၢ်, ဒီးဘၣ်တၢ် ထံၣ်န့ၢ်က့ၤအီၤလံ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်မုာ်လၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.15.25" osisID="Luke.15.25"/>
                    ဒီးအဖိဝဲၢ်ကိတဂၤ အိၣ်လၢပှၢ်လၢ်ကျါဒီးဟဲက့ၤဘူး ဒီးဟံၣ်, ဒီးနၢ်ဟူတၢ်ပှီၢ်ဒၢ, အူပံ, ဒီးတၢ်ဂဲၤကလံၣ်,
                    <verse eID="Luke.15.25"/>
                    <verse sID="Luke.15.26" osisID="Luke.15.26"/>
                    ဒီး ကိးက့ၤအခ့အပှၤတဂၤဒီးသံကွၢ်ဝဲ, တၢ်အံၤမ့ၢ်မနုၤတ မံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.15.26"/>
                    <verse sID="Luke.15.27" osisID="Luke.15.27"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, နပုၢ်ဟဲက့ၤတုၤဝဲ, ဒီးန ပၢ်မၤသံဂီၤဖံးဖိလၢအဘီၣ်တဒုန့ၣ်လံ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒိး န့ၢ်က့ၤအီၤလၢ အအိၣ်ဆူၣ်အိၣ်ချ့လီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.27"/>
                    <verse sID="Luke.15.28" osisID="Luke.15.28"/>
                    ဒီးအသးဒိၣ် ထီၣ်, ဒီးသါတလဲၤနုာ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်. ဒီးအပၢ်ဟဲထီၣ်ဃ့ ကညးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.28"/>
                    <verse sID="Luke.15.29" osisID="Luke.15.29"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အ ပၢ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယမၤနတၢ်အနံၣ်အါထဲအံၤ, ဒီးနတၢ်မၤ လိာ်န့ၣ်ယတလုၣ်သ့ၣ်ခါပတာ်နီတဘျီဘၣ်. ဒီးဒ်သိး ယကမုာ်လၤဒီးယတံၤယသကိးဒီး, မဲာ်တဲးလဲးဖိတဒု ဧိၤ, နတဟ့ၣ်ဘၣ်ယၤနီတခီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.15.29"/>
                    <verse sID="Luke.15.30" osisID="Luke.15.30"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤ နဖိခွါလၢအအီၣ်ဂီၤကွံာ်နစုလီၢ်နခီၣ်ခိၣ်ဒီး ပှၤဃဲသဲမုၣ် တဂၤအံၤဟဲက့ၤဒီး, နမၤသံဂီၤဖံးဖိလၢအဘီၣ်လၢအဂီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.30"/>
                    <verse sID="Luke.15.31" osisID="Luke.15.31"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဖိဧၢ, နအိၣ်ဒီးယၤတဘိ ယူၢ်ဃီ, ဒီးယစုလီၢ်ယခီၣ်ခိၣ်မ့ၢ်နတၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.15.31"/>
                    <verse sID="Luke.15.32" osisID="Luke.15.32"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီးဂ့ၤသးခုဒီးမုာ်လၤတၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နပုၢ်လၢ အသံတ့ၢ်တဂၤန့ၣ်, မူထီၣ်က့ၤလံ, ဒီးဟါမၢ်တ့ၢ်ဒီး, ဘၣ်တၢ်ထံၣ်န့ၢ်က့ၤအီၤလံ.
                    <verse eID="Luke.15.32"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.16">
                <title>၁၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.16.1" osisID="Luke.16.1"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်စ့ၢ်ကီးအပျဲၢ်အဘီၣ်, မတၤတဂၤအထူးအ တီၤအိၣ်ဒီးပှၤကွၢ်အတၢ်ဖိတၢ်လံၤတဂၤ, ဒီးပှၤဆှိးအီၤ လၢအမၤဂီၤအစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.1"/>
                    <verse sID="Luke.16.2" osisID="Luke.16.2"/>
                    ဒီးကိးက့ၤဒီး စံးဘၣ်အီၤ, ယနၢ်ဟူလၢနဂ့ၢ်နပီၢ်အံၤ, မ့ၢ်မနုၤတမံၤ လဲၣ်. ဟ့ၣ်လီၤနတၢ်ကွၢ်တၢ်ဖိတၢ်လံၤအလံာ်တက့ၢ်. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နကဲပှၤကွၢ်တၢ်ဖိတၢ်လံၤတသ့လၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.16.2"/>
                    <verse sID="Luke.16.3" osisID="Luke.16.3"/>
                    ဒီး ပှၤကွၢ်တၢ်ဖိတၢ်လံၤန့ၣ်စံးလီၤအသး,မ့ၢ်ယကမၤဒ်လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကစၢ်န့ၣ်သါကမၤလီၤတဲာ်ကွံာ် ယမံၤ လၢပှၤကွၢ်တၢ်ဖိတၢ်လံၤလီၤ. ယခူၣ်တၢ်တကဲဘၣ်. ယ ဃ့တၢ်ဧီၢ်, ယမဲာ်ဆှးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.3"/>
                    <verse sID="Luke.16.4" osisID="Luke.16.4"/>
                    တုၤတၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်ယၤလၢ ပှၤကွၢ်တၢ်ဖိတၢ်လံၤအလီၢ်န့ၣ်, ဒ်သိးပှၤကတူၢ်လိာ်ယၤ လၢအဟံၣ်ပူၤဒီး, ယကမၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ယသ့ၣ်ညါ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.4"/>
                    <verse sID="Luke.16.5" osisID="Luke.16.5"/>
                    ဒီးကိးပှၤလၢအကမၢ်အိၣ်ဒီးအကစၢ်တဂၤဘၣ် တဂၤ, တဂၤဘၣ်တဂၤ, ဒီးစံးဘၣ်အခီၣ်ထံးတဂၤ, နက မၢ်လၢနဘၣ်လိးက့ၤယကစၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.16.5"/>
                    <verse sID="Luke.16.6" osisID="Luke.16.6"/>
                    ဒီး စံးဝဲဒၣ်, သိအဘၤသၤတကယၤလီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟံး န့ၢ်နလံာ်ဒီးဆ့ၣ်နီၤကွဲးယဲၢ်ဆံချ့ချ့တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.16.6"/>
                    <verse sID="Luke.16.7" osisID="Luke.16.7"/>
                    တုၤနုၤတစု, စံးဘၣ်ကဒီးလၢအဂၤတဂၤ, နကမၢ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်. ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, ဘုအကိၢ်တကယၤလီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဟံးန့ၢ်န လံာ်ဒီးကွဲးဃိးဆံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.16.7"/>
                    <verse sID="Luke.16.8" osisID="Luke.16.8"/>
                    ဒီးအကစၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤပှၤ ကွၢ်တၢ်ဖိတၢ်လံၤလၢအတတီတလိၤဘၣ်တဂၤလီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အမၤတၢ်လၢအတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးလီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အအံၤတဃၣ်အဖိခွါလၢအစိၤဒၣ်ဝဲန့ၣ်, ကူၣ် ဘၣ်ကူၣ်သ့ဒိၣ်န့ၢ်တၢ်ကပီၤအဖိခွါတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.8"/>
                    <verse sID="Luke.16.9" osisID="Luke.16.9"/>
                    ဒီးယ စံးဘၣ်သု, စုလီၢ်တတီခီၣ်ခိၣ်တလိၤဘၣ်န့ၣ်, ဒုးကဲထီၣ် အီၤလၢသုတံၤသုသကိး, ဒ်သိးတုၤအလၢာ်ကွံာ်ဒီး, အဝဲ သ့ၣ်ကတူၢ်လိာ်သုဆူ ဟံၣ်လီၤထူလီၤယိာ်တဖၣ်အပူၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.16.9"/>
                    <verse sID="Luke.16.10" osisID="Luke.16.10"/>
                    ပှၤလၢအမၤတီလၢတၢ်အစှၤကတၢၢ်န့ၣ်, က မၤတီစ့ၢ်ကီးဝဲလၢတၢ်အအါလီၤ. ဒီးပှၤလၢအမၤတတီ ဘၣ်လၢတၢ်အစှၤကတၢၢ်န့ၣ်, ကမၤဝဲတတီဘၣ်စ့ၢ်ကီး လၢတၢ်အအါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.10"/>
                    <verse sID="Luke.16.11" osisID="Luke.16.11"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, လၢတၢ်စုလီၢ်တတီ ဘၣ်န့ၣ်, သုမၤမ့ၢ်တတီဘၣ်ဒီး, မ့ၢ်မတၤကအးလီၤသု လၢတၢ်စုလီၢ်လၢအနီၢ်နီၢ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.16.11"/>
                    <verse sID="Luke.16.12" osisID="Luke.16.12"/>
                    ပှၤဂၤအတၢ်န့ၣ် သုမၤမ့ၢ်တတီဘၣ်ဒီး, မ့ၢ်မတၤကဟ့ၣ်လီၤသုလၢသုတၢ် ဒၣ်သုဝဲတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.16.12"/>
                    <verse sID="Luke.16.13" osisID="Luke.16.13"/>
                    တၢ်လၢအခ့အပှၤအံၤ, ကစၢ်ခံဂၤ အတၢ်မၤန့ၣ်မၤတပှဲၤဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. ကသးဟ့ဝဲတ ဂၤ, ဒီးကအဲၣ်ဝဲတဂၤလီၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီးကသန့ၤအ သးတဂၤ, ဒီးတယူးတယီၣ်ဘၣ်တဂၤလီၤ. ယွၤအတၢ် မၤဒီးမၤမိၣ်အတၢ်မၤန့ၣ်သုမၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.16.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.16.14" osisID="Luke.16.14"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤၡဲလၢအအဲၣ်စ့တဖၣ်န့ၣ်, နၢ်ဟူစ့ၢ်ကီးတၢ် န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်ဒီး, ဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.14"/>
                    <verse sID="Luke.16.15" osisID="Luke.16.15"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ် အီၤ, သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုမ့ၢ်ပှၤလၢအပာ်တီပာ်လိၤအသး လၢပှၤကညီအမဲာ်ညါလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤသ့ၣ်ညါသု သးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢပှၤကညီပာ်လၢတၢ်သး ကွံန့ၣ်, မ့ၢ်တၢ်သးဘၣ်အၢလၢယွၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.16.16" osisID="Luke.16.16"/>
                    တၢ်သိၣ်တၢ်သီဒီး ဝံသ့ၣ်တဖၣ်အိၣ်ဝဲတုၤလီၤလၢစီၤ ယိၤဟၣ်လီၤ. လၢန့ၣ်အလီၢ်ခံဒီး, တၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤယွၤ အဘီအမုၢ်အတၢ်သးခုအကစီၣ်, ဒီးပှၤနုာ်ဆူၣ်ဝဲလၢအ ပူၤကိးဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.16"/>
                    <verse sID="Luke.16.17" osisID="Luke.16.17"/>
                    ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ဒီးမူခိၣ်ဒံမုၢ်ဒံဖျိးကွံာ်ညီန့ၢ် လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီအဖျၢၣ်တနၢၣ်ဖိ ဟးဂီၤဝဲန့ၣ်တက့ၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.16.18" osisID="Luke.16.18"/>
                    ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအပာ်မၢ်ကွံာ်အမါ, ဒီးအိၣ်ဃုာ်ဒီးအဂၤ တဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်အအဲၣ်ဘၢမါလီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အအိၣ်ဃုာ်ဒီး ပှၤလၢအဝၤပာ်မၢ်အီၤတဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်အမၤကမၣ်ပှၤအမါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.16.19" osisID="Luke.16.19"/>
                    ဒီးမတၤတဂၤအထူးအတီၤ, ကူသိးဝဲလၢတၢ်လုးတ ကုာ်ဒီးဖှီဝါကဆှၣ်, ဒီးမုာ်လၤတၢ်ကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲးဒိၣ် မးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.19"/>
                    <verse sID="Luke.16.20" osisID="Luke.16.20"/>
                    ဒီးပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအိၣ်ဒီးအပူၤလီၢ်ဒီဂၤညါ, အ မံၤစီၤလါစရူးတဂၤန့ၣ်, ပှၤပာ်လီၤဝဲလၢအကျဲစၢၤအခီၣ် ထံးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.20"/>
                    <verse sID="Luke.16.21" osisID="Luke.16.21"/>
                    ဒီးတၢ်မိၣ်အီၣ်အသးလၢ တၢ်လီၣ်သြုလီၤပ လ့ၤလၢပှၤအထူးအတီၤအစီၢ်နီၤခိၣ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးမ့မ့ၢ်ထွံၣ် တဖၣ်ဟဲလ့ၣ်အတၢ်ဆါပူၤလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.21"/>
                    <verse sID="Luke.16.22" osisID="Luke.16.22"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသး လၢ ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိတဂၤန့ၣ်သံဝဲ, ဒီးကလူးတဖၣ်စိာ် ထီၣ်အီၤဆူစီၤအၤဘြၤဟၣ်အသးနါပှၢ်အပူၤလီၤ. ဒီးပှၤ အထူးအတီၤန့ၣ်သံစ့ၢ်ကီးဝဲ, ဒီးတၢ်ခူၣ်လီၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.22"/>
                    <verse sID="Luke.16.23" osisID="Luke.16.23"/>
                    ဒီး ဘၣ်တၢ်ဆိးကဲးဆိးလီ, ဒီးကျ့ထီၣ်အမဲာ်လၢပျုၤပူၤ, ဒီး ထံၣ်ထီၣ်သကွ့ၤစီၤအၤဘြၤဟၣ်, ဒီးစီၤလါစရူးအိၣ်လၢ အသးနါပှၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.23"/>
                    <verse sID="Luke.16.24" osisID="Luke.16.24"/>
                    ဒီးကိးထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပၢ်အၤ ဘြၤဟၣ်ဧၢ, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤစာ်ယၤတက့ၢ်. ဒီးမၢ စီၤလါစရူးဘျၢလီၤအစုမုၢ်စိးနါလၢထံကျါ, ဒီးဟဲမၤခုၣ် လီၤယပျ့ၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လၢ မ့ၣ်လၣ်မ့ၣ်ကဲၤအပူၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.24"/>
                    <verse sID="Luke.16.25" osisID="Luke.16.25"/>
                    ဒီးစီၤအၤဘြၤဟၣ်စံးဝဲ ဒၣ်, ဖိဧၢ, လၢနမူဒံးဒီး, နဒိးနတၢ်ဂ့ၤတဖၣ်, ဒီးဒ်န့ၣ်အ သိးစီၤလါစရူးဒိးအတၢ်အၢတဖၣ်န့ၣ်, သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်တ က့ၢ်. မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤ, အဝဲဒၣ်အိၣ်မုာ်ဖဲအံၤ, ဒီးနဲဒၣ်, နဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.25"/>
                    <verse sID="Luke.16.26" osisID="Luke.16.26"/>
                    ဒီးလၢတၢ်အံၤခဲလၢာ်အမဲာ် ညါဒီး, လၢပဘၢၣ်စၢၤဒီးသုဘၢၣ်စၢၤန့ၣ်, တၢ်အဆၢ လီၤတဲာ်တူာ်ဖးလဲၢ်အိၣ်ဝဲလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤဖဲအံၤမ့ၢ် မိၣ်လဲၤဃီၤအသးဆူသုအိၣ်ဒီး လဲၤဃီၤဝဲတသ့ဘၣ်. ဒီး ပှၤလၢသုအိၣ်ဘးခီန့ၣ် မ့ၢ်မိၣ်ဟဲဃီၤအသးဆူပအိၣ်အံၤ ဒီး, ဟဲဃီၤဝဲတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.16.26"/>
                    <verse sID="Luke.16.27" osisID="Luke.16.27"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပၢ်ဧၢ, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ် ဒီး, ယဃ့ကညးနၤလၢ နကမၢအလဲၤဆူယပၢ်အဟံၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.27"/>
                    <verse sID="Luke.16.28" osisID="Luke.16.28"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်အိၣ်ယဲၢ်ဂၤ, ဒ်သိးအက အုၣ်အသးသပှၢ်ပှၢ်လၢအီၤ, ဒ်သိးအသုတဟဲဆူတၢ်ဆိး ကဲးအလီၢ် ဖဲအံၤစ့ၢ်ကီးတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.28"/>
                    <verse sID="Luke.16.29" osisID="Luke.16.29"/>
                    စီၤအၤဘြၤဟၣ်စံး ဘၣ်အီၤ, ပှၤတဖၣ်န့ၣ်အိၣ်ဒီးစီၤမိၤရှ့ဒီးဝံသ့ၣ်တဖၣ်လီၤ. မ်အဒိကနၣ်တၢ်လၢအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.16.29"/>
                    <verse sID="Luke.16.30" osisID="Luke.16.30"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်, ပၢ်အၤဘြၤဟၣ်ဧၢ, မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအသံတဂၤ မ့ၢ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်, ဒီးလဲၤဆူအအိၣ်ဒီး, ကပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသး လီၤ.
                    <verse eID="Luke.16.30"/>
                    <verse sID="Luke.16.31" osisID="Luke.16.31"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်တဒိကနၣ်ဘၣ်တၢ်လၢစီၤမိၤ ရှ့ဒီးဝံသ့ၣ်တဖၣ်ဘၣ်ဒီး, ပှၤလၢအသံတဂၤ မ့ၢ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်နာ်သက့ဒီး, တနာ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.16.31"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.17">
                <title>၁၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.1" osisID="Luke.17.1"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ် တၢ်လီၤဃံၤအလီၢ်တဖၣ်တ အိၣ်ဘၣ်ဒီး, အိၣ်တသ့ဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပှၤလၢအဒုး အိၣ်ထီၣ်ဝဲတဂၤန့ၣ်, ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.1"/>
                    <verse sID="Luke.17.2" osisID="Luke.17.2"/>
                    ပှၤမ့ၢ်မၤလီၤဃံၤ ပှၤတဂၤလၢပှၤဆံးတဖၣ်အံၤအကျါဒီး, ဆၢၣ်ဂူာ်လၢၢ် မ့ၢ်ဘၣ်စၢထီၣ်လၢအကိာ်, ဒီးအဝဲဒၣ် ဘၣ်တၢ်တ့ၢ်လီၤ ကွံာ်အီၤဆူပီၣ်လဲၣ်ပူၤဒီး, ဂ့ၤဒၣ်တၢ်လၢအဂီၢ်တက့ၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.3" osisID="Luke.17.3"/>
                    သုဝဲသ့ၣ်အံၤပလီၢ်သုသးတက့ၢ်. နဒီပုၢ်ဝဲၢ်မ့ၢ်မၤက မၣ်ဘၣ်နၤဒီး, သိၣ်ဃီၤအီၤတက့ၢ်. ဒီးမ့ၢ်ပီၢ်ယၢ်လီၤ က့ၤအသးဒီး, ပျၢ်ကွံာ်အတၢ်ကမၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.17.3"/>
                    <verse sID="Luke.17.4" osisID="Luke.17.4"/>
                    ဒီးလၢတ နံၤအတီၢ်ပူၤ, မ့ၢ်မၤကမၣ်ဘၣ်နၤတုၤအပှဲၤထီၣ်နွံစု, ဒီး မ့ၢ်ဟဲက့ၤကဒါက့ၤဆူနအိၣ်တုၤအပှဲၤထီၣ်နွံစုဒီးစံး, ယ ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤယသးလီၤန့ၣ်ဒီး, ပျၢ်ကွံာ်အတၢ်ကမၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.17.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.5" osisID="Luke.17.5"/>
                    ဒီးပှၤတၢ်မၢဖိတဖၣ်စံးဘၣ်ကစၢ်, မၤအါထီၣ်ပတၢ် နာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.17.5"/>
                    <verse sID="Luke.17.6" osisID="Luke.17.6"/>
                    ဒီးကစၢ်စံးဝဲဒၣ်, သုတၢ်နာ်မ့ၢ်အိၣ်ထဲသ ဘၣ်ချံတဖျၢၣ်ဒီး, သုကစံးဘၣ်ဝံာ်တထံးအံၤ, ဟးထီၣ် ကွံာ်, ဒီးအိၣ်သူၣ်လီၤနသးလၢပီၣ်လဲၣ်ပူၤတက့ၢ်န့ၣ်ဒီး, ကစူၢ်သုကလုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.7" osisID="Luke.17.7"/>
                    ဒီးပှၤလၢသုကျါတဂၤဂၤ မ့ၢ်အိၣ်ဒီးအခ့အပှၤတဂၤ မၤစံာ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ကွၢ်ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိမ့ၢ်ဂ့ၤဒီး, တုၤအဟဲက့ၤလၢ စံာ်ပူၤဒီး, ကစံးဘၣ်အီၤတကီၢ်ခါ, ဟဲက့ၤဆ့ၣ်နီၤသန့ၤ လၢမ့ၤလၣ်ထံးတက့ၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.17.7"/>
                    <verse sID="Luke.17.8" osisID="Luke.17.8"/>
                    မ့မ့ၢ် ကစံးဘၣ်အီၤ, ကတဲာ်ကတီၤတၢ်လၢယကအီၣ်, ဒီးယ အီၣ်တၢ်အီတၢ်အဖၢမုၢ်န့ၣ်, ကံၢ်တူာ်နယီၢ်တကိးဒီးမၤ ယခ့ယပှၤအတၢ်မၤတက့ၢ်. အန့ၣ်ဝံၤဒီး, နကအီၣ်ဒီး နကအီနဲဒၣ်လီၤန့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.17.8"/>
                    <verse sID="Luke.17.9" osisID="Luke.17.9"/>
                    မ့ၢ်အခ့အပှၤမၤဝဲဒ် အမၤလိာ်ဝဲအသိးန့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်အစံးထီၣ်ပတြၢၤအီၤဧါ. ယ ဆိကမိၣ်လၢအတပတြၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.17.9"/>
                    <verse sID="Luke.17.10" osisID="Luke.17.10"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးသုဝဲဒၣ် အံၤ, ဒ်တၢ်မၤလိာ်သုအသိးန့ၣ်, သုမၤခဲလၢာ်ဝံၤဒီး, စံး သုဝဲလၢပမ့ၢ်တၢ်အခ့အပှၤလၢအတဂိာ်တသီၣ်ဘၣ်တၢ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢပမၤလံန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်လၢပကြၢး မၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.11" osisID="Luke.17.11"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ အလဲၤဆူယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးလဲၤခီ ဂာ်ၡၤမရံဒီးကၤလံၤလါအခၢၣ်သးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.11"/>
                    <verse sID="Luke.17.12" osisID="Luke.17.12"/>
                    ဒီးကလဲၤနုာ် တ့ၢ်ဝဲလၢသဝီတဖျၢၣ်အပူၤဒီး, ပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢဆံ ဆဲၣ်ဂၤဟဲသဂၢၢ်အီၤ, ဒီးဆၢထၢၣ်အိၣ်သကွ့ၤဝဲ,
                    <verse eID="Luke.17.12"/>
                    <verse sID="Luke.17.13" osisID="Luke.17.13"/>
                    ဒီးကိး ပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယ့ၣ်ရှူးကစၢ်ဧၢ, သူၣ်ကညီၤသး ကညီၤလၢ်ပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.17.13"/>
                    <verse sID="Luke.17.14" osisID="Luke.17.14"/>
                    ဒီးထံၣ်ဝဲဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤဒုး နဲၣ်သုသးလၢပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တက့ၢ်. ဒီးတၢ်မၤအသး လၢအလဲၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ကဆှီထီၣ်က့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.14"/>
                    <verse sID="Luke.17.15" osisID="Luke.17.15"/>
                    ဒီးလၢ ပှၤတဖၣ်အကျါတဂၤ, တုၤအသ့ၣ်ညါလၢအဘျါက့ၤဝဲ ဒီး, ဟဲက့ၤကဒါက့ၤဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤလၢအကလုၢ် ဖးဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.15"/>
                    <verse sID="Luke.17.16" osisID="Luke.17.16"/>
                    ဒီးထိၣ်လီၤပှီၤအသးလၢအခီၣ်ထံး, ဒီးစံး ထီၣ်ပတြၢၤအဘျုးအဖှိၣ်လီၤ. ဒီးပှၤတဂၤန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤၡၤမရံ ဖိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.16"/>
                    <verse sID="Luke.17.17" osisID="Luke.17.17"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ပှၤဆံ ဆဲၣ်ဂၤန့ၣ်ကဆှီထီၣ်ဝဲတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးပှၤခွံဂၤန့ၣ်အိၣ် ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.17.17"/>
                    <verse sID="Luke.17.18" osisID="Luke.17.18"/>
                    ပှၤဟဲက့ၤကဒါက့ၤ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤအ ဘျုးအဖှိၣ်ပထံၣ်န့ၢ်ထဲ ပှၤတခီဘီမုၢ်ဖိတဂၤအံၤဧိၤဧါ.-
                    <verse eID="Luke.17.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.19" osisID="Luke.17.19"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီးက့ၤကၢ်နဲာ်, နတၢ်နာ်န့ၣ် အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလံနၤလံ.
                    <verse eID="Luke.17.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.20" osisID="Luke.17.20"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤၡဲသံကွၢ်အီၤလၢ ယွၤအဘီအမုၢ်ကဟဲခဲ လဲၣ်ခဲလဲၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တမ့ၢ် ဘၣ်ယွၤအဘီအမုၢ်ဟဲဝဲအိၣ်ဒီး, တၢ်ကွၢ်ထံကွၢ်ဖျါန့ၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.17.20"/>
                    <verse sID="Luke.17.21" osisID="Luke.17.21"/>
                    ဒီးပှၤတစံးဘၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ဖဲအံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ဖဲန့ၣ် ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ယွၤအဘီအမုၢ်အိၣ်လၢသု သးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.22" osisID="Luke.17.22"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်, အနံၤအသီ ကဘၣ်လၢသု ကဆၢထံၣ်ဘၣ် ပှၤကညီဖိခွါအမုၢ်နံၤအကျါတနံၤ, ဒီး သုတထံၣ်ဘၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.17.22"/>
                    <verse sID="Luke.17.23" osisID="Luke.17.23"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကစံးဘၣ်သု, ကွၢ် ကွၢ်, ဖဲအံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ဖဲန့ၣ်.လဲၤတဂ့ၤ, ပိာ်အခံတဂ့ၤ,-
                    <verse eID="Luke.17.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.24" osisID="Luke.17.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်လီဝၢ်ဒံးလၢမူထံးတခီ, ကပီၤထီၣ်ပၢၢ်လၢ မူထံးအဝဲတခီအသိးဒီး, ပှၤကညီဖိခွါလၢအမုၢ်နံၤအပူၤ န့ၣ်, ကမၤအသးဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.24"/>
                    <verse sID="Luke.17.25" osisID="Luke.17.25"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးကဘၣ် ဆိတၢ်အါမံၤ, ဒီးကဘၣ်တၢ်ညိကွံာ်အီၤလၢ ပှၤတစိၤ အံၤအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.26" osisID="Luke.17.26"/>
                    ဒီးဒ်တၢ်မၤအသးလၢ စီၤနိအၤအမုၢ်နံၤတဖၣ်အသိး န့ၣ်, တၢ်ကမၤအသးလၢပှၤကညီဖိခွါအမုၢ်နံၤဒ်န့ၣ်အ သိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.26"/>
                    <verse sID="Luke.17.27" osisID="Luke.17.27"/>
                    ပှၤအီၣ်တၢ်အီတၢ်, ဒီးန့ၢ်မါန့ၢ်ဝၤတုၤမုၢ်တ နံၤလၢစီၤနိအၤလဲၤနုာ်လၢကဘီပူၤ, ဒီးထံလုၣ်ဘၢတၢ် ဟဲဒီးမၤဟးဂီၤကွံာ်အီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.27"/>
                    <verse sID="Luke.17.28" osisID="Luke.17.28"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးတၢ်မၤ အသးလၢစီၤလိာ်အမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်လီၤ. ပှၤအီၣ်တၢ်အီ တၢ်, ပှ့ၤတၢ်ဆါတၢ်, သူၣ်တၢ်ဘျၢတၢ်, မၤဟံၣ်မၤဃီ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.28"/>
                    <verse sID="Luke.17.29" osisID="Luke.17.29"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမုၢ်တနံၤလၢစီၤလိာ်ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ ဝ့ၢ်စဒိၣ်အပူၤန့ၣ်, တၢ်ဟဲစူၤလီၤလၢမ့ၣ်အူဒီးကးလၢမူ ခိၣ်, ဒီးမၤဟးဂီၤကွံာ်ပှၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.29"/>
                    <verse sID="Luke.17.30" osisID="Luke.17.30"/>
                    မုၢ်နံၤလၢပှၤကညီ ဖိခွါအံၤကအိၣ်ဖျါထီၣ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးဒ်န့ၣ်အသိး လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.31" osisID="Luke.17.31"/>
                    ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်, ပှၤမ့ၢ်အိၣ်လၢအဟံၣ်ခိၣ်ဒီး အတၢ်ဖိတၢ်လံၤမ့ၢ်အိၣ်လၢအဟံၣ်ပူၤဒီး, မ်အသုတယုၢ် လီၤဟံးန့ၢ်က့ၤအီၤတဂ့ၤ. ဒ်န့ၣ်အသိးပှၤအိၣ်လၢစံာ်ပူၤ န့ၣ်, သုတက့ၤကဒါက့ၤဆူအလီၢ်ခံတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.17.31"/>
                    <verse sID="Luke.17.32" osisID="Luke.17.32"/>
                    သ့ၣ်နီၣ် ထီၣ်က့ၤ စီၤလိာ်အမါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.17.32"/>
                    <verse sID="Luke.17.33" osisID="Luke.17.33"/>
                    ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအဃုအုၣ် က့ၤခီၣ်က့ၤအသးတဂၤဂၤန့ၣ်, ကမၤဟါမၢ်ကွံာ်အသး လီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအဒုးဟါမၢ်ကွံာ်အသးတဂၤဂၤန့ၣ်, ကဒုးမူထီၣ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.17.34" osisID="Luke.17.34"/>
                    ယစံးဘၣ်သု, တၢ်လၢမုၢ်တနၤန့ၣ် ပှၤပိာ်ခွါခံဂၤက အိၣ်လၢအလီၢ်မံတပူၤဃီဒီး, တၢ်ကဟံးထီၣ်ကွံာ်တဂၤ, ဒီးအဝဲတဂၤကအိၣ်လီၤတဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.34"/>
                    <verse sID="Luke.17.35" osisID="Luke.17.35"/>
                    ပှၤပိာ်မုၣ်ခံဂၤကဂူာ် ဆၢၣ်ဂူာ်တပူၤဃီ, ဒီးတၢ်ကဟံးထီၣ်ကွံာ်တဂၤ, ဒီးအဝဲ တဂၤကအိၣ်လီၤတဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.35"/>
                    <verse sID="Luke.17.36" osisID="Luke.17.36"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကတိၤဆၢတၢ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, ဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ်စံး ဘၣ်အီၤ, ဖဲဒၣ်တၢ်အစိၣ်အိၣ်ဝဲတပူၤပူၤန့ၣ်, လီတာ်တ ဖၣ်ကအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.17.36"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.18">
                <title>၁၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.1" osisID="Luke.18.1"/>
                    ဒီးဒ်သိးပှၤကညီကဘါထုကဖၣ်တၢ်တဘိယူၢ်ဃီ, ဒီး သုတလီၤဘှါတဂ့ၤဒီး, စံးဘၣ်စ့ၢ်ကီးအီၤလၢတၢ်ကတိၤ ဒိအံၤ,
                    <verse eID="Luke.18.1"/>
                    <verse sID="Luke.18.2" osisID="Luke.18.2"/>
                    ပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်လၢအတပျံၤဘၣ်ယွၤဒီးတယူးတ ယီၣ်ဘၣ်ပှၤကညီ, အိၣ်လၢဝ့ၢ်တဝ့ၢ်အပူၤတဂၤလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.18.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.3" osisID="Luke.18.3"/>
                    ဒီးမုၣ်ကမဲအိၣ်လၢဝ့ၢ်ပူၤန့ၣ်တဂၤ, ဒီးလဲၤဝဲဆူအအိၣ်ဒီး စံးဝဲဒၣ်, စံၣ်ညီၣ်တီန့ၢ်ယၤလၢယဒုၣ်ယဒါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.18.3"/>
                    <verse sID="Luke.18.4" osisID="Luke.18.4"/>
                    ဒီး တစံၣ်ညီၣ်ဘၣ်ဒီးအိၣ်ဝဲတစိၢ်လီၤ. လၢခံက့ၤဒီး, စံးလီၤ အသး, ယဲဒၣ်အံၤ, ယတပျံၤဘၣ်ယွၤဒီးယတယူးတယီၣ် ဘၣ်ပှၤကညီနာ်သက့ဒီး,
                    <verse eID="Luke.18.4"/>
                    <verse sID="Luke.18.5" osisID="Luke.18.5"/>
                    မ့ၢ်မုၣ်ကမဲတဂၤအံၤမၤတံာ် တာ်ယၤအဃိဒီး, ယကစံၣ်ညီၣ်တီန့ၢ်အီၤ, ဒ်သိးအသု တမၤဘှံးယသးလၢအဟဲထီဘိန့ၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.6" osisID="Luke.18.6"/>
                    ဒီးကစၢ်စံးဝဲဒၣ်, ပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်လၢအတတီဘၣ်တ ဂၤစံးတၢ်န့ၣ်ကနၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.18.6"/>
                    <verse sID="Luke.18.7" osisID="Luke.18.7"/>
                    ဒီးယွၤကစံၣ်ညီၣ်တီန့ၢ်အ ပှၤဃုထၢဖိလၢအကိးထီၣ်အီၤလၢ မုၢ်ဆါဆဲးလၢမုၢ်နၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဝံသးစူၤတၢ်လၢအဂ့ၢ်ယံာ်ယံာ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ယစံးဘၣ်သုလၢအကစံၣ်ညီၣ်တီန့ၢ်အီၤချ့ချ့လီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.7"/>
                    <verse sID="Luke.18.8" osisID="Luke.18.8"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီး, တုၤပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲလီၤဒီး, ကထံၣ်န့ၢ်တၢ် နာ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအံၤဧါ.
                    <verse eID="Luke.18.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.9" osisID="Luke.18.9"/>
                    ဒီးပှၤစံးလီၤအသးလၢပှၤတီပှၤလိၤ, ဒီးတယူးတယီၣ် ဘၣ်ပှၤဂၤတနီၤနီၤန့ၣ်, အဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤလၢတၢ်ကတိၤ ဒိအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.9"/>
                    <verse sID="Luke.18.10" osisID="Luke.18.10"/>
                    ပှၤခံဂၤလဲၤထီၣ်ဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢတၢ် လုၢ်ဟံၣ်ပူၤလီၤ. အဝဲတဂၤမ့ၢ်ပှၤဖၤရံၤၡဲ, ဒီးအဝဲတဂၤ မ့ၢ်ပှၤဃ့သွဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.10"/>
                    <verse sID="Luke.18.11" osisID="Luke.18.11"/>
                    ပှၤဖၤရံၤၡဲတဂၤဆၢထၢၣ်, ဒီးဘါထု ကဖၣ်ဝဲလၢအသးဒ်အံၤ, ယွၤဧၢ, ယစံးထီၣ်ပတြၢၤနၤ လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယတဒ်သိးဘၣ်ဒီးပှၤဂၤဘၣ်, ပှၤဂုာ် ဆူၣ်ပျိဆူၣ်တၢ်, ပှၤတတီတလိၤဘၣ်, ပှၤအဲၣ်ဘၢတၢ်, ဒီးပှၤဃ့သွဲတဂၤအံၤဒၣ်လဲာ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.11"/>
                    <verse sID="Luke.18.12" osisID="Luke.18.12"/>
                    နွံနံၤအတီၢ်ပူၤ ယဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီခံနံၤလီၤ. ဖဲဒၣ်ယန့ၢ်တၢ်ခဲလၢာ်ဒီး, အဘျၢၣ်တဆံ, ယမၤဘူၣ်တဘျၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.12"/>
                    <verse sID="Luke.18.13" osisID="Luke.18.13"/>
                    ဒီးပှၤဃ့သွဲ တဂၤအိၣ်ဆၢထၢၣ်သကွ့ၤဝဲ, ဒီးတကျ့ထီၣ်ဒၣ်လဲာ်အ မဲာ်ဆူမူခိၣ်ဘၣ်, မ့မ့ၢ်ဒဲလီၤအသးနါပှၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤ ဧၢ, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤ ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိယၤအံၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.18.13"/>
                    <verse sID="Luke.18.14" osisID="Luke.18.14"/>
                    ယစံးဘၣ်သု, အအံၤတဂၤဘၣ်တၢ်ပာ်တီပာ်လိၤ အီၤဒီး, က့ၤလီၤက့ၤဝဲဆူအဟံၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်အဝဲတဂၤန့ၣ် တမ့ၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်ပှၤလၢအပာ်ထီၣ်ထီအ သးန့ၣ် ကဘၣ်တၢ်ဆီၣ်လီၤအီၤလီၤ. ဒီးပှၤလၢအဆီၣ် လီၤအသးန့ၣ်, ကဘၣ်တၢ်ပာ်ထီၣ်ထီအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.14"/>
                    <verse sID="Luke.18.15" osisID="Luke.18.15"/>
                    ဒီးပှၤဟဲစိာ် ဖိဒံဖိသၣ်စ့ၢ်ကီးဆူအအိၣ်, ဒ်သိးအကထိးဘၣ်အီၤလီၤ. ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ထံၣ်ဝဲဒီးတြီအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.18.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.16" osisID="Luke.18.16"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယ့ၣ်ရှူးကိးအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဒုးဟဲဖိသၣ်တ ဖၣ်န့ၣ်ဆူယအိၣ်ဒီးတြီအီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအဘီ အမုၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.16"/>
                    <verse sID="Luke.18.17" osisID="Luke.18.17"/>
                    ယစံးဘၣ်သုတီတီအံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတဒိးန့ၢ်ဘၣ်ယွၤအဘီအမုၢ် ဒ်ဖိသၣ်အ သိးန့ၣ်, တလဲၤနုာ်ဘၣ်ဝဲလၢအပူၤလ့ၤတက့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.18.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.18" osisID="Luke.18.18"/>
                    ဒီးမတၤတဂၤ ပဒိၣ်တဂၤသံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, သ ရၣ်လၢအဂ့ၤတဂၤဧၢ, ယဲဒၣ်အံၤ, ဒ်သိးယကန့ၢ်ဘၣ်သါ တၢ်မူအထူအယိာ်ဒီး, ယဘၣ်မၤမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.18.18"/>
                    <verse sID="Luke.18.19" osisID="Luke.18.19"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူး စံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤနကိးယၤလၢအဂ့ၤလဲၣ်. ပှၤဂ့ၤတ အိၣ်ဘၣ်, အိၣ်ထဲယွၤတဂၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.19"/>
                    <verse sID="Luke.18.20" osisID="Luke.18.20"/>
                    တၢ်မၤလိာ်တဖၣ် န့ၣ်နသ့ၣ်ညါလီၤ. အဲၣ်ဘၢမါအဲၣ်ဘၢဝၤတဂ့ၤ. မၤသံ ပှၤကညီတဂ့ၤ. ဟုၣ်တၢ်တဂ့ၤ. အုၣ်နသးလၢတၢ်ကဘျံး ကဘျၣ်တဂ့ၤ. ယူးယီၣ်နမိၢ်ဒီးနပၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.18.20"/>
                    <verse sID="Luke.18.21" osisID="Luke.18.21"/>
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.20.12">၂မိၤ.၂၀း ၁၂</reference>
                        -
                    </note>
                    . ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်ယတိၢ်န့ၢ်လံ လၢယဖိၣ်သၣ်ခွါထီၣ်လံၤလံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.21"/>
                    <verse sID="Luke.18.22" osisID="Luke.18.22"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးနၢ်ဟူတၢ် န့ၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နတလၢတပှဲၤဘၣ်အိၣ်ဒံးတမံၤလီၤ. ကယဲၢ်နစုလီၢ်နခီၣ်ခိၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်, ဆါလီၤကွံာ်ဒီးဟ့ၣ် ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ, ဒီးနကအိၣ်ဒီး တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢမူ ခိၣ်, ဒီးဟဲပိာ်ယခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.18.22"/>
                    <verse sID="Luke.18.23" osisID="Luke.18.23"/>
                    ဒီးတုၤအနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်တ ဖၣ်ဒီး, အသူၣ်အုးအသးအုးထီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ပှၤ အထူးအတီၤဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.23"/>
                    <verse sID="Luke.18.24" osisID="Luke.18.24"/>
                    အသးအုးထီၣ်န့ၣ်, ယ့ၣ်ရှူး ထံၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤအထူးအတီၤလဲၤနုာ်ဆူယွၤအဘီအ မုၢ်အပူၤကီဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.18.24"/>
                    <verse sID="Luke.18.25" osisID="Luke.18.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကီၤလၤအူးတဒု ဝၣ်ဖျိထးအမဲၢ်ခံညီန့ၢ် ပှၤအထူးအတီၤတဂၤလဲၤနုာ်ဆူ မူခိၣ်အဘီအမုၢ်အပူၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.25"/>
                    <verse sID="Luke.18.26" osisID="Luke.18.26"/>
                    ဒီးပှၤနၢ်ဟူတဖၣ်န့ၣ် စံးဝဲဒၣ်, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး မ့ၢ်မတၤကတုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤ ခီၣ်က့ၤသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.18.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.27" osisID="Luke.18.27"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံး, တၢ်လၢပှၤကညီမၤတသ့ဘၣ်န့ၣ်, ယွၤ မၤဝဲသ့လီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.28" osisID="Luke.18.28"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပဟးသ ဒၣ်ပတၢ်ခဲလၢာ်ဒီးပိာ်နခံလံ.
                    <verse eID="Luke.18.28"/>
                    <verse sID="Luke.18.29" osisID="Luke.18.29"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်သုတီတီ, ပှၤလၢအဟးသဒၣ်အဟံၣ်အဃီမ့ၢ် ဂ့ၤ, အမိၢ်အပၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အပုၢ်အဝဲၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အဖိအမါမ့ၢ်ဂ့ၤ, အဖိအလံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢယွၤအဘီအမုၢ်အဃိတဂၤလၢ်လၢ် န့ၣ်,
                    <verse eID="Luke.18.29"/>
                    <verse sID="Luke.18.30" osisID="Luke.18.30"/>
                    ကန့ၢ်က့ၤဝဲအါန့ၢ်အလီၢ်အါစုလၢအံၤတဃၣ်, ဒီး ခဲကိာ်တဃၣ်ကန့ၢ်ဘၣ်တၢ်မူအထူအယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.31" osisID="Luke.18.31"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ပှၤတဆံခံဂၤန့ၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ပလဲၤထီၣ်ဆူယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးကယဲၢ်တၢ်ကွဲးအသးလၢဝံ အစုပူၤလၢပှၤကညီအဖိခွါအံၤအဂ့ၢ်န့ၣ်, ကလၢထီၣ်ပှဲၤ ထီၣ်ဝဲခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.31"/>
                    <verse sID="Luke.18.32" osisID="Luke.18.32"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤ ဆူပှၤကလုာ်တဖၣ်အစုပူၤ, ဒီးကဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤ, ဒီးကမၤ အၢမၤနးအီၤ, ဒီးကထူးပှဲာ်အလိၤ,
                    <verse eID="Luke.18.32"/>
                    <verse sID="Luke.18.33" osisID="Luke.18.33"/>
                    ဒီးကဝ့ၤအီၤတီၢ် အီၤ, ဒီးကမၤသံအီၤလီၤ. ဒီးလၢသၢနံၤတနံၤန့ၣ်ကဂဲၤ ဆၢထၢၣ်က့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.33"/>
                    <verse sID="Luke.18.34" osisID="Luke.18.34"/>
                    ဒီးတၢ်န့ၣ်တဖၣ်အဝဲသ့ၣ်အနၢ်တ ပၢၢ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ် ဒီးတၢ်ကတိၤန့ၣ်အဂ့ၢ်အိၣ်ခူသူၣ် လၢအီၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်စံးတၢ်န့ၣ်အနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်ဝဲတကူၢ် သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.18.35" osisID="Luke.18.35"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤဘူးဒီး ယရံၤဃိဒီး, ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်ဆ့ၣ်နီၤ ဃ့တၢ်လၢကျဲအဃၢၤတဂၤ,
                    <verse eID="Luke.18.35"/>
                    <verse sID="Luke.18.36" osisID="Luke.18.36"/>
                    နၢ်ဟူပှၤဂီၢ်မုၢ်ဟဲ, ဒီးသံ ကွၢ်ဝဲ, မ့ၢ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.18.36"/>
                    <verse sID="Luke.18.37" osisID="Luke.18.37"/>
                    ဒီးပှၤစံးဘၣ်အီၤလၢပှၤနစၤရ့းဖိ ယ့ၣ်ရှူးဟဲဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.37"/>
                    <verse sID="Luke.18.38" osisID="Luke.18.38"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤ ဒၤဝံးအဖိခွါယ့ၣ်ရှူးဧၢ, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤစာ်ယၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.18.38"/>
                    <verse sID="Luke.18.39" osisID="Luke.18.39"/>
                    ဒီးပှၤလဲၤလၢညါတဖၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးအကအိၣ်ဘှီၣ် ကလာ်ဒီး, ဒူအလိၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အဝဲဒၣ်ကိးပသူထီၣ် အါထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါဧၢ, သူၣ်ကညီၤသး ကညီၤစာ်ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.18.39"/>
                    <verse sID="Luke.18.40" osisID="Luke.18.40"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးအိၣ်ကတီၢ်, ဒီးမၢပှၤ ဟဲဆှၢအီၤဆူအအိၣ်လီၤ. ဒီးတုၤအဟဲဘူးဒီး, သံကွၢ် အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, နသးအိၣ်လၢယကမၤနၤလၢမနုၤတမံၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.18.40"/>
                    <verse sID="Luke.18.41" osisID="Luke.18.41"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, မ့ၢ်ဒ်သိးယကထံၣ်ထီၣ်က့ၤ တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.41"/>
                    <verse sID="Luke.18.42" osisID="Luke.18.42"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ထံၣ်ထီၣ်က့ၤတၢ်တ က့ၢ်. နတၢ်နာ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလံနၤလံ.
                    <verse eID="Luke.18.42"/>
                    <verse sID="Luke.18.43" osisID="Luke.18.43"/>
                    ဒီးထံၣ်ထီၣ် က့ၤတၢ်တကီၢ်ခါ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤ, ဒီးပိာ်ထီၣ်အခံ လီၤ. ဒီးပှၤခဲလၢာ်ထံၣ်ဝဲ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.18.43"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.19">
                <title>၁၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.1-Luke.19.2" osisID="Luke.19.1 Luke.19.2"/>
                    ဒီးလဲၤခီဂာ်ယရံၤဃိ,- ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤကိးဝဲအမံၤ လၢစီၤစးဃဲအိၣ်တဂၤလီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ်မ့ၢ် ပှၤဃ့သွဲအ ခိၣ်, ဒီးမ့ၢ်ပှၤအထူးအတီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.1-Luke.19.2"/>
                    <verse sID="Luke.19.3" osisID="Luke.19.3"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးမ့ၢ်မတၤမ တၤန့ၣ်ဃုထံၣ်ဝဲ, ဒီးထံၣ်ဝဲတသ့ဘၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အဃိ လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အနီၢ်ဖုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.3"/>
                    <verse sID="Luke.19.4" osisID="Luke.19.4"/>
                    ဒီးလဲၤဃ့ၢ်ဝဲလၢညါဒီး လဲၤထီၣ်လၢသိးဝံာ်ဒၢတထံးအခံ ဒ်သိးအကထံၣ်ဘၣ် အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကဟဲတ့ၢ်ဝဲလၢကျဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.4"/>
                    <verse sID="Luke.19.5" osisID="Luke.19.5"/>
                    ဒီး တုၤယ့ၣ်ရှူးလဲၤတုၤအလီၢ်ဖဲန့ၣ်ဒီး, ကွၢ်ထီၣ်ဒီးထံၣ်အီၤ ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, စီၤစးဃဲဧၢ, ယုၢ်လီၤချ့ချ့တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ခဲမုၢ်ဆါအံၤယဘၣ်အိၣ်ကတီၢ်လၢနဟံၣ်ပူၤလီၤ.- ဒီးယုၢ်လီၤချ့ချ့ဒီး တူၢ်လိာ်အီၤလၢအသူၣ်ခုသးခုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.5"/>
                    <verse sID="Luke.19.6" osisID="Luke.19.6"/>
                    <verse eID="Luke.19.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.7" osisID="Luke.19.7"/>
                    ဒီးပှၤထံၣ်ဝဲဒီး, ကဒူးကဒ့ၣ်တၢ်ခဲလၢာ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢ အလဲၤနုာ်ဆူပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိအအိၣ် ဒ်သိးအကမံဝဲလၢ အဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.8" osisID="Luke.19.8"/>
                    ဒီးစီၤစးဃဲဆၢထၢၣ်ဒီးစံးဘၣ်ကစၢ်န့ၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, က စၢ်ဧၢ, ယစုလီၢ်ယခီၣ်ခိၣ်, ခံပူန့ၣ်, ယဟ့ၣ်လီၤပှၤဖှီၣ်ဖိ ယာ်ဖိတပူလီၤ. ဒီးယမ့ၢ်အီၣ်ကဘျံးအီၣ်ကဘျၣ်ပှၤတ ဂၤအတၢ်တမံၤမံၤဒီး ယဟ့ၣ်လီၤက့ၤအီၤ အါန့ၢ်အလီၢ် လွံၢ်စးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.8"/>
                    <verse sID="Luke.19.9" osisID="Luke.19.9"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ် က့ၤတုၤလၢဟံၣ်ပူၤအံၤ, လၢမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလံ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, မ့ၢ်စ့ၢ်ကီးစီၤအၤဘြၤဟၣ်အဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.9"/>
                    <verse sID="Luke.19.10" osisID="Luke.19.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲလီၤဝဲဒ်သိးအကဃုန့ၢ်, ဒီးအုၣ် က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤလၢအဟါမၢ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.11" osisID="Luke.19.11"/>
                    ဒီးတုၤပှၤနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်တဖၣ်ဒီး, မ့ၢ်အအိၣ်ဘူးဒီးယ ရူၤၡလ့ၣ်ဒီး ပှၤဆိကမိၣ်လၢယွၤအဘီအမုၢ်ကအိၣ်ထီၣ် တကီၢ်ခါ,
                    <verse eID="Luke.19.11"/>
                    <verse sID="Luke.19.12" osisID="Luke.19.12"/>
                    သတးဒီး, ပာ်အါထီၣ်တၢ်ကတိၤအဒိဒီး စံးဝဲဒၣ်, မတၤတဂၤပဒိၣ်တဂၤလဲၤဆူထံယံၤကီၢ်ယံၤဒ် သိးအကမၤန့ၢ်အဘီအမုၢ်, ဒီးဟဲက့ၤကဒါက့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.12"/>
                    <verse sID="Luke.19.13" osisID="Luke.19.13"/>
                    ဒီး ကိးန့ၢ်အခ့အပှၤအကျါဆံဆဲၣ်ဂၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢစ့ ဆံဆဲၣ်မနါ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကၤတၢ်တုၤလီၤလၢယဟဲ က့ၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.19.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.14" osisID="Luke.19.14"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအထံဖိကီၢ်ဖိတဖၣ်သးဟ့အီၤ, ဒီးမၢက လူးတဖၣ်လဲၤပိာ်အခံ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲတဂၤအံၤကဲစီၤ ပၤလၢပဖီခိၣ်, ပသးတအိၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.14"/>
                    <verse sID="Luke.19.15" osisID="Luke.19.15"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ အမၤန့ၢ်အဘီအမုၢ်ဝံၤဒီး, ဟဲက့ၤကဒါက့ၤဝဲ, ဒီးမၢပှၤကိးန့ၢ်အခ့အပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤတ့ၢ်အီၤလၢစ့တဖၣ်, ဒ်သိးအကသ့ၣ်ညါလၢပှၤတဂၤဒီးတဂၤမၤအါထီၣ်အတၢ် ဆံးအါဆံးအါအဂ့ၢ်န့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.19.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.16" osisID="Luke.19.16"/>
                    ဒီးအခီၣ်ထံးတဂၤဟဲဃီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, နစ့တမ နါန့ၣ်, န့ၢ်အါထီၣ်စ့ဆံဆဲၣ်မနါလံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.16"/>
                    <verse sID="Luke.19.17" osisID="Luke.19.17"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်လံ, ကုၢ်လၢအဂ့ၤတဂၤဧၢ, မ့ၢ်နမၤနကလုၢ်တီလၢ တၢ်စှၤကိာ်အပူၤဒီး, အိၣ်လၢဝ့ၢ်ဆံဆဲၣ်အဖီခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.19.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.18" osisID="Luke.19.18"/>
                    ဒီးပှၤခံဂၤတဂၤဟဲဃီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, နစ့တမ နါန့ၣ်, န့ၢ်အါထီၣ်စ့ယဲၢ်မနါလံ.
                    <verse eID="Luke.19.18"/>
                    <verse sID="Luke.19.19" osisID="Luke.19.19"/>
                    ဒီးစံးစ့ၢ်ကီးလၢအီၤ, နဲဒၣ်အံၤ, အိၣ်လၢဝ့ၢ်ယဲၢ်ဝ့ၢ်အဖီခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.19.19"/>
                    <verse sID="Luke.19.20" osisID="Luke.19.20"/>
                    ဒီးအဂၤ တဂၤဟဲဃီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ကွၢ်, နစ့တမနါလၢ ယပာ်လၢ တၢ်ဘိၣ်တၢ်စှၢၤအပူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.19.20"/>
                    <verse sID="Luke.19.21" osisID="Luke.19.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ယပျံၤနၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နမ့ၢ်ပှၤအကီ, ဒီးတၢ်လၢ နတပာ်ဘၣ်န့ၣ်နဟံးန့ၢ်နဲ, ဒီးတၢ်လၢနတဖှံဘၣ်န့ၣ်န ကူးနဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.21"/>
                    <verse sID="Luke.19.22" osisID="Luke.19.22"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကုၢ်လၢအအၢတဂၤဧၢ, ယ ကစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်နၤလၢနထးခိၣ်ဒၣ်နဲလီၤ. နသ့ၣ်ညါလၢ ယမ့ၢ်ပှၤအကီ,ဒီးတၢ်လၢယတပာ်ဘၣ်န့ၣ်ယဟံးန့ၢ်ယဲ, ဒီးတၢ်လၢယတဖှံဘၣ်န့ၣ်ယကူးယဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.22"/>
                    <verse sID="Luke.19.23" osisID="Luke.19.23"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးတုၤယဟဲက့ၤဒီး ဒ်သိးယကန့ၢ်ဘၣ် ယစ့ဒီးအအ့ၣ် ထီၣ်န့ၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢနတဒုးလိၢ်ဘၣ်ယတၢ်န့ၣ်လဲၣ်.-
                    <verse eID="Luke.19.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.24" osisID="Luke.19.24"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤဆၢထၢၣ်လၢအဃၢၤတဖၣ်န့ၣ်, ဟံးန့ၢ်အ စ့တမနါဒီးဟ့ၣ်လီၤ ပှၤလၢအအိၣ်ဒီးစ့ဆံဆဲၣ်မနါတဂၤ န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.19.24"/>
                    <verse sID="Luke.19.25" osisID="Luke.19.25"/>
                    (ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, အဝဲ ဒၣ်န့ၣ်အစ့အိၣ်ဆံဆဲၣ်မနါလံ.)
                    <verse eID="Luke.19.25"/>
                    <verse sID="Luke.19.26" osisID="Luke.19.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံး ဘၣ်သုလၢကယဲၢ်ပှၤလၢအတၢ်အိၣ်ဝဲန့ၣ်, တၢ်ကဟ့ၣ် အတၢ်လီၤ. ဒီးပှၤလၢအတၢ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်, ဖဲအတၢ် အိၣ်ဝဲဒီး, တၢ်ကဟံးထီၣ်ကွံာ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.27" osisID="Luke.19.27"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဒုၣ်ယဒါ လၢအသးတအိၣ်ဘၣ်လၢယကကဲ အစီၤပၤတဖၣ်န့ၣ်, ဟဲစိာ်အီၤဖဲအံၤ, ဒီးမၤသံအီၤလၢယ မဲာ်ညါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.19.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.28" osisID="Luke.19.28"/>
                    ဒီးစံးတၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဝံၤဒီး, လဲၤလၢညါ လၢအကလဲၤ ထီၣ်ဆူယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.28"/>
                    <verse sID="Luke.19.29" osisID="Luke.19.29"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဖဲအလဲၤပၢၢ် လၢသဝီဘ့ၤသဖးက့ဒီးဘ့ၤသနံ ဖဲကစၢၢ်ကိးဝဲအမံၤလၢ သ့ၣ်စၤယံးအအိၣ်ဒီး, မၢလီၤအပျဲၢ်အဘီၣ်ခံဂၤ,
                    <verse eID="Luke.19.29"/>
                    <verse sID="Luke.19.30" osisID="Luke.19.30"/>
                    ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, လဲၤဆူသဝီအိၣ်လၢသုမဲာ်ညါတက့ၢ်. တုၤသုလဲၤ နုာ်ဒီးသုကထံၣ်န့ၢ် ကသ့ၣ်ယီၤဖိလၢပှၤတဒိးဘၣ်နီတ ခီၣ်ဘၣ်တဒု, ဘၣ်စၢဃာ်အသးလီၤ. ဃ့ၣ်လီၤအီၤဒီး ဟဲက့ၤမိၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.19.30"/>
                    <verse sID="Luke.19.31" osisID="Luke.19.31"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်သံကွၢ်ဝဲ, သု ဃ့ၣ်လီၤဘၣ်မနုၤလဲၣ်န့ၣ်ဒီး စံးဘၣ်အီၤဒ်အံၤ, မ့ၢ်ကစၢ် မၤအီၤအလီၢ်အိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.31"/>
                    <verse sID="Luke.19.32" osisID="Luke.19.32"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဒိးမၢလီၤအသးတ ဖၣ်န့ၣ်, လဲၤဝဲဒီးထံၣ်န့ၢ်တၢ် ဒ်အစံးဘၣ်အီၤအသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.32"/>
                    <verse sID="Luke.19.33" osisID="Luke.19.33"/>
                    ဒီးဃ့ၣ်လီၤကသ့ၣ်ယီၤဖိအဖၢမုၢ်ဒီး အကစၢ်တ ဖၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုဃ့ၣ်လီၤကသ့ၣ်ယီၤဖိန့ၣ် ဘၣ်မနုၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.19.33"/>
                    <verse sID="Luke.19.34" osisID="Luke.19.34"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်မၤအီၤအလီၢ်အိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.34"/>
                    <verse sID="Luke.19.35" osisID="Luke.19.35"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤမိၤအီၤဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်လီၤ. ဒီးဒါလီၤ အကူအသိးလၢကသ့ၣ်ယီၤဖိအလိၤ, ဒီးပာ်ထီၣ်ယ့ၣ်ရှူး လၢအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.35"/>
                    <verse sID="Luke.19.36" osisID="Luke.19.36"/>
                    ဒီးလဲၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီးပှၤဒါလီၤအကူ အသိးလၢကျဲပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.37" osisID="Luke.19.37"/>
                    တုၤအဘူးထီၣ်ဝဲ, ဒီးတုၤအလီၢ်ဖဲ ကစၢၢ်သ့ၣ်စၤယံး အကျဲလဲၤလီၤဝဲဒီး, အပျဲၢ်အဘီၣ်ဂီၢ်မုၢ် အသူၣ်ခုအသး ခု, ဒီးသးဝံၣ်ထီၣ်ယွၤ, လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်လၢကယဲၢ် တၢ်လီၤလးတဖၣ်လၢအထံၣ်တ့ၢ်ဝဲအဃိ,
                    <verse eID="Luke.19.37"/>
                    <verse sID="Luke.19.38" osisID="Luke.19.38"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤပၤလၢအဟဲလၢယွၤအမံၤတဂၤန့ၣ်, မ်အဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤ တက့ၢ်. တၢ်ဃူတၢ်ဖိးအိၣ်လၢမူခိၣ်, ဒီးတၢ်လၤကပီၤ အိၣ်လၢတၢ်ထီၣ်ထီကတၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.39" osisID="Luke.19.39"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤၡဲအိၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါတနီၤနီၤ စံးဘၣ် အီၤ, သရၣ်ဧၢ, ဒူနပျဲၢ်နဘီၣ်အလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.19.39"/>
                    <verse sID="Luke.19.40" osisID="Luke.19.40"/>
                    ဒီးကတိၤ ဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်သုလၢပှၤတဖၣ်န့ၣ်မ့ၢ် အိၣ်ဘှီၣ်ဝဲဒီး လၢၢ်တဖၣ်န့ၣ်ကကိးပသူထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.41" osisID="Luke.19.41"/>
                    ဒီးလဲၤဘူးထီၣ်ဒီးကွၢ်ဝ့ၢ်န့ၣ်, ဒီးအမဲာ်ထံလီၤလၢအ ဃိ,
                    <verse eID="Luke.19.41"/>
                    <verse sID="Luke.19.42" osisID="Luke.19.42"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နမ့ၢ်သ့ၣ်ညါနဲဒၣ်လဲာ်တၢ်လၢအဘၣ် ဃးဒီးနတၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢနနံၤနသီအံၤအပူၤဒီး, ဂ့ၤလၢန ဂီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤအိၣ်တဒၢလၢနမဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.42"/>
                    <verse sID="Luke.19.43" osisID="Luke.19.43"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, မုၢ်နံၤတဖၣ်ကဘၣ်နၤဒီး, နဒုၣ်နဒါကမၤတၢ်အ ခိၣ်ဒူဝးတရံးနၤ, ဒီးကကဝီၤဃာ်နၤ, ဒီးကတြီနၤတပူၤ လၢ်လၢ်,
                    <verse eID="Luke.19.43"/>
                    <verse sID="Luke.19.44" osisID="Luke.19.44"/>
                    ဒီးကမၤနၤဒီးနဖိအိၣ်လၢနပူၤန့ၣ် လီၤဒါဒီး ဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးလၢၢ်တဖျၢၣ်လၢလၢၢ်အဖီခိၣ်န့ၣ်, တဒုးအိၣ် လီၤတဲာ်ဘၣ်နီတဖျၢၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ဟဲအံးက့ၤ ကွၢ်က့ၤနၤအမုၢ်အလါန့ၣ်, နတသ့ၣ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.19.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.45" osisID="Luke.19.45"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဆူတၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤပှ့ၤ တၢ်ဒီးဆါတၢ်လၢအပူၤ,
                    <verse eID="Luke.19.45"/>
                    <verse sID="Luke.19.46" osisID="Luke.19.46"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ကွဲးအသး, ယဟံၣ်မ့ၢ်တၢ်ဘါထုကဖၣ်အဟံၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ် အံၤ, သုမၤလံမးအီၤလၢ တၢ်ဟုၣ်တၢ်ဘျၣ်အပူၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.56.7">ၡါ. ၅၆း၇</reference>
                    </note>
                    (ၡါ.၅၆း၇, ယံး.၇း၁၁).
                    <verse eID="Luke.19.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.19.47" osisID="Luke.19.47"/>
                    ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢ တၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤသ့သ့ တနံၤလီၤ. ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီးပှၤကွဲးလံာ်, ဒီးပှၤအ ဒိၣ်အပှၢ်သ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဃုမၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.47"/>
                    <verse sID="Luke.19.48" osisID="Luke.19.48"/>
                    ဒီးကမၤ အီၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ဃုဝဲတဘၣ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤ ဂီၢ်မုၢ်ဒိကနၣ်အကလုၢ်ဒီးအသးစဲဘူးဒီးအီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.19.48"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.20">
                <title>၂၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.1" osisID="Luke.20.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအန့ၣ်တနံၤအပူၤဒီး, သိၣ်က့ၤသီ က့ၤပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤ တၢ်သးခုအကစီၣ်လၢ တၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤအဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဃုာ်ဒီး ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်တ ဖၣ်, ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Luke.20.1"/>
                    <verse sID="Luke.20.2" osisID="Luke.20.2"/>
                    နမၤတၢ်တဖၣ် အံၤလၢမတၤအစိအကမီၤလဲၣ်. မ့ၢ်မတၤဟ့ၣ်နၤလၢတၢ် အစိအကမီၤအံၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.2"/>
                    <verse sID="Luke.20.3" osisID="Luke.20.3"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤဆၢတၢ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယကသံကွၢ်စ့ၢ်ကီးသုတၢ်တမံၤလီၤ. ဒီး စံးဘၣ်တဲဘၣ်ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.20.3"/>
                    <verse sID="Luke.20.4" osisID="Luke.20.4"/>
                    စီၤယိၤဟၣ်အတၢ်ဘျၢ*န့ၣ်, မ့ၢ်အကဲထီၣ်လၢမူခိၣ်, မ့ၢ်အကဲထီၣ်လၢပှၤကညီလဲၣ်.-
                    <verse eID="Luke.20.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.5" osisID="Luke.20.5"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကတိၤလိာ်အသးဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပမ့ၢ်စံးလၢမူ ခိၣ်ဒီး, ကစံးဘၣ်ပှၤ, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ဘၣ်မနုၤလၢသုတ နာ်ဘၣ်အီၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.5"/>
                    <verse sID="Luke.20.6" osisID="Luke.20.6"/>
                    ဒီးပမ့ၢ်စံးလၢပှၤကညီဒီး, ပှၤဂီၢ်မုၢ် ခဲလၢာ်ကကွံာ်ပှၤလၢလၢၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ် တဖၣ်န့ၣ်ပာ်စီၤယိၤဟၣ်လၢဝံတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.6"/>
                    <verse sID="Luke.20.7" osisID="Luke.20.7"/>
                    ဒီးစံးဆၢဝဲ ဒၣ်, မ့ၢ်အကဲထီၣ်လၢလဲၣ်လၢလဲၣ်န့ၣ်, ပတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.7"/>
                    <verse sID="Luke.20.8" osisID="Luke.20.8"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ဒ်န့ၣ်အသိး, ယဲဒၣ်အံၤ, ယမၤတၢ်တဖၣ်အံၤ လၢမတၤမတၤအစိအကမီၤလဲၣ် န့ၣ်, ယတစံးဘၣ်တဲဘၣ်စ့ၢ်ကီးသုဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.9" osisID="Luke.20.9"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢတၢ်ကတိၤဒိအံၤ, မတၤတဂၤ သူၣ်လီၤစပံးလီၢ်တလီၢ်, ဒီးငါလီၤဝဲလၢပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိ တဖၣ်, ဒီးဟးဆူတခီထံတခီကီၢ်, ဒီးအိၣ်ဝဲဃဲးဃဲး လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.9"/>
                    <verse sID="Luke.20.10" osisID="Luke.20.10"/>
                    ဒီးတုၤအမုၢ်အလါဘၣ်ဒီး, မၤအခ့အပှၤတဂၤ လဲၤဆူပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိတဖၣ်အအိၣ် ဒ်သိးအကဟ့ၣ်လီၤ အီၤလၢစပံးလီၢ်အသၣ်လီၤ. ဒီးပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်တဖၣ်န့ၣ် တီၢ်အီၤ, ဒီးမၢအက့ၤကဒါက့ၤအိၣ်ကလီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.10"/>
                    <verse sID="Luke.20.11" osisID="Luke.20.11"/>
                    မၤက ဒီးတစု, မၢအခ့အပှၤလၢအဂၤတဂၤလဲၤဝဲ, ဒီးအဝဲသ့ၣ် တီၢ်အီၤ, ဒီးမၤအီၤတရီတပါ, ဒီးမၢအက့ၤကဒါက့ၤစ့ၢ် ကီးအိၣ်ကလီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.11"/>
                    <verse sID="Luke.20.12" osisID="Luke.20.12"/>
                    မၤကဒီးတစု, မၢအခ့အပှၤပှဲၤထီၣ် သၢဂၤတဂၤဒီး, အဝဲသ့ၣ်မၤအီၤ တုၤအပူၤလီၢ်အိၣ်ဒီး, ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.13" osisID="Luke.20.13"/>
                    ဒီးစပံးလီၢ်အကစၢ်စံးဝဲဒၣ်, ယကမၤဒ်လဲၣ်. ယကမၢ ယဖိခွါလၢယအဲၣ်အီၤတဂၤလဲၤဆူအအိၣ်လီၤ. တုၤအဝဲ သ့ၣ်ထံၣ်အီၤဒီး ကယူးယီၣ်အီၤသ့ၣ်သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.13"/>
                    <verse sID="Luke.20.14" osisID="Luke.20.14"/>
                    ဒီးတုၤပှၤ မၤဟီၣ်ခိၣ်တဖၣ်ထံၣ်အီၤဒီး, ကတိၤလိာ်အသးဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, အဝဲအံၤမ့ၢ်ပှၤလၢအန့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်တဂၤလီၤ. ဒ် သိးအတၢ်န့ၢ်သါကကဲထီၣ်ပတၢ်ဒီး, ဟဲဃီၤမၤသံသကိး အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.20.14"/>
                    <verse sID="Luke.20.15" osisID="Luke.20.15"/>
                    ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤဆူစပံးလီၢ်အချၢ, ဒီး မၤသံကွံာ်အီၤလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, စပံးလီၢ်အကစၢ်န့ၣ် ကမၤအီၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.15"/>
                    <verse sID="Luke.20.16" osisID="Luke.20.16"/>
                    ကဟဲမၤသံကွံာ်ပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်တဖၣ်, ဒီးကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်စပံးလီၢ်လၢပှၤဂၤလီၤ. ဒီးပှၤလၢအနၢ် ဟူတၢ်တဖၣ်စံးဝဲဒၣ်, မ်အသုတမၤအသးဒ်န့ၣ်တဂ့ၤ.-
                    <verse eID="Luke.20.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.17" osisID="Luke.20.17"/>
                    ဒီးကွၢ်ထံအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး,လၢၢ်လၢပှၤသူၣ်ဟံၣ်ဖိတဖၣ်ညိကွံာ်အီၤတဖျၢၣ်န့ၣ်,ကဲထီၣ်လံလၢတၢ်အနၢၣ်အခိၣ်စိၣ်လံ.တၢ်ကွဲးအသးတထံၣ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.18" osisID="Luke.20.18"/>
                    ကယဲၢ်ပှၤလၢအလီၤဃံၤဝဲလၢ လၢၢ်အံၤအလိၤတဂၤ လၢ်လၢ်န့ၣ်, ကကၢ်ဝဲ, မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢလၢၢ်အံၤကလီၤ တဲာ်လၢအလိၤန့ၣ်, ကမၤလီၤကလဲအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.19" osisID="Luke.20.19"/>
                    ဒီးတစုဃီဖဲန့ၣ် ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်ဒီးပှၤကွဲးလံာ် တဖၣ်န့ၣ်, ဃုပာ်အစုလၢအလိၤ, ဒီးပျံၤပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်ညါလၢအစံးဘၣ်တၢ်ကတိၤဒိန့ၣ်ထီဒါ အဝဲသ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.20" osisID="Luke.20.20"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်န့ၣ်ကွၢ်ဟုၣ်တၢ်, ဒီးမၢလီၤ ပှၤကွၢ်ဟုၣ် တၢ်ဖိလၢအကပျိာ်အသးလၢပှၤအတီတဖၣ်, ဒ်သိးအက တုၢ်န့ၢ်အတၢ်ကတိၤ, လၢအကဟ့ၣ်လီၤအီၤဆူပဒိၣ်အ တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဒီး အစိအကမီၤအပူၤအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.20"/>
                    <verse sID="Luke.20.21" osisID="Luke.20.21"/>
                    ဒီးအဝဲ သ့ၣ်သံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, ပသ့ၣ်ညါလၢနက တိၤတၢ်, ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်တီတီ, ဒီးနတကွၢ်ဒိၣ် ဆံးအါစှၤဘၣ်လၢပှၤနီတဂၤဘၣ်. မ့ၢ်နသိၣ်လိတၢ်လၢ ယွၤအကျဲတီတီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.21"/>
                    <verse sID="Luke.20.22" osisID="Luke.20.22"/>
                    ပဟ့ၣ်သွဲလၢစီၤပၤကဲစၢ်န့ၣ်, မ့ၢ် အတီအဘၣ်, မ့ၢ်အတတီတဘၣ်ဘၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.22"/>
                    <verse sID="Luke.20.23" osisID="Luke.20.23"/>
                    ဒီးသ့ၣ်ညါ ဝဲလၢအတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုလ့ပစီယၤမ့ၢ်အ ဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.23"/>
                    <verse sID="Luke.20.24" osisID="Luke.20.24"/>
                    ဒုးနဲၣ်ယၤလၢစ့ဒန့ၤရံတဘ့ၣ်တက့ၢ်. မ့ၢ်မတၤအက့ၢ်အဂီၤ ဒီးအတၢ်ကွဲးန့ၣ်, အိၣ်လၢအလိၤ လဲၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကတိၤဆၢတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ကဲစၢ်အ တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.24"/>
                    <verse sID="Luke.20.25" osisID="Luke.20.25"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဟ့ၣ်ကဲ စၢ်န့ၣ်လၢကဲစၢ်အတၢ်, ဒီးယွၤလၢယွၤအတၢ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Luke.20.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.26" osisID="Luke.20.26"/>
                    ဒီးတုၢ်န့ၢ်အတၢ်ကတိၤလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အမဲာ်ညါတသ့ဘၣ်, ဒီးကမၢကမၣ်ဝဲလၢအတၢ်စံးဆၢန့ၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲဘှီၣ်က လာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.27" osisID="Luke.20.27"/>
                    ဒီးပှၤစးဒူၤကဲလၢအစံးဝဲလၢ တၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤတ အိၣ်ဘၣ်တနီၤနီၤလဲၤဆူအအိၣ်, ဒီးသံကွၢ်အီၤ,
                    <verse eID="Luke.20.27"/>
                    <verse sID="Luke.20.28" osisID="Luke.20.28"/>
                    ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, စီၤမိၤရှ့ကွဲးန့ၢ်ပှၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤတဂၤ အဒီပုၢ်ဝဲၢ်မ့ၢ်သံလၢအအိၣ်ဒီးအမါ, ဒီးဖဲအသံန့ၣ်အဖိ မ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဘၣ်အိၣ်ဃုာ်ဒီးအမါဒီးမၤ အိၣ်ထီၣ်န့ၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်အချံသၣ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.25.25">၅မိၤ. ၂၅း၂၅</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Luke.20.28"/>
                    <verse sID="Luke.20.29" osisID="Luke.20.29"/>
                    မၤ သးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါအိၣ်နွံဂၤလီၤ. ဒီးအခီၣ်ထံးတ ဂၤန့ၢ်အမါ, ဒီးအဖိတအိၣ်ဘၣ်ဒီးသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.29"/>
                    <verse sID="Luke.20.30" osisID="Luke.20.30"/>
                    ဒီးခံဂၤ တဂၤန့ၣ်ဟံးန့ၢ်အမါဒီးအဖိတအိၣ်ဘၣ်ဒီးသံဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.30"/>
                    <verse sID="Luke.20.31" osisID="Luke.20.31"/>
                    ဒီး သၢဂၤတဂၤန့ၣ်ဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးတၢ်မၤအသးဒ်န့ၣ်စ့ၢ်ကီး နွံဂၤလၢာ်, ဒီးအဖိတအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ် ဒီးသံဝဲတကူၢ် သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.31"/>
                    <verse sID="Luke.20.32" osisID="Luke.20.32"/>
                    ဒီးလၢပှၤခဲလၢာ်န့ၣ်အလီၢ်ခံကတၢၢ်, ပိာ် မုၣ်န့ၣ်သံစ့ၢ်ကီးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.32"/>
                    <verse sID="Luke.20.33" osisID="Luke.20.33"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး လၢတၢ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်အပူၤန့ၣ်, မ့ၢ်အကကဲလၢပှၤဖဲလဲၣ်တဂၤ အမါ လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤနွံဂၤန့ၢ်မါလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.34" osisID="Luke.20.34"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤအံၤတ ဃၣ်ဖိန့ၢ်မါန့ၢ်ဝၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.34"/>
                    <verse sID="Luke.20.35" osisID="Luke.20.35"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢတၢ်ပာ်အီၤလၢပှၤဂ့ၤ န့ၢ်ဘၣ်ခဲကိာ်တဃၣ်, ဒီးတၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢတၢ်သံ အပူၤတဖၣ်န့ၣ်, တန့ၢ်မါန့ၢ်ဝၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.35"/>
                    <verse sID="Luke.20.36" osisID="Luke.20.36"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သံတသ့လၢၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အဒ်သိးသိးဒီးကလူး တဖၣ်, ဒီးမ့ၢ်လၢတၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤအဖိသတးဒီး, မ့ၢ် ယွၤအဖိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.37" osisID="Luke.20.37"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢပှၤသံကဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤန့ၣ်, စီၤမိၤရှ့ ဒုးနဲၣ်လၢသ့ၣ်တၤဆှုၣ်တခိၣ်အပူၤ, ဖဲတၢ်ကိးယွၤလၢစီၤ အၤဘြၤဟၣ်အကစၢ်, စီၤအံၤစဲးအကစၢ်, ဒီးစီၤယၤကိာ် အကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.37"/>
                    <verse sID="Luke.20.38" osisID="Luke.20.38"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤသံအကစၢ် ဘၣ်, မ့ၢ်ပှၤမူတဖၣ်အကစၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤခဲလၢာ် မူဝဲလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.39" osisID="Luke.20.39"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တနီၤနီၤစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, နစံးတၢ်ဂ့ၤ မးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.39"/>
                    <verse sID="Luke.20.40" osisID="Luke.20.40"/>
                    ဒီးပှၤသံကွၢ်အတၢ်တဘူၣ်လၢၤဘၣ် နီတဂၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.41" osisID="Luke.20.41"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အဝဲသ့ၣ်, ပှၤစံးလၢခရံာ်မ့ၢ်စီၤဒၤဝံးအဖိခွါ ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.41"/>
                    <verse sID="Luke.20.42" osisID="Luke.20.42"/>
                    စီၤဒၤဝံးအကစၢ်ဒၣ်လဲာ်, လၢလံာ်စံးထီၣ်ပ တြၢၤတၢ်အပူၤန့ၣ်စံးဝဲဒၣ်,ယွၤစံးဘၣ်ယကစၢ်,ဆ့ၣ်နီၤလၢယစုထွဲ,
                    <verse eID="Luke.20.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.43" osisID="Luke.20.43"/>
                    တုၤယပာ်လီၤနဒုၣ်နဒါလၢ နခီၣ်ယီၢ်လီၤအလီၢ်တ က့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.110.1">စံး. ၁၁၀း၁</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Luke.20.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.20.44" osisID="Luke.20.44"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး စီၤဒၤဝံးကိးအီၤလၢအကစၢ်လီၤ. ဒီး ကမ့ၢ်အဖိခွါဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.20.44"/>
                    <verse sID="Luke.20.45" osisID="Luke.20.45"/>
                    ဒီးဖဲပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်နၢ်ဟူဝဲဒီး, စံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်,
                    <verse eID="Luke.20.45"/>
                    <verse sID="Luke.20.46" osisID="Luke.20.46"/>
                    ပှၤကွဲးလံာ်, လၢအအဲၣ်ဒိးဝဲလၢအလဲၤဟးသိးဆ့ထီထီ ကလဲာ်, ဒီးအဲၣ်ဒိးတၢ်ကတိၤဒိၣ်အီၤလၢဖၠါပူၤ, ဒီးလီၢ် ဆ့ၣ်နီၤလၢအလၤကပီၤဒိၣ်ကတၢၢ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီး တၢ်အလီၢ်ဂ့ၤကတၢၢ်လၢ တၢ်အီၣ်တၢ်အီအပူၤတဖၣ်န့ၣ်, ပလီၢ်သုသးလၢအီၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Luke.20.46"/>
                    <verse sID="Luke.20.47" osisID="Luke.20.47"/>
                    အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, အီၣ်ကွံာ် ပှၤမုၣ်ကမဲအဟံၣ်, ဒီးလၢတၢ်အိၣ်ဖျါအဂီၢ်, ဘါထုကဖၣ်တၢ် ထီထီကလဲာ်လီၤ. အဝဲသ့ၣ်ကဘၣ် တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဒိၣ်ဒၣ်တၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.20.47"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.21">
                <title>၂၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.1" osisID="Luke.21.1"/>
                    ဒီးကွၢ်ထီၣ်ဝဲ, ဒီးထံၣ်ပှၤအထူးအတီၤတဖၣ်တ့ၢ်လီၤ အတၢ်ဟ့ၣ်လၢစ့ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.1"/>
                    <verse sID="Luke.21.2" osisID="Luke.21.2"/>
                    ဒီးထံၣ်စ့ၢ်ကီး ပှၤအဖှီၣ်အယာ်မုၣ်ကမဲတဂၤ, ဟဲတ့ၢ်လီၤတိၢ်အကးခံ ဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.2"/>
                    <verse sID="Luke.21.3" osisID="Luke.21.3"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယစံးဘၣ်သုနီၢ်နီၢ်လၢပှၤအဖှီၣ် အယာ်မုၣ်ကမဲတဂၤအံၤ, တ့ၢ်လီၤတၢ်အါန့ၢ်ပှၤတဖၣ် န့ၣ်ခဲလၢာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.3"/>
                    <verse sID="Luke.21.4" osisID="Luke.21.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတဖၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ် ဟံးန့ၢ်ဝဲလၢအတၢ်ပှဲၤလုၣ်ကွံာ်အဘျဲၣ်, ဒီးတ့ၢ်လီၤလၢ တၢ်ဟ့ၣ်လၢယွၤန့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်တဂၤအံၤဟံးန့ၢ်ဝဲ လၢအတၢ်တလၢတပှဲၤဘၣ်အပူၤ, ဒီးတ့ၢ်လီၤတၢ်လၢအ ဘုၣ်အီၣ်ဘုၣ်အီအသးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.5" osisID="Luke.21.5"/>
                    ပှၤတနီၤနီၤကတိၤတၢ်လၢတၢ်လုၢ်အဟံၣ်အဂ့ၢ်, လၢ တၢ်ကယၢကယဲလၢၢ်အဂ့ၤ, ဒီးတၢ်မၤဘူၣ်တဖၣ်, ဒီးအ ဝဲဒၣ်စံးဝဲ,
                    <verse eID="Luke.21.5"/>
                    <verse sID="Luke.21.6" osisID="Luke.21.6"/>
                    တၢ်လၢသုထံၣ်တဖၣ်အံၤ, အနံၤအသီက ဘၣ်လၢလၢၢ်ဖဲလၢၢ်အဖီခိၣ်, လၢတၢ်တမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ် ဘၣ်န့ၣ်, တအိၣ်လီၤတဲာ်ဘၣ်နီတဖျၢၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.21.6"/>
                    <verse sID="Luke.21.7" osisID="Luke.21.7"/>
                    ဒီးအဝဲ သ့ၣ်သံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်က မၤအသးအခါဖဲလဲၣ်, ဒီးတုၤအကမၤအသးဘူးထီၣ်ဒီး, တၢ်ပနီၣ်လီၤလးကမၤအသးလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.21.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.8" osisID="Luke.21.8"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဝဲ, ဒ်သိးပှၤသုတလီန့ၢ်သုတဂ့ၤဒီး, ပ လီၢ်သုသးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကဟဲဝဲလၢယမံၤအါ ဂၤ, ဒီးကစံးဝဲ, ယၤအံၤလီၤ. ဒီးအဆၢအကတီၢ်ဘူးထီၣ် လံ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, သုတပိာ်အခံတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.21.8"/>
                    <verse sID="Luke.21.9" osisID="Luke.21.9"/>
                    ဒီးတုၤသုနၢ် ဟူတၢ်ဒုးသုးဒုးသံၣ်, ဒီးတၢ်တၢထီၣ်တၢလီၤအဂ့ၢ်ဒီး, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ဘၣ်မၤဆိအ သးလီၤ. မ့မ့ၢ်အကတၢၢ်တအိၣ်ဒံးဘၣ်တကီၢ်ခါဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.21.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.10" osisID="Luke.21.10"/>
                    တုၤနုၤတစုစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤကညီတကလုာ်ဒီးတက လုာ်, တဘီမုၢ်ဒီးတဘီမုၢ်ကထီဒါလိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.10"/>
                    <verse sID="Luke.21.11" osisID="Luke.21.11"/>
                    ဒီး ဟီၣ်ခိၣ်ကဟူးဝးဆှဲးဆှိးနးနးကလဲာ်လၢအံၤတပူၤ လၢ နုၤတပူၤ, ဒီးတၢ်အိၣ်ဝံၤအိၣ်စ့ၤ, ဒီးတၢ်ဆါသံသတြိာ် ကအိၣ်ထီၣ်ဝဲလီၤ. ဒီးတၢ်ပနီၣ်ဖးဒိၣ်လၢအလီၤပျံၤလီၤ ဖုးန့ၣ်ကအိၣ်ထီၣ်ဝဲလၢမူကပိာ်လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.11"/>
                    <verse sID="Luke.21.12" osisID="Luke.21.12"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်တချုးမၤဒံးဘၣ်အသးခဲလၢာ်ဒီး, ပှၤကပာ် အစုလၢသုလိၤ, ဒီးကမၤအၢမၤနးသု, ဒီးကဟ့ၣ်လီၤ ကွံာ်သုဆူဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးဆူဃိာ်ပူၤ, ဒီးကလဲၤမိၤသု ဆူစီၤပၤဒီးပဒိၣ်ပပှၢ်အအိၣ်, လၢယမံၤအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.12"/>
                    <verse sID="Luke.21.13" osisID="Luke.21.13"/>
                    ဒီး ကကဲလၢတၢ်အုၣ်အသးလၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.14" osisID="Luke.21.14"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဒ်သိးသုကကတိၤပူၤဖျဲးတၢ် ဒ်အံၤဒ်နုၤ ဒီး, တိၢ်သုသးလၢသုသုတဆိကမိၣ်ပာ်တဂ့ၤန့ၣ် တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.21.14"/>
                    <verse sID="Luke.21.15" osisID="Luke.21.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယကဟ့ၣ်သုထးခိၣ်, ဒီးတၢ်ကူၣ် သ့လၢသုဒုၣ်သုဒါတဖၣ်န့ၣ် ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်တသ့ဘၣ် နီတဂၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.15"/>
                    <verse sID="Luke.21.16" osisID="Luke.21.16"/>
                    ဒီးသုမိၢ်သုပၢ်, ဒီးသုပုၢ်သုဝဲၢ်, ဒီးသု ဘူးသုတံၢ်, ဒီးသုတံၤသုသကိးတဖၣ်န့ၣ်, ကဟ့ၣ်လီၤ ကွံာ်သု, ဒီးကမၤသံကွံာ်သုတနီၤနီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.16"/>
                    <verse sID="Luke.21.17" osisID="Luke.21.17"/>
                    ဒီးပှၤကသး ဟ့သုလၢယမံၤအဃိခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.17"/>
                    <verse sID="Luke.21.18" osisID="Luke.21.18"/>
                    မ့မ့ၢ်သုခိၣ်သူတဘိ ဧိၤတဟါမၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.21.18"/>
                    <verse sID="Luke.21.19" osisID="Luke.21.19"/>
                    မၤန့ၢ်သုသးလၢသုတၢ်ဝံသး စူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.21.19"/>
                    <verse sID="Luke.21.20" osisID="Luke.21.20"/>
                    ဒီးတုၤသုထံၣ်သုးမုၢ်သံၣ်ဘိ ဝီၤဃာ်ယရူၤၡလ့ၣ်ဒီး,သ့ၣ်ညါလၢအတၢ်အိၣ်သယုၢ် ဘူးထီၣ်လံန့ၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Luke.21.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.21" osisID="Luke.21.21"/>
                    တုၤနုၤတစုပှၤအိၣ်လၢကီၢ်ယူဒၤတဖၣ်န့ၣ်, မ်အဃ့ၢ်စံၣ် ဆူကစၢၢ်ကလိတက့ၢ်. ဒီးပှၤအိၣ်လၢအသးကံၢ်ပူၤတ ဖၣ်န့ၣ်, မ်အဟးဆူခိတက့ၢ်. ဒီးပှၤအိၣ်လၢခိတဖၣ်န့ၣ်, မ်အသုတက့ၤနုာ်လၢအပူၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Luke.21.21"/>
                    <verse sID="Luke.21.22" osisID="Luke.21.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢ မုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်ဟ့ၣ်ကၣ်တၢ်အမုၢ်နံၤ, ဒ်သိးကယဲၢ် တၢ်ကွဲးအသးခဲလၢာ်ကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.23" osisID="Luke.21.23"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, ပှၤလၢအဒၢထီၣ်, ဒီးပှၤလၢ အဒုးအီၣ်နုၢ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ဖှီၣ်ဖးဒိၣ်ကဘၣ်ကီၢ်တဘ့ၣ်အံၤ, ဒီးတၢ်သးထီၣ်က ဘၣ်ပှၤတကလုာ်အံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.23"/>
                    <verse sID="Luke.21.24" osisID="Luke.21.24"/>
                    အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကဘၣ် သံလၢနးအကနၣ်, ဒီးတၢ်ကစိာ်မၢကဲကုၢ်အီၤဆူပှၤကိး ကလုာ်ဒဲးအကျါ, ဒီးတၢ်ကယီၢ်တံၢ်ဝ့ၢ်ယရူၤၡလ့ၣ်တုၤ လီၤလၢပှၤကလုာ်အဂၤအမုၢ်အလါ ကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.25" osisID="Luke.21.25"/>
                    ဒီးတၢ်ပနီၣ်လီၤလးကအိၣ်ထီၣ်လၢမုၢ်အလိၤ, ဒီးလါ အလိၤ, ဒီးဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤအလိၤ, ဒီးတၢ်ကီတၢ်ခဲ, တၢ်ကိၢ် တၢ်ဂီၤ, ကဘၣ်ပှၤကညီအကလုာ်ကလုာ်လၢဟီၣ်ခိၣ် ချၢလီၤ. ဒီးပီၣ်လဲၣ်ဒီးလပီတဖၣ်ကသီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.25"/>
                    <verse sID="Luke.21.26" osisID="Luke.21.26"/>
                    မ့ၢ်ပှၤ ကညီပျံၤတၢ်, ဒီးဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢတၢ်ကမၤအသးလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အဂ့ၢ်သတးဒီး, ကသံတ့ၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မူ ခိၣ်အစိအကမီၤတဖၣ်န့ၣ်ကဟူးကဝးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.26"/>
                    <verse sID="Luke.21.27" osisID="Luke.21.27"/>
                    တုၤနုၤတ စု, ပှၤကထံၣ်ဘၣ်ပှၤကညီဖိခွါအံၤ ဟဲလၢတၢ်အၢၣ်အ ပူၤအိၣ်ဒီးအစိအကမီၤ, ဒီးအလၤဒိၣ်အကပီၤဒိၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.21.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.28" osisID="Luke.21.28"/>
                    ဒီးတုၤတၢ်န့ၣ်တဖၣ်မၤအသးဒီး, မ့ၢ်တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ သုအမုၢ်အလါဘူးထီၣ်သတးဒီး, ကွၢ်ထီၣ်ဒီးမိာ်ထီၣ် သုခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.21.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.29" osisID="Luke.21.29"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤလၢတၢ်ကတိၤဒိ, ချၢၣ်ဒၢဒီးသ့ၣ်ခဲလၢာ် န့ၣ်, ကွၢ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.21.29"/>
                    <verse sID="Luke.21.30" osisID="Luke.21.30"/>
                    တုၤအလၣ်ဒိးထီၣ်ဒီး, သုထံၣ်,ဒီး သုသ့ၣ်ညါသုဝဲလၢတၢ်ကိၢ်အခါဘၣ်ဘူးတ့ၢ်လံ.
                    <verse eID="Luke.21.30"/>
                    <verse sID="Luke.21.31" osisID="Luke.21.31"/>
                    ဒ်န့ၣ် အသိး တုၤသုထံၣ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ်မၤအသးဒီး, သ့ၣ်ညါ လၢယွၤအဘီအမုၢ်အိၣ်ဘူးထီၣ်လံန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.21.31"/>
                    <verse sID="Luke.21.32" osisID="Luke.21.32"/>
                    ယစံး ဘၣ်သုတီတီလၢ ပှၤတစိၤအံၤတချုးပူၤကွံာ်ဒံးဘၣ်ဒီး, တၢ်တဖၣ်န့ၣ်ကမၤအသးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.32"/>
                    <verse sID="Luke.21.33" osisID="Luke.21.33"/>
                    မူခိၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ် ကပူၤကွံာ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ယတၢ်ကတိၤအံၤတပူၤကွံာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.21.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.34" osisID="Luke.21.34"/>
                    ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, သုသးက ဃၢဒီးတၢ်အီၣ်လုၣ်ကိအီလုၣ်ကိတၢ်, ဒီးလၢအအံၤတ ဃၣ်အတၢ်ဘၣ်ယိၣ်ဘၣ်ဘီသတးဒီး, မုၢ်တနံၤန့ၣ်က ဘၣ်သုလၢသုတဆိကမိၣ်ဘၣ်အကတီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.34"/>
                    <verse sID="Luke.21.35" osisID="Luke.21.35"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ကဟဲဘၣ်ကယဲၢ်ပှၤအိၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒ်တစိးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.35"/>
                    <verse sID="Luke.21.36" osisID="Luke.21.36"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဒ်သိးတၢ်ကပာ် သုလၢသုဂ့ၤပူၤဖျဲးဒီး တၢ်လၢအကမၤအသးတဖၣ် ခဲ လၢာ်, ဒီးလၢသုဂ့ၤဆၢထၢၣ်လၢပှၤကညီဖိခွါအမဲာ်ညါ ဒီး, ဆိးသီဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်ကိးအကတီၢ်ဒဲးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.21.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.21.37" osisID="Luke.21.37"/>
                    ဒီးသိၣ်တၢ်သီတၢ်လၢမဆါခီလၢ တၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤ, ဒီးလဲၤအိၣ်လၢမုၢ်နၤလၢကစၢၢ်ကိးဝဲအမံၤလၢ သ့ၣ်စၤ ယံးအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.37"/>
                    <verse sID="Luke.21.38" osisID="Luke.21.38"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ဟဲဆူအအိၣ်ဂီၤဂီၤ လၢတၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤဒ်သိးကဒိကနၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.21.38"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.22">
                <title>၂၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.1" osisID="Luke.22.1"/>
                    ဒီးဘူၣ်ကိၣ်တဘၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ် ကိးဝဲလၢဘူၣ်လဲၤက ပာ်ကဘၣ်ဘူးတ့ၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Luke.22.1"/>
                    <verse sID="Luke.22.2" osisID="Luke.22.2"/>
                    ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီးပှၤကွဲးလံာ် သ့ၣ်တဖၣ်, ဃုဝဲလၢအကမၤသံအီၤ ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပျံၤပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.3" osisID="Luke.22.3"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်လၢပှၤတဆံခံဂၤအကျါ, စီၤယူဒၤကိးဝဲလၢ အံၣ်စကၤရံၤအိာ်တဂၤန့ၣ်, မုၣ်ကီၤလံၢ်လဲၤနုာ်ဝဲဆူအ ပူၤ,
                    <verse eID="Luke.22.3"/>
                    <verse sID="Luke.22.4" osisID="Luke.22.4"/>
                    ဒီးကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်ဒီး, လဲၤက တိၤလိာ်အသးဒီး ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီးပှၤသုးဖိအခိၣ်တ ဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.4"/>
                    <verse sID="Luke.22.5" osisID="Luke.22.5"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်အသးခုဝဲ, ဒီးအၢၣ်လီၤ အီလီၤဝဲလၢအကဟ့ၣ်လီၤအစ့လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.5"/>
                    <verse sID="Luke.22.6" osisID="Luke.22.6"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်အၢၣ် လီၤအီလီၤဝဲ, ဒီးဒ်သိးအကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢပှၤဂီၢ် မုၢ်တအိၣ်ဘၣ်အခါဒီး, ဃုဝဲအဆၢအကတီၢ်လၢ အ ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.7" osisID="Luke.22.7"/>
                    ဒီးဘူၣ်ကိၣ်တဘၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်အမုၢ်တနံၤ လၢအဘၣ် မၤသံတၢ်လဲၤကပာ်ဘၣ်ဝဲ,
                    <verse eID="Luke.22.7"/>
                    <verse sID="Luke.22.8" osisID="Luke.22.8"/>
                    ဒီးမၢလီၤစီၤပ့းတရူးဒီးစီၤ ယိၤဟၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤကတဲာ်ကတီၤတၢ်လဲၤကပာ်, ဒ်သိးပကအီၣ်တၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.8"/>
                    <verse sID="Luke.22.9" osisID="Luke.22.9"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်နသးလၢပကကတဲာ်ကတီၤတၢ်ဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.22.9"/>
                    <verse sID="Luke.22.10" osisID="Luke.22.10"/>
                    ဒီး အဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, တုၤသုလဲၤနုာ်လၢဝ့ၢ်ပူၤဒီး, ပှၤလဲၤစိာ်သပၢၤထံတဂၤကသဂၢၢ်သုလီၤ. ပိာ်အခံဆူ ဟံၣ်ပူၤဖဲအလဲၤနုာ်ဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.10"/>
                    <verse sID="Luke.22.11" osisID="Luke.22.11"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ဟံၣ်ကစၢ်, သ ရၣ်စံးဘၣ်နၤ, ဒၢးတဒၢးဖဲယကအီၣ်တၢ်လဲၤကပာ်ဒီးယ ပျဲၢ်ယဘီၣ်, အိၣ်ဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.22.11"/>
                    <verse sID="Luke.22.12" osisID="Luke.22.12"/>
                    ဒီးကဒုးနဲၣ်သုလၢဒၢး ဖးဒိၣ်, လၢတၢ်ထီၣ်ထီတတီၤ, အိၣ်ကတီၤအသးလီၤ. ကတဲာ်ကတီၤတၢ်ဖဲန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.12"/>
                    <verse sID="Luke.22.13" osisID="Luke.22.13"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်လဲၤဝဲ, ဒီးထံၣ်န့ၢ်တၢ်ဒ်အစံးဘၣ်အီၤအသိးန့ၣ်, ဒီးကတဲာ်က တီၤတၢ်လဲၤကပာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.14" osisID="Luke.22.14"/>
                    ဒီးတုၤအနၣ်ရံၣ်ဘၣ်ဒီး, ဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဃုာ်ဒီးပှၤတၢ် မၢဖိတဆံခံဂၤန့ၣ်,
                    <verse eID="Luke.22.14"/>
                    <verse sID="Luke.22.15" osisID="Luke.22.15"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယဲဒၣ်အံၤ, ယတ ချုးဒိးဒံးဘၣ်တၢ်ဒီး, တၢ်မိၣ်အီၣ်ဃုာ်ယသးလၢတၢ်လဲၤ ကပာ်အံၤဒီးသုဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.15"/>
                    <verse sID="Luke.22.16" osisID="Luke.22.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်တဲ ဘၣ်သုလၢ အတချုးလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒံးဘၣ်လၢယွၤအ ဘီအမုၢ်ဒီး, ယတအီၣ်လၢၤဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.22.16"/>
                    <verse sID="Luke.22.17" osisID="Luke.22.17"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်လီ ခီဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအဖှိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟံးန့ၢ် တၢ်အံၤ, ဒီးနီၤဖးလိာ်သုသးလၢအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.17"/>
                    <verse sID="Luke.22.18" osisID="Luke.22.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ယစံးဘၣ်သုလၢယွၤအဘီအမုၢ် တချုးဟဲဒံးဘၣ် ဒီး, ယတအီလၢၤဘၣ်လၢစပံးမုၢ်အသၣ်အထံဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.22.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.19" osisID="Luke.22.19"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ကိၣ်ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအဖှိၣ်, ဒီး စိၢ်ဘျဲးဝဲ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအပျဲၢ်အဘီၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ် အံၤမ့ၢ်ယနီၢ်ခိ လၢအဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢသု ဂီၢ်လီၤ. မၤတၢ်အံၤလၢသုသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤယၤအဂ့ၢ်န့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.19"/>
                    <verse sID="Luke.22.20" osisID="Luke.22.20"/>
                    လၢအအီၣ်တၢ်အီၣ် လၢဟါအီၣ်အလီၢ်ခံဒီး, လီခီဒ်န့ၣ်အသိးစ့ၢ်ကီး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လီခီအံၤမ့ၢ်တၢ်အၢၣ် လီၤအီလီၤအသီလၢ ယသွံၣ်လၢအဘၣ်တၢ်ဂၢ်လီၤအီၤ လၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.21" osisID="Luke.22.21"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢအကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ယၤ တဂၤ, အစုအိၣ်ဒီးယၤလၢစီၢ်နီၤခိၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.21"/>
                    <verse sID="Luke.22.22" osisID="Luke.22.22"/>
                    မ့ၢ် မးပှၤကညီဖိခွါအံၤလဲၤတၢ် ဒ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်ပာ်ဝဲအသိး န့ၣ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤတဂၤ န့ၣ်, ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.22"/>
                    <verse sID="Luke.22.23" osisID="Luke.22.23"/>
                    ဒီးမ့ၢ်မတၤမတၤလၢအကျါကမၤ တၢ်န့ၣ်တမံၤဒီး, အဝဲသ့ၣ်သံကွၢ်လိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.24" osisID="Luke.22.24"/>
                    ဒီးမ့ၢ်မတၤမတၤလၢအကျါ ကဘၣ်တၢ်ပာ်အီၤလၢ အဒိၣ်ကတၢၢ်တဂၤဒီး, အဝဲသ့ၣ်ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်အသး စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.24"/>
                    <verse sID="Luke.22.25" osisID="Luke.22.25"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ပှၤကလုာ်တဖၣ် အစီၤပၤန့ၣ်ကဲကစၢ်လၢအဖီခိၣ်လီၤ. ဒီးပှၤအိၣ်ဒီးအစိ အကမီၤန့ၣ်, ပှၤကိးလၢပှၤမၤဂ့ၤတၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.25"/>
                    <verse sID="Luke.22.26" osisID="Luke.22.26"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဝဲ သ့ၣ်အံၤတဒ်န့ၣ်အသိးဘၣ်. ပှၤလၢအဒိၣ်တက့ၢ်ဝဲလၢ သုကျါန့ၣ်, မ်အကဲထီၣ်ဒ်အဆံးတဂၤအသိးတက့ၢ်. ဒီး ပှၤအခိၣ်တဂၤ, မ်အကဲထီၣ် ဒ်တၢ်အခ့အပှၤအသိးတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.26"/>
                    <verse sID="Luke.22.27" osisID="Luke.22.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအဒိၣ်တက့ၢ်မ့ၢ်ဖဲလဲၣ်တဂၤ လဲၣ်. မ့ၢ်ပှၤလၢအဆ့ၣ်နီၤသန့ၤအီၣ်တၢ်လၢမ့ၤလၣ်ထံး မ့ၢ်တၢ်အခ့အပှၤလဲၣ်. မ့ၢ်ပှၤလၢအဆ့ၣ်နီၤလၢမ့ၤလၣ် ထံးန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ်အံၤ, ယအိၣ်လၢသုကျါ ဒ်တၢ်အခ့အပှၤအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.27"/>
                    <verse sID="Luke.22.28" osisID="Luke.22.28"/>
                    ဒီးလၢယဘၣ်တၢ်လ့ပစီတ ဖၣ်အပူၤန့ၣ်, သုမ့ၢ်ပှၤလၢအအိၣ်ဝဲဆိးဝဲဒီးယၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.28"/>
                    <verse sID="Luke.22.29" osisID="Luke.22.29"/>
                    ဒီး ယပာ်လီၤန့ၢ်သုလၢဘီမုၢ် ဒ်ယပၢ်ပာ်လီၤန့ၢ်ယၤအသိး,-
                    <verse eID="Luke.22.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.30" osisID="Luke.22.30"/>
                    ဒ်သိးသုကဆ့ၣ်နီၤအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်လၢ ယမ့ၤလၣ်ထံး လၢယဘီယမုၢ်အပူၤ, ဒီးသုကဆ့ၣ်နီၤလၢလီၢ်ပစိာ်အဖီ ခိၣ်, ဒီးစံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လးတဆံခံဒူၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.31" osisID="Luke.22.31"/>
                    ဒီးကစၢ်န့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, စီၤၡံမိၣ်ဧၢ, စီၤၡံမိၣ်ဧၢ, ကွၢ်ကွၢ်, မုၣ်ကီၤလံၢ်ဃ့ဂုၤသုဒ်ဘုအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.31"/>
                    <verse sID="Luke.22.32" osisID="Luke.22.32"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ်အံၤ, ဒ်သိးနတၢ်နာ်သုတဟးဂီၤကွံာ်တဂ့ၤဒီး, ယဘါထုက ဖၣ်န့ၢ်လံလၢနဂီၢ်လံ. ဒီးတုၤနဃၣ်လိၤက့ၤနသးဒီး, ဒုး ဆူၣ်ထီၣ်နဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဂံၢ်အဘါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.33" osisID="Luke.22.33"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, ဆူဃိာ်ပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဆူ တၢ်သံအပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ယအိၣ်ကတီၤလံယသးလၢ ယက လဲၤဃုာ်ဒီးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.33"/>
                    <verse sID="Luke.22.34" osisID="Luke.22.34"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤပ့းတရူးဧၢ, ယစံး ဘၣ်နၤ, ခဲမုၢ်နၤအံၤ ဆီဖါတချုးအိၣ်အိထီၣ်ဒံးဘၣ်ဒီး, နကသမၢယၤ,လၢနတသ့ၣ်ညါဘၣ်ယၤဘၣ်,သၢစုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.35" osisID="Luke.22.35"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အဝဲသ့ၣ်, ဖဲယမၢသုလဲၤတၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး စ့အထၢၣ်, တၢ်အီၣ်အထၢၣ်, ဒီးခီၣ်ဖံးတဖၣ်ဒီး, သုတၢ် တလၢတပှဲၤဘၣ်န့ၣ် အိၣ်တမံၤမံၤဧါ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဝဲ ဒၣ်, တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.22.35"/>
                    <verse sID="Luke.22.36" osisID="Luke.22.36"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့မ့ၢ်ခဲက နံၣ်အံၤ, ပှၤအိၣ်ဒီးစ့အထၢၣ်န့ၣ်, မ်အဟံးန့ၢ်အီၤတက့ၢ်. ဒ်န့ၣ်အသိး, တၢ်အီၣ်အထၢၣ်လီၤ. ဒီးပှၤလၢအနးတ အိၣ်ဘၣ်န့ၣ်, မ်အဆါကွံာ်အယၣ်ဒီး ပှ့ၤန့ၢ်တဘ့ၣ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.36"/>
                    <verse sID="Luke.22.37" osisID="Luke.22.37"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်သုလၢတၢ်ကွဲးအသးအံၤ, တၢ်ဂံၢ်အီၤလၢ ပှၤမၤကမၣ်တၢ်ဖိအကျါ,
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.53.12">ၡါ. ၅၃း၁၂</reference>
                    </note>
                    ဘၣ်လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒံးလၢယပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ် လၢအဘၣ်ဃးဒီးယၤအံၤ, အိၣ်ဝဲဒီးအကတၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.38" osisID="Luke.22.38"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ကွၢ်ကွၢ်, နးခံဘ့ၣ် အိၣ်ဖဲအံၤလီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, အါလံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.39" osisID="Luke.22.39"/>
                    ဒီးဒ်အလုၢ်အလၢ်အသိးန့ၣ်, လဲၤဝဲဆူ ကစၢၢ်သ့ၣ် စၤယံးအလိၤ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ပိာ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.39"/>
                    <verse sID="Luke.22.40" osisID="Luke.22.40"/>
                    ဒီး လဲၤတုၤဖဲအလီၢ်န့ၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဒ်သိးသုသုတလဲၤနုာ် ဆူတၢ်လ့ပစီအပူၤတဂ့ၤဒီး, ဘါထုကဖၣ်တၢ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Luke.22.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.41" osisID="Luke.22.41"/>
                    ဒီးပာ်စီၤစုၤအသးဒီးအီၤ ယံၤတကွံာ်လၢၢ်ဃၣ်ဃၣ်, ဒီး ချံးလီၤအခီၣ်ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်,
                    <verse eID="Luke.22.41"/>
                    <verse sID="Luke.22.42" osisID="Luke.22.42"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပၢ်ဧၢ, မ့ၢ်ဘၣ်နသးဒီး, တၢ်လၢလီခီအံၤ, မ်အလဲၤပူၤကွံာ်လၢ ယၤတက့ၢ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဖဲယသးဒၣ်ယဲတမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ် ဖဲဒၣ်နသးဒၣ်နဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.43" osisID="Luke.22.43"/>
                    ဒီးကလူးလၢမူခိၣ်တဂၤ လီၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢအီၤ, ဒီးဒုးဆူၣ်ထီၣ်အဂံၢ်အဘါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.43"/>
                    <verse sID="Luke.22.44" osisID="Luke.22.44"/>
                    ဒီးဘၣ်တၢ်ဖှီၣ်အိၣ်ဝဲ တကဲဘၣ်ဒီး, ဘါထုကဖၣ်တၢ်သပှၢ်န့ၢ်အလီၢ်လီၤ. ဒီး တၢ်မၤအသးလၢအကပၢၤလီၤဝဲ လၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်, ဒ်တၢ်သွံၣ်လီၤစီၤအဖျၢၣ်ဖးဒိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.44"/>
                    <verse sID="Luke.22.45" osisID="Luke.22.45"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်လၢတၢ်ဘါထုကဖၣ်, ဒီးက့ၤဝဲဆူအပျဲၢ်အဘီၣ်အ အိၣ်, ဒီးထံၣ်န့ၢ်လၢအမံသပ့ၤလၢတၢ်သးအုးအဃိ,
                    <verse eID="Luke.22.45"/>
                    <verse sID="Luke.22.46" osisID="Luke.22.46"/>
                    ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, သုမံသပ့ၤဘၣ်မနုၤလဲၣ်. ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီး ဘါထုကဖၣ်တၢ်, ဒ်သိးသုသုတလဲၤနုာ်ဆူတၢ်လ့ပစီ အပူၤတဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.47" osisID="Luke.22.47"/>
                    ဒီးကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးပှၤ အိၣ်လၢပှၤတဆံခံဂၤအကျါကိးဝဲလၢ စီၤယူဒၤတဂၤဟဲ လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးလဲၤဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်ဒ်သိးအကနၢမူ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.47"/>
                    <verse sID="Luke.22.48" osisID="Luke.22.48"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, စီၤယူဒၤဧၢ, နဟ့ၣ် လီၤကွံာ်ပှၤကညီဖိခွါလၢတၢ်နၢမူန့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.22.48"/>
                    <verse sID="Luke.22.49" osisID="Luke.22.49"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်ဒီး အီၤထံၣ်တၢ်လၢအကမၤအသးဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, မ့ၢ်ပကကျီဒီးနးန့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.22.49"/>
                    <verse sID="Luke.22.50" osisID="Luke.22.50"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤကျီပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် အခ့အပှၤတဂၤ, ဒီးအနၢ်ထွဲတခီတူာ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.50"/>
                    <verse sID="Luke.22.51" osisID="Luke.22.51"/>
                    ဒီး ယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှဲၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးထိးဘၣ် အနၢ်, ဒီးမၤဘျါက့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.51"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.52" osisID="Luke.22.52"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ် ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် ဒီးပှၤသုးဖိအ ခိၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်လုၢ်အဟံၣ်, ဒီးပှၤသးပှၢ်သ့ၣ်တဖၣ် လၢအဟဲဆူအအိၣ်န့ၣ်, ဒ်ပှၤဖီၣ်န့ၢ်တၢ်ဘျၣ်အသိးဒီး, သုဟဲဒီးနး, ဒီးနီၣ်တီၢ်န့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.22.52"/>
                    <verse sID="Luke.22.53" osisID="Luke.22.53"/>
                    လၢယအိၣ်ဒီးသုလၢ တၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤသ့သ့တနံၤန့ၣ်, သုတယူာ်ထီၣ်သုစု လၢယလိၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤမ့ၢ်သုနၣ်ရံၣ်, ဒီးတၢ် ခံးအစိအကမီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.53"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.54" osisID="Luke.22.54"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ် ဟံးန့ၢ်အီၤဒီးဆှၢအီၤဆူ ပှၤလုၢ် တၢ်အခိၣ်အဟံၣ်ပူၤလီၤ. ဒီးစီၤပ့းတရူးပိာ်ထီၣ်အခံစီၤ စုၤသကွ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.54"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.55" osisID="Luke.22.55"/>
                    ဒီးပှၤဆိၣ်ကဲၤမ့ၣ်အူလၢဂၢၤပူၤ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤအိၣ်ဝးတ ရံးဝဲ, ဒီးစီၤပ့းတရူးဆ့ၣ်နီၤလၢအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.55"/>
                    <verse sID="Luke.22.56" osisID="Luke.22.56"/>
                    ဒီးတၢ်အ ခ့အပှၤပိာ်မုၣ်တဂၤ ထံၣ်လၢအဆ့ၣ်နီၤလၢမ့ၣ်အူကပီၤ, ဒီးကွၢ်ဝဲဒၣ်ထံထံဆးဆး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤတဂၤအံၤမ့ၢ် အအိၣ်တ့ၢ်ဒီးအဝဲဒၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.56"/>
                    <verse sID="Luke.22.57" osisID="Luke.22.57"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်သမၢဝဲဒီးစံး ဝဲဒၣ်, နီၢ်ဧၢ, ယတသ့ၣ်ညါဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.22.57"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.58" osisID="Luke.22.58"/>
                    ဒီးတစိၢ်ဖိပူၤကွံာ်, ပှၤတဂၤဒၣ်ထံၣ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲ ဒၣ်အံၤ, နဘၣ်ဃးစ့ၢ်ကီးဒီးပှၤတဖၣ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးစီၤပ့း တရူးစံးဝဲဒၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ယၤဘၣ်, စီဧၢ.
                    <verse eID="Luke.22.58"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.59" osisID="Luke.22.59"/>
                    ဒီးတနၣ်ရံၣ်ဃၣ်ဃၣ်ပူၤကွံာ်ဒီး, ပှၤတဂၤဒၣ်ကတိၤ သပှၢ်တၢၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲတဂၤအံၤ မ့ၢ်အအိၣ်တ့ၢ်ဒီး အီၤနီၢ်နီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ပှၤကၤလံၤလါဖိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.59"/>
                    <verse sID="Luke.22.60" osisID="Luke.22.60"/>
                    ဒီး စီၤပ့းတရူးစံးဝဲဒၣ်, စီဧၢ, နစံးတၢ်န့ၣ်ယနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်. ဒီးကတိၤတၢ်ဒ်န့ၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ဆီဖါအိၣ်အိထီၣ်ဝဲ တ ကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.60"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.61" osisID="Luke.22.61"/>
                    ဒီးကစၢ်န့ၣ်ဃၣ်ဃီၤအသးဒီး ကွၢ်စီၤပ့းတရူးလီၤ. ဒီး စီၤပ့းတရူးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤ ကစၢ်အကလုၢ်ဒ်အစံးဘၣ် အီၤအသိးန့ၣ်, လၢဆီဖါတချုးအိၣ်အိထီၣ်ဒံးဘၣ်ဒီး, န ကသမၢယၤသၢစုလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.61"/>
                    <verse sID="Luke.22.62" osisID="Luke.22.62"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးဟးထီၣ်ဆူခိ, ဒီး ဟီၣ်ဟ့သးနးမးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.62"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.63" osisID="Luke.22.63"/>
                    ဒီးပှၤကညီလၢအဟံးန့ၢ် ယ့ၣ်ရှူးတဖၣ်န့ၣ် ဒုၣ်ဒွဲၣ် အီၤ, ဒီးဝ့ၤအီၤတီၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.63"/>
                    <verse sID="Luke.22.64" osisID="Luke.22.64"/>
                    ဒီးမၤဘၢဃာ်ဝဲအမဲာ်, ဒီး သံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်မတၤတီၢ်နၤတဂၤလဲၣ်. စံး ဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤလၢဝံအကျိာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.22.64"/>
                    <verse sID="Luke.22.65" osisID="Luke.22.65"/>
                    ဒီးကတိၤဒုၣ်ဒွဲၣ် အီၤလၢတၢ်ကတိၤအဂုၤအဂၤအါမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.65"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.22.66" osisID="Luke.22.66"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်ဒီး, ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးပှၤလုၢ် တၢ်အခိၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ်တဖၣ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်, ဒီး လဲၤဆှၢအီၤဆူအစံၣ်ညီၣ်တၢ်အလီၢ်,
                    <verse eID="Luke.22.66"/>
                    <verse sID="Luke.22.67" osisID="Luke.22.67"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နမ့မ့ၢ် ခရံာ်ဒီး, စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤတက့ၢ်. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယ မ့ၢ်စံးဘၣ်တဲဘၣ်နာ်သက့ သုဒီး, သုတနာ်ဘၣ်တၢ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.22.67"/>
                    <verse sID="Luke.22.68" osisID="Luke.22.68"/>
                    ဒီးယမ့ၢ်သံကွၢ်နာ်သက့သုဒီး, သုတကတိၤဆၢ ဘၣ်ယၤဘၣ်, ဒီးသုတပျၢ်ဘၣ်ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.22.68"/>
                    <verse sID="Luke.22.69" osisID="Luke.22.69"/>
                    တုၤအံၤဆူ ညါပှၤကညီဖိခွါအံၤ ကဆ့ၣ်နီၤလၢယွၤအစိအကမီၤစုထွဲ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.69"/>
                    <verse sID="Luke.22.70" osisID="Luke.22.70"/>
                    ဒီးပှၤခဲလၢာ်စံးဝဲဒၣ်, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, နမ့ၢ်ယွၤအဖိ ခွါဧါ. ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုစံးလၢယမ့ၢ်တၢ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.70"/>
                    <verse sID="Luke.22.71" osisID="Luke.22.71"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်စံးဝဲဒၣ်, ပမၤဒံးတၢ်အုၣ်အသးအလီၢ် အိၣ်ဒ်လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပနၢ်ဟူလၢအထးခိၣ်ဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.22.71"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.23">
                <title>၂၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.1" osisID="Luke.23.1"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးဆှၢအီၤဆူစီၤ ပံၤလးအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.1"/>
                    <verse sID="Luke.23.2" osisID="Luke.23.2"/>
                    ဒီးပာ်တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, အဝဲတဂၤအံၤ, ပထံၣ်န့ၢ်အီၤလၢအဒုးလီၤကမၣ်ပှၤ တကလုာ်အံၤ, ဒီးတြီပှၤဟ့ၣ်သွဲလၢကဲစၢ်, ဒီးစံးလီၤအ သးလၢခရံာ်, စီၤပၤတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.2"/>
                    <verse sID="Luke.23.3" osisID="Luke.23.3"/>
                    ဒီးစီၤပံၤလးသံကွၢ်အီၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤနမ့ၢ်ပှၤယူဒၤဖိအစီၤပၤန့ၣ်ဧါ. ဒီးအ ဝဲဒၣ်ကတိၤဆၢအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, နစံးလံတၢ်လံ.
                    <verse eID="Luke.23.3"/>
                    <verse sID="Luke.23.4" osisID="Luke.23.4"/>
                    ဒီးစံး ဘၣ်ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီး ပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်န့ၣ်, အဝဲတဂၤ အံၤ, ယတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ် တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤနီတမံၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.23.4"/>
                    <verse sID="Luke.23.5" osisID="Luke.23.5"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ပာ်အသးဆူၣ်န့ၢ်အလီၢ်တက့ၢ်. ဒီး စံးဝဲဒၣ်, အဝဲတဂၤအံၤ, သိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢကီၢ်ယူ ဒၤဒီကီၢ်ညါ, လၢကၤလံၤလါတုၤဖဲအံၤ, ဒီးသဆၣ်ထီၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.6" osisID="Luke.23.6"/>
                    ဒီးစီၤပံၤလးနၢ်ဟူလၢကၤလံၤလါတဘီဒီး, သံကွၢ်ဝဲ, ပှၤအံၤ မ့ၢ်ပှၤကၤလံၤလါဖိဧါ.
                    <verse eID="Luke.23.6"/>
                    <verse sID="Luke.23.7" osisID="Luke.23.7"/>
                    ဒီးတုၤအသ့ၣ်ညါလၢ အဘၣ်ဃးဒီး စီၤဟ့ၤရိာ်အစိအကမီၤ, ဒီးမ့ၢ်လၢစီၤဟ့ၤ ရိာ် အိၣ်လၢယရူၤၡလ့ၣ် လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်သတးဒီး, မၢအလဲၤဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.8" osisID="Luke.23.8"/>
                    ဒီးတုၤစီၤဟ့ၤရိာ်ထံၣ်ဘၣ်ယ့ၣ်ရှူးဒီး, အသးခုဒိၣ်မး လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နၢ်ဟူတ့ၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤအါမံၤ, ဒီးတၢ် မိၣ်ထံၣ်ဘၣ်အသးလၢအီၤဃဲးဃဲး, ဒီးမုၢ်လၢ်ဝဲလၢအက ထံၣ်တၢ်လီၤလးမၤအသးလၢအီၤတမံၤမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.8"/>
                    <verse sID="Luke.23.9" osisID="Luke.23.9"/>
                    ဒီးသံ ကွၢ်အီၤလၢတၢ်ကတိၤအါဘီ, ဒီးအဝဲဒၣ်တစံးဆၢဘၣ် အီၤနီတဘီဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.23.9"/>
                    <verse sID="Luke.23.10" osisID="Luke.23.10"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီးပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ် တဖၣ်, ဆၢထၢၣ်ဒီးပာ်ထီၣ်တၢ်ကမၣ် လၢအလိၤနးမး လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.10"/>
                    <verse sID="Luke.23.11" osisID="Luke.23.11"/>
                    ဒီးစီၤဟ့ၤရိာ်ဒီးအပှၤသုးဖိတဖၣ်, မၤအီၤတရီတ ပါ, ဒီးဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤ, ဒီးဒုးသိးထီၣ်အဆ့ကပြုၢ်ကပြီၤ, ဒီးဒုး က့ၤက့ၤအီၤဆူ စီၤပံၤလးအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.11"/>
                    <verse sID="Luke.23.12" osisID="Luke.23.12"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်တနံၤ န့ၣ်, စီၤပံၤလးဒီးစီၤဟ့ၤရိာ်ဘၣ်လိာ်က့ၤအသးလီၤ. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢထံးလၢမကိာ်န့ၣ်, ထီဒါလိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.13" osisID="Luke.23.13"/>
                    ဒီးစီၤပံၤလးကိးဖှိၣ် ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီးပဒိၣ်ပပှၢ်ဒီး ပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်,
                    <verse eID="Luke.23.13"/>
                    <verse sID="Luke.23.14" osisID="Luke.23.14"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုဟဲဆှၢပှၤတဂၤအံၤ ဆူယအိၣ်ဒ်ပှၤလၢအဒုးလီၤကမၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်အသိးလီၤ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ယသံကွၢ်သံဒိးအီၤလၢသုမဲာ်ညါဘၣ်ဆၣ် ဒီး, တၢ်ကမၣ်လၢသုပာ်လၢအလိၤန့ၣ်, ယတထံၣ်န့ၢ် ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.23.14"/>
                    <verse sID="Luke.23.15" osisID="Luke.23.15"/>
                    လၢန့ၣ်အမဲာ်ညါ, စီၤဟ့ၤရိာ်တထံၣ် ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယမၢသုလဲၤဆူအအိၣ်, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, တၢ်ဂ့ၤဘၣ်သံန့ၣ်, တမၤဘၣ်ဝဲနီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.23.15"/>
                    <verse sID="Luke.23.16" osisID="Luke.23.16"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယကသိၣ်ဃီၣ်အီၤဒီး, ယကပျၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.16"/>
                    <verse sID="Luke.23.17" osisID="Luke.23.17"/>
                    (အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, လၢဘူၣ်ပူၤန့ၣ်, ဘၣ်ပျၢ်ပှၤတဂၤဂၤ လၢအဂီၢ်လီၤ.)
                    <verse eID="Luke.23.17"/>
                    <verse sID="Luke.23.18" osisID="Luke.23.18"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကိးပသူထီၣ်တဘျီဃီ ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အအံၤတဂၤမၤကွံာ်, ဒီးပျၢ်န့ၢ်ပှၤလၢ စီၤဘၤရးဘါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.23.18"/>
                    <verse sID="Luke.23.19" osisID="Luke.23.19"/>
                    စီၤဘၤရးဘါန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢအမၤတၢထီၣ်တၢလီၤ တၢ်လၢဝ့ၢ်ပူၤဒီး မၤသံပှၤကညီအဃိဒီး, လီၤဘၣ်လၢ ဃိာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.20" osisID="Luke.23.20"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး စီၤပံၤလးမိၣ်ပျၢ်အသးလၢယ့ၣ်ရှူးဒီး, ကတိၤထီၣ်ကဒီးလၢအဝဲသ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.20"/>
                    <verse sID="Luke.23.21" osisID="Luke.23.21"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအဝဲ သ့ၣ်ကိးပသူထီၣ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပျၤထီကွံာ်အီၤလၢထူၣ်စု ညါအလိၤတက့ၢ်. ပျၤထီကွံာ်အီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.23.21"/>
                    <verse sID="Luke.23.22" osisID="Luke.23.22"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤသၢစုတစု, ဘၣ်မနုၤ လဲၣ်. မ့ၢ်အမၤကမၣ်တၢ်မနုၤတမံၤလဲၣ်. တၢ်ကမၣ်လၢ ဘၣ်သံအဂ့ၢ်န့ၣ်, ယတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်လၢအလိၤဘၣ်. မၤ သးဒ်န့ၣ်ဒီး ယကသိၣ်ဃီၣ်အီၤ, ဒီးယကပျၢ်ကွံာ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.22"/>
                    <verse sID="Luke.23.23" osisID="Luke.23.23"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဂုာ်မၤဝဲလၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်, ဒီးဃ့လၢအကဘၣ်တၢ်ပျၤထီအီၤလၢ ထူၣ်စုညါအလိၤ လီၤ. ဒီးပှၤတဖၣ်အကလုၢ်, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ် အကလုၢ်, မၤနၢၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.23"/>
                    <verse sID="Luke.23.24" osisID="Luke.23.24"/>
                    ဒီးဒ်အဝဲသ့ၣ်ဃ့တၢ်အသိး, စီၤပံၤလးစံၣ်ညီၣ်ဝဲ,
                    <verse eID="Luke.23.24"/>
                    <verse sID="Luke.23.25" osisID="Luke.23.25"/>
                    ဒီးပျၢ်ကွံာ် ပှၤလၢအမၤတၢ်တၢ ထီၣ်တၢလီၤတၢ်, ဒီးမၤသံပှၤကညီဒီးလီၤဘၣ်လၢဃိာ် ပူၤ, လၢအဝဲသ့ၣ်ဃ့အီၤတဂၤန့ၣ်, မ့မ့ၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ် ယ့ၣ်ရှူး, ဒ်အဝဲသ့ၣ်အသးအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.26" osisID="Luke.23.26"/>
                    ဒီးဆှၢအီၤအဖၢမုၢ်ဒီး, ဟံးဃာ်ပှၤကူၤရ့ၤန့ဖိ, စီၤၡံမိၣ်, ဟဲလၢပှၢ်လၢ်ကျါတဂၤ, ဒီးပာ်ထူၣ်စုညါလၢအလိၤ, ဒ် သိးအကယိးဝဲ, ဒီးပိာ်ယ့ၣ်ရှူးအခံလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.26"/>
                    <verse sID="Luke.23.27" osisID="Luke.23.27"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖး ဒိၣ်, ဒီးပိာ်မုၣ်တဖၣ်ပိာ်ထီၣ်အခံ, ဒီးဒဲလီၤအသးနါပှၢ်, ဒီးဟီၣ်တၢ်ယၢၤတၢ်လၢအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.27"/>
                    <verse sID="Luke.23.28" osisID="Luke.23.28"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဃၣ်ဃီၤ အသးဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤယရူၤၡလ့ၣ်ဖိမုၣ်သ့ၣ်ဧၢ, ဟီၣ်လၢယဃိတဂ့ၤ, ဟီၣ်လၢသုဃိဒၣ်သုဝဲ, ဒီးလၢသု ဖိအဃိတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.23.28"/>
                    <verse sID="Luke.23.29" osisID="Luke.23.29"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကွၢ်ကွၢ်, မုၢ်နံၤတဖၣ်က ဘၣ်လၢပှၤကစံးဝဲ, ပှၤတူာ်ဖိပိာ်မုၣ်, ဒီးပှၤဒၢလီၢ်လၢ အတဒၢထီၣ်နီတဘျီဘၣ်, ဒီးပှၤနုၢ်ခိၣ်မီၣ်လၢအတဒုး အီၣ်နုၢ်ဘၣ်နီတဘျီဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.23.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.30" osisID="Luke.23.30"/>
                    တုၤနုၤတစု, အဝဲသ့ၣ်ကစံးဘၣ်ကစၢၢ်ကလိ, လီၤတဲာ် လၢပလိၤတက့ၢ်. ဒီးကစံးဘၣ်တၢ်စိခိၣ်, မၤဘၢပှၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.23.30"/>
                    <verse sID="Luke.23.31" osisID="Luke.23.31"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤမ့ၢ်မၤသ့ၣ်သံကစဲာ်ဒ်အံၤဒီး, က မၤတၢ်ဃ့ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.23.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.32" osisID="Luke.23.32"/>
                    ဒီးတၢ်မိၤထီၣ်ဃုာ်ဒီးအီၤစ့ၢ်ကီးပှၤမၤအၢတၢ်ခံဂၤ, ဒ် သိး အကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.32"/>
                    <verse sID="Luke.23.33" osisID="Luke.23.33"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲတုၤလၢအ လီၢ်ကိးဝဲလၢကရၤနံ, ဒီးပှၤပျၤထီအီၤဖဲန့ၣ်, ဒီးပှၤမၤအၢ တၢ်ခံဂၤ, တဂၤလၢစုထွဲ, ဒီးတဂၤလၢစုစ့ၣ်လၢထူၣ်စုညါ အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.33"/>
                    <verse sID="Luke.23.34" osisID="Luke.23.34"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဝဲဒၣ်, ပၢ်ဧၢ, ပျၢ်အတၢ်ဒဲးဘး တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အမၤဝဲဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်တသ့ၣ် ညါဘၣ်. ဒီးပှၤဖးဝဲသတးဒီး, နီၤဖးအကူအသိးအဆၢ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.35" osisID="Luke.23.35"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အိၣ်ဆၢထၢၣ်ကွၢ်တၢ်တကူၢ်သ့ၣ်လီၤ. ဒီး ပှၤတဖၣ်န့ၣ်, ဒီးပဒိၣ်ပပှၢ်န့ၣ်, ဒုၣ်ဒွဲၣ်တၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤဂၤလီၤ. အဝဲဒၣ်မ့မ့ၢ်ခရံာ်, ပှၤလၢယွၤ ဃုထၢအီၤတဂၤဒီး, မ်အအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤဒၣ်အသး တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.23.35"/>
                    <verse sID="Luke.23.36" osisID="Luke.23.36"/>
                    ဒီးပှၤသုးဖိလဲၤဆူအအိၣ်, ဒီးဟ့ၣ်ဒုးအီအီၤလၢတၤ ဆံၣ်အထံ, ဒီးဒုၣ်ဒွဲၣ်စ့ၢ်ကီးအီၤ,
                    <verse eID="Luke.23.36"/>
                    <verse sID="Luke.23.37" osisID="Luke.23.37"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နမ့မ့ၢ်ပှၤ ယူဒၤဖိအစီၤပၤဒီး, အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤဒၣ်နသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.23.37"/>
                    <verse sID="Luke.23.38" osisID="Luke.23.38"/>
                    ဒီး လံာ်ဒုးနဲၣ်တၢ်, အိၣ်ကွဲးအသးလၢဟ့းလ့ၣ်အကျိာ်, ဒီးရိ မ့ၤအကျိာ်, ဒီးဧ့ၤဘြံၤအကျိာ်, ဘၣ်စဲထီၣ်ဝဲလၢအဖီခိၣ်,အအံၤတဂၤမ့ၢ်ပှၤယူဒၤဖိအစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.39" osisID="Luke.23.39"/>
                    ဒီးပှၤမၤအၢတၢ်လၢအဘၣ်ပျၤထီဝဲ, ဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤတဂၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နမ့မ့ၢ်ခရံာ်န့ၣ်ဒီး, အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤနသးဒီး ပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.23.39"/>
                    <verse sID="Luke.23.40" osisID="Luke.23.40"/>
                    မ့မ့ၢ်အဝဲတဂၤကတိၤဆၢတၢ်, ဒီးဒူအလိၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်တမံၤဃီန့ၣ်ဒီး, နတပျံၤ ဘၣ်ယွၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.23.40"/>
                    <verse sID="Luke.23.41" osisID="Luke.23.41"/>
                    ဒီးပဝဲဒၣ်အံၤပဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်တီတီ လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပဘၣ်တၢ်ဖဲပဂ့ၤဘၣ်လၢပမၤတၢ်အ ဃိလီၤ. မ့မ့ၢ်အဝဲတဂၤအံၤတမၤကမၣ်ဘၣ်တၢ်နီတမံၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.23.41"/>
                    <verse sID="Luke.23.42" osisID="Luke.23.42"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ယ့ၣ်ရှူး, ကစၢ်ဧၢ, တုၤနဟဲလၢနဘီန မုၢ်အပူၤဒီး, သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.23.42"/>
                    <verse sID="Luke.23.43" osisID="Luke.23.43"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံး ဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်နၤတီတီအံၤ, ခဲမုၢ်ဆါအံၤနကအိၣ် ဒီးယၤလၢပၤရဒံစူးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.44" osisID="Luke.23.44"/>
                    ဒီးဘၣ်ဃုနၣ်ရံၣ်ဃၣ်ဃၣ်, ဒီးတၢ်ခံးမးလၢကီၢ်ဒီဘ့ၣ် ညါတုၤလီၤလၢခွံနၣ်ရံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.44"/>
                    <verse sID="Luke.23.45" osisID="Luke.23.45"/>
                    ဒီးမုၢ်ခံးလီၤဝဲ, ဒီးတၢ်လုၢ် ဟံၣ်အယၣ်ဘျးလီၤအသးန့ၣ်, သ့ၣ်ဖးထီၣ်လၢအသး ကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.45"/>
                    <verse sID="Luke.23.46" osisID="Luke.23.46"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကိးပသူထီၣ်လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပၢ်ဧၢ, ယဟ့ၣ်လီၤယသးလၢနစုပူၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.31.5">စံး. ၃၁း၅</reference>
                    </note>
                    . ဒီးစံးတၢ်န့ၣ်ဝံၤဒီး, အသးဟးထီၣ်ကွံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.47" osisID="Luke.23.47"/>
                    ဒီးပှၤသုးဖိတကယၤအခိၣ်, ထံၣ်တၢ်မၤအသးသတး ဒီး, စံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢပှၤတဂၤအံၤ, မ့ၢ်မးပှၤအတီလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.47"/>
                    <verse sID="Luke.23.48" osisID="Luke.23.48"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤခဲလၢာ်လၢအဟဲအိၣ် ဖှိၣ်ကွၢ်ကီတၢ်န့ၣ်, တုၤအထံၣ်တၢ်မၤအသးဒီး, ဒဲလီၤ အသးနါပှၢ်, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.48"/>
                    <verse sID="Luke.23.49" osisID="Luke.23.49"/>
                    ဒီးပှၤလၢအသ့ၣ်ညါအီၤ ခဲလၢာ်, ဒီးပိာ်မုၣ်လၢအဟဲပိာ်အခံ လၢကၤလံၤလါတ ဖၣ်န့ၣ်, ဆၢထၢၣ်စၢၢ်တလၢၢ်ဒီးကွၢ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.49"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.50" osisID="Luke.23.50"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢကီၢ်ယူဒၤဝ့ၢ်အရံၤမၤသဲဖိကိးဝဲအ မံၤလၢစီၤယိၤသး, ပှၤသးပှၢ်တဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤအဂ့ၤအဝါ, ဒီးအတီအလိၤ, ဒီးတအၢၣ်လီၤအီလီၤဘၣ်ပှၤသးပှၢ်အ ဂၤတဖၣ်အတၢ်မၤန့ၣ်ဘၣ်. ဒီးမ့ၢ်ပှၤလၢအကွၢ်လၢ်ယွၤ အဘီအမုၢ်အကျဲတဂၤ,
                    <verse eID="Luke.23.50"/>
                    <verse sID="Luke.23.51" osisID="Luke.23.51"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်လဲၤဆူစီၤပံၤလးအ အိၣ်, ဒီးဃ့က့ၤယ့ၣ်ရှူးအစိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.51"/>
                    <verse sID="Luke.23.52" osisID="Luke.23.52"/>
                    ဒီးဟံးလီၤအစိၣ်, ဒီးဘိၣ်ဘံဃာ်လၢဖှီဝါကဆှၣ်, ဒီးပာ်နုာ်အီၤလၢသွၣ်ခိၣ် စိးကျိးအသးလၢလၢၢ်ပူၤ, လၢတၢ်တပာ်နုာ်ဒံးဘၣ်ပှၤနီ တဂၤဘၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.52"/>
                    <verse sID="Luke.23.53" osisID="Luke.23.53"/>
                    ဒီးမုၢ်တနံၤန့ၣ်, မ့ၢ်လၢကတဲာ်က တီၤတၢ်အနံၤ, ဒီးမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤကဘၣ်ဘူးတ့ၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.23.53"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.23.54" osisID="Luke.23.54"/>
                    ဒီးပှၤဟဲဒီးအီၤလၢကၤလံၤလါ, ပိာ်မုၣ်တဖၣ်ပိာ်ထီၣ်စ့ၢ် ကီးအခံ, ဒီးကွၢ်နီၣ်တၢ်သွၣ်ခိၣ်, ဒီးတၢ်ပာ်လီၤအစိၣ်ဒ် လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.54"/>
                    <verse sID="Luke.23.55" osisID="Luke.23.55"/>
                    ဒီးက့ၤက့ၤဝဲ, ဒီးကတဲာ်ကတီၤ တၢ်နၢမူဒီးမူရၣ်လီၤ. ဒီးဒ်တၢ်မၤလိာ်အသိးန့ၣ်, အိၣ်ဘှံး ဝဲလၢအိၣ်ဘှံးအနံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.23.55"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Luke.24">
                <title>၂၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.1" osisID="Luke.24.1"/>
                    ဒီးနွံနံၤအကျါ, လၢမုၢ်ခီၣ်ထံးအနံၤဂီၤဂီၤန့ၣ်အဝဲသ့ၣ် တဖၣ်, ဒီးပှၤအဂၤတနီၤနီၤ, လဲၤစိာ်တၢ်နၢမူလၢအက တဲာ်ကတီၤပာ်ဝဲ, ဆူတၢ်သွၣ်ခိၣ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.1"/>
                    <verse sID="Luke.24.2" osisID="Luke.24.2"/>
                    ဒီးထံၣ် န့ၢ်လၢလၢၢ်တဖျၢၣ်န့ၣ် တလ့ၣ်ကွံာ်လံအသးလၢ တၢ် သွၣ်ခိၣ်အပူၤလံ.
                    <verse eID="Luke.24.2"/>
                    <verse sID="Luke.24.3" osisID="Luke.24.3"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲဒီး, တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ကစၢ် ယ့ၣ်ရှူးအစိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.24.3"/>
                    <verse sID="Luke.24.4" osisID="Luke.24.4"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအသးဒ့ဒီလၢ တၢ်န့ၣ်အဃိအဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤခံဂၤအကူအသိး ကပြုၢ်ကပြီၤ, ဆၢထၢၣ်လၢအဃၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.4"/>
                    <verse sID="Luke.24.5" osisID="Luke.24.5"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ် ပျံၤတၢ်, ဒီးကျးလီၤအမဲာ်လၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ကလူးစံးဘၣ်အီၤ, သုဃုပှၤအမူလၢပှၤအသံအကျါန့ၣ် မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.24.5"/>
                    <verse sID="Luke.24.6" osisID="Luke.24.6"/>
                    တအိၣ်ဘၣ်ဖဲအံၤဘၣ်. မ့ၢ်အဂဲၤ ဆၢထၢၣ်က့ၤလံ. ဖဲအအိၣ်ဒံးလၢကၤလံၤလါန့ၣ်ဒီး, စံး ဘၣ်သုဒ်အံၤဒ်နုၤန့ၣ်, သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.24.6"/>
                    <verse sID="Luke.24.7" osisID="Luke.24.7"/>
                    စံးဝဲဒၣ်, ပှၤကညီဖိခွါအံၤ ကဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢပှၤတၢ် ဒဲးဘးဖိအစုပူၤ, ဒီးကဘၣ်တၢ်ပျၤထီအီၤလၢထူၣ်စုညါ အလိၤ, ဒီးသၢနံၤတနံၤန့ၣ် ကဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဝဲလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.24.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.8" osisID="Luke.24.8"/>
                    ဒီးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်အတၢ်ကတိၤတကူၢ်သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.9" osisID="Luke.24.9"/>
                    ဒီးက့ၤက့ၤဝဲလၢတၢ်သွၣ်ခိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤတ ဆံတဂၤန့ၣ်, ဒီးပှၤအဂၤတဖၣ်ခဲလၢာ်, လၢတၢ်မၤအသး န့ၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.9"/>
                    <verse sID="Luke.24.10" osisID="Luke.24.10"/>
                    ဒီးပှၤမၤကဒၤလ့ၣ်ဖိ, နီၢ်မၤရံ, ဒီးနီၢ် ယိၤအၣ်နၣ်, ဒီးစီၤယၤကိာ်အမိၢ်နီၢ်မၤရံ, ဒီးပှၤဂၤအိၣ် ဒီးအီၤတဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤလၢအစံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤတၢ်မၢဖိ တဖၣ်လၢတၢ်မၤအသးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.10"/>
                    <verse sID="Luke.24.11" osisID="Luke.24.11"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤတဖၣ် န့ၣ်မၤအသးလၢအမဲာ်ညါ ဒ်ပှၤကတိၤနါစိၤတၢ်အသိး, ဒီးတစူၢ်တနာ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.24.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.12" osisID="Luke.24.12"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး စီၤပ့းတရူးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤဃ့ၢ်ဆူ တၢ်သွၣ်ခိၣ်, ဒီးဆုးလီၤအခိၣ်, ဒီးကွၢ်နုာ်ဝဲ, ဒီးထံၣ်ထဲဖှီ ဝါကဆှၣ်အိၣ်လီၤတဲာ်, ဒီးကမၢကမၣ် လၢတၢ်မၤအ သးအဃိ, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲဆူအလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.13" osisID="Luke.24.13"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, လၢအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်အကျါ, ပှၤခံဂၤလဲၤ တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်ဆူသဝီတဖျၢၣ်, အမံၤမ့ၢ်အ့းမၤအူ, ယံၤဝဲဒီးယရူၤၡလ့ၣ်ဃုဆံစတၤဒံအူၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.13"/>
                    <verse sID="Luke.24.14" osisID="Luke.24.14"/>
                    ဒီးကတိၤ လိာ်အသးလၢ တၢ်မၤအသးန့ၣ် အဂ့ၢ်အကျိၤခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.14"/>
                    <verse sID="Luke.24.15" osisID="Luke.24.15"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဖဲအကတိၤလိာ်အသး, ဒီးသံကွၢ် လိာ်အသးအဖၢမုၢ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူးသုးဘူးဃီၤအသးဒီးလဲၤ ဃုာ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.15"/>
                    <verse sID="Luke.24.16" osisID="Luke.24.16"/>
                    ဒီးတၢ်တြီဃာ်အမဲာ် ဒ်သိးအသုတ သ့ၣ်ညါအီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.16"/>
                    <verse sID="Luke.24.17" osisID="Luke.24.17"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုလဲၤတၢ်အဖၢမုၢ်, ဒီးသုကတိၤလိာ်သုသး, ဒီးသုသးအုၣ်သပှီၤအံၤမ့ၢ်တၢ်ကတိၤမနုၤလဲၣ်.-
                    <verse eID="Luke.24.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.18" osisID="Luke.24.18"/>
                    ဒီးပှၤအမံၤ စီၤကျ့အီးပၤတဂၤန့ၣ်, ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, နဲဒၣ်အံၤ, နမ့ၢ်ထဲပှၤတမှံၤလၢယရူၤၡလ့ၣ်အ ပူၤ, ဒီးနတသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်မၤအသးလၢ မုၢ်နံၤတဖၣ် အံၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.24.18"/>
                    <verse sID="Luke.24.19" osisID="Luke.24.19"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မနုၤတဖၣ်လဲၣ်. ဒီးအဝဲ သ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢပှၤနစၤရ့းဖိယ့ၣ်ရှူးအဂ့ၢ်အကျိၤ လီၤ.အဝဲဒၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ဝံအိၣ်ဒီးအစိအကမီၤလၢအကလုၢ်ဒီး လၢအတၢ်မၤ, လၢယွၤအမဲာ်ညါဒီး ပှၤကညီခဲလၢာ်အ မဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.19"/>
                    <verse sID="Luke.24.20" osisID="Luke.24.20"/>
                    ဒီးဒ်သိးအကဒိးဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဘၢသံဒီး, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီး ပဒိၣ်ပပှၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ဟ့ၣ်လီၤကွံာ် အီၤ, ဒီးပျၤထီအီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.20"/>
                    <verse sID="Luke.24.21" osisID="Luke.24.21"/>
                    ဒီးပမုၢ်လၢ် တ့ၢ်လၢအဝဲဒၣ်မ့ၢ် ပှၤလၢအအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအံၣ်စရ့လး လီၤ. လၢန့ၣ်အမဲာ်ညါ, လၢတၢ်မၤအသးအလီၢ်ခံန့ၣ် အအံၤတနံၤမ့ၢ်မုၢ်သၢနံၤတနံၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.21"/>
                    <verse sID="Luke.24.22" osisID="Luke.24.22"/>
                    ဒီးမ့မ့ၢ်ပိာ်မုၣ်လၢ ပကျါတနီၤနီၤ,လဲၤဂီၤဂီၤဆူတၢ်သွၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.22"/>
                    <verse sID="Luke.24.23" osisID="Luke.24.23"/>
                    ဒီးတထံၣ် န့ၢ်ဘၣ်အစိၣ်ဘၣ်ဒီး, ဟဲက့ၤစံးဝဲလၢအထံၣ်တၢ်လၢညါ ခီ, ဒီးထံၣ်ဘၣ်ကလူးတဖၣ်, လၢအစံးဘၣ်အီၤလၢအမူ ထီၣ်က့ၤဝဲသတးဒီးဒုးကမၢကမၣ်ပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.23"/>
                    <verse sID="Luke.24.24" osisID="Luke.24.24"/>
                    ဒီးပှၤတနီၤ နီၤလၢပကျါလဲၤဆူတၢ်သွၣ်ခိၣ်, ဒီးထံၣ်န့ၢ်တၢ်ဒ်ပိာ်မုၣ် စံးဝဲအသိးဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တထံၣ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Luke.24.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.25" osisID="Luke.24.25"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ပှၤအတၢ်ကူၣ်တအိၣ်, ဒီးအ သးဃၢလၢအတစူၢ်တနာ်ဘၣ် ဝံအကလုၢ်ခဲလၢာ်သ့ၣ် ဧၢ,
                    <verse eID="Luke.24.25"/>
                    <verse sID="Luke.24.26" osisID="Luke.24.26"/>
                    ခရံာ်န့ၣ်ဘၣ်ဒိးတၢ်ဒ်န့ၣ်, ဒီးလဲၤနုာ်ဆူအတၢ်လၤ ကပီၤအပူၤတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.24.26"/>
                    <verse sID="Luke.24.27" osisID="Luke.24.27"/>
                    ဒီးမၤဆိဝဲလၢစီၤမိၤရှ့, ဒီးလၢ ဝံခဲလၢာ်, ဒီးဒုးနဲၣ်ဖျါထီၣ်တၢ်ကွဲးအသးခဲလၢာ်ဘၣ်ဃး ဒီးအကစၢ်ဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.28" osisID="Luke.24.28"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်လဲၤဘူးထီၣ်ဒီး သဝီဖဲအကလဲၤတၢ်, ဒီး အဝဲဒၣ်ပာ်အသးလီၤဂာ်လၢ အကလဲၤပူၤကွံာ်တၢ်ဖဲန့ၣ် အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.28"/>
                    <verse sID="Luke.24.29" osisID="Luke.24.29"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဃ့ကညးအီၤသပှၢ်ပှၢ်, ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, အိၣ်ဒီးပှၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မုၢ်ကဟါတ့ၢ်, ဒီးမုၢ်ဘၣ်လံ. ဒီးလဲၤနုာ်အိၣ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.30" osisID="Luke.24.30"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ အဆ့ၣ်နီၤသန့ၤ ဃုာ်ဒီးအီၤဒီး, ဟံးန့ၢ်ကိၣ်ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤဝဲ, ဒီးစိၢ်ဘျဲးဝဲ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအဝဲ သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.30"/>
                    <verse sID="Luke.24.31" osisID="Luke.24.31"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်အမဲာ်အိးထီၣ်အသး, ဒီးသ့ၣ်ညါ အီၤလီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ် သုးတဒၢကွံာ်အသးလၢအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Luke.24.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.32" osisID="Luke.24.32"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးလိာ်အသးသကိးသကိးလၢ, အဝဲဒၣ်က တိၤတၢ်ဒီးပှၤလၢကျဲ, ဒီးဒုးနဲၣ်တၢ်ကွဲးအသးအဂ့ၢ်အပီၢ် ဒီး, ပသးဂဲၤဆူၣ်ထီၣ်လၢပပူၤတမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Luke.24.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.33" osisID="Luke.24.33"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်တစုဃီဖဲန့ၣ်, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲဆူ ယရူၤၡလ့ၣ်, ဒီးထံၣ်န့ၢ်ပှၤတဆံတဂၤန့ၣ်, ဒီးပှၤအိၣ်ဒီး အီၤ,
                    <verse eID="Luke.24.33"/>
                    <verse sID="Luke.24.34" osisID="Luke.24.34"/>
                    အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်, ဒီးစံးတကူၢ်သ့ၣ်လၢကစၢ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤလံနီၢ်နီၢ်, ဒီးဒုးနဲၣ်လံအသးလၢစီၤၡံမိၣ်လံ.-
                    <verse eID="Luke.24.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.35" osisID="Luke.24.35"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤ တၢ်မၤအသးလၢကျဲန့ၣ်, ဒီး လၢအဒုးသ့ၣ်ညါအသးလၢအီၤ လၢတၢ်စိၢ်ဘျဲးကိၣ်အ ဂ့ၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.36" osisID="Luke.24.36"/>
                    ဒီးကတိၤလိာ်အသးလၢ တၢ်န့ၣ်တဖၣ် အဖၢမုၢ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူးအိၣ်ဆၢထၢၣ်လၢအကျါ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ်တၢ် ဃူတၢ်ဖိးအိၣ်ဒီးသုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.24.36"/>
                    <verse sID="Luke.24.37" osisID="Luke.24.37"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဆိကမိၣ်ဝဲလၢ အထံၣ်ပှၤအကလၤ, ဒီးအသူၣ်ပျံၤအသးဖုး, ဒီးအသူၣ် ကနိးအသးကနိးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.37"/>
                    <verse sID="Luke.24.38" osisID="Luke.24.38"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုသူၣ်ကနိး သးကနိးဘၣ်မနုၤလဲၣ်. ဒီးတၢ်သးဒ့ဒီတဖၣ် အိၣ်ထီၣ် လၢသုသးဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Luke.24.38"/>
                    <verse sID="Luke.24.39" osisID="Luke.24.39"/>
                    ကွၢ်ယစုလၣ်, ဒီးယခီၣ်လၣ် တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ယၤနီၢ်နီၢ်လီၤ. ဟံးကွၢ်ယၤဒီး သ့ၣ်ညါယၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအကလၤန့ၣ်တ အိၣ်ဘၣ်ဒီးအဃံဒီးအညၣ်, ဒ်သုထံၣ်ယၤအသိးဘၣ်.-
                    <verse eID="Luke.24.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.40" osisID="Luke.24.40"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒ်န့ၣ်ဝံၤဒီး, ဒုးနဲၣ်အစုလၣ်ဒီးအခီၣ်လၣ်လၢအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.40"/>
                    <verse sID="Luke.24.41" osisID="Luke.24.41"/>
                    ဒီးမ့ၢ်အသူၣ်ခုအသးခုဒီး ကမၢကမၣ်အဃိဒီး, တစူၢ်တနာ်တဝၢ်ဒံးဘၣ်. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်အီၣ်ဖဲအံၤ အိၣ်တမံၤမံၤဧါ.
                    <verse eID="Luke.24.41"/>
                    <verse sID="Luke.24.42" osisID="Luke.24.42"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟ့ၣ်အီၤလၢညၣ်အကၣ် တစဲးဒီးကနဲစီ,
                    <verse eID="Luke.24.42"/>
                    <verse sID="Luke.24.43" osisID="Luke.24.43"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်အီၣ်ဝဲလၢအဝဲသ့ၣ်အမဲာ်ညါ လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.43"/>
                    <verse sID="Luke.24.44" osisID="Luke.24.44"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ကတိၤတဖၣ်လၢယစံးဘၣ်သုဖဲယအိၣ်ဒံးဒီးသု, လၢကယဲၢ်တၢ်ကွဲးအသးလၢစီၤမိၤ ရှ့အတၢ်သိၣ်တၢ်သီအပူၤ, ဒီးဝံသ့ၣ်တဖၣ်အပူၤ, ဒီးလံာ် စံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အပူၤ, လၢယဂ့ၢ်ယကျိၤန့ၣ်, ဘၣ်လၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.44"/>
                    <verse sID="Luke.24.45" osisID="Luke.24.45"/>
                    တုၤနုၤတစု, ဒ်သိးအဝဲသ့ၣ် အနၢ်ကပၢၢ် တၢ်ကွဲးအသးန့ၣ်ဒီး, အိးထီၣ်အသူၣ်အ သး,
                    <verse eID="Luke.24.45"/>
                    <verse sID="Luke.24.46" osisID="Luke.24.46"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤလၢတၢ်ကွဲးအသးဒ်န့ၣ်,ဒီးလၢခရံာ် ဘၣ်ဒိးတၢ်,ဒီးလၢသၢနံၤတနံၤန့ၣ်, ဘၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤ ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.46"/>
                    <verse sID="Luke.24.47" osisID="Luke.24.47"/>
                    ဒီးလၢပှၤဘၣ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်လၢအမံၤလၢ တၢ်ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤသးဒီးတၢ်ပျၢ်တၢ်ဒဲးဘးအဂ့ၢ်, အဆိ လၢယရူၤၡလ့ၣ်ဒီး ပၢၢ်လၢပှၤကလုာ်ခဲလၢာ်န့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Luke.24.47"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.48" osisID="Luke.24.48"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်ပှၤအုၣ်အသးလၢတၢ်န့ၣ်တဖၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.48"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.49" osisID="Luke.24.49"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ယမၢလီၤယပၢ်အတၢ်စံးပာ်န့ၣ် ဆူသု အိၣ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်တချုးဒုးသိးထီၣ်သုလၢတၢ်စိ တၢ်ကမီၤလၢထးန့ၣ်ဘၣ်ဒီး, အိၣ်ဒၣ်သုဝဲလၢဝ့ၢ်ယရူၤ ၡလ့ၣ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Luke.24.49"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Luke.24.50" osisID="Luke.24.50"/>
                    ဒီးဆှၢထီၣ်အီၤဆူဘ့ၤသနံ, ဒီးယူာ်ထီၣ်အစု, ဒီးဆိၣ် ဂ့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.50"/>
                    <verse sID="Luke.24.51" osisID="Luke.24.51"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအဆိၣ်ဂ့ၤအီၤအဖၢမုၢ် ဒီး, လီၤဖးဝဲဒီးအီၤ, ဒီးဘၣ်တၢ်စိာ်ထီၣ်အီၤဆူမူခိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.51"/>
                    <verse sID="Luke.24.52" osisID="Luke.24.52"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်ဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤ, ဒီးအ သူၣ်ခုသးခုဒိၣ်မး, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲဆူယရူၤၡလ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Luke.24.52"/>
                    <verse sID="Luke.24.53" osisID="Luke.24.53"/>
                    ဒီး အိၣ်သးဝံၣ်တၢ်ဒီး စံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤလၢတၢ်လုၢ်အဟံၣ် ပူၤတဘိယူၢ်ဃီလီၤ. အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Luke.24.53"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>