<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Mark</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Mark">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်တၢ်သးခုကစီၣ်ဒ်စီၤမၢ်ကူးကွဲးဝဲအသိးန့ၣ်.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Mark.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.1" osisID="Mark.1.1"/>
                    ယွၤအဖိခွါ, ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အတၢ်သးခုကစီၣ် အခီၣ် ထံး,
                    <verse eID="Mark.1.1"/>
                    <verse sID="Mark.1.2" osisID="Mark.1.2"/>
                    ဒ်တၢ်ကွဲးအသးလၢဝံယရှါယၤအပူၤအသိးန့ၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယမၢလီၤယကလူးတဂၤလၢနမဲာ်ညါ, လၢအကမၤက့ၤနကျဲန့ၣ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Mal.3.1">မၤ. ၃း၁</reference>
                    </note>
                    <verse eID="Mark.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.3" osisID="Mark.1.3"/>
                    တၢ်အကလုၢ်သီၣ်ထီၣ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ကတဲာ်ကတီၤယွၤအကျဲ, မၤလိၤအကျဲမုၢ်တဖၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.40.3">ရှါ. ၄၀း၃</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.4" osisID="Mark.1.4"/>
                    စီၤယိၤဟၣ်အိၣ်ထီၣ်ဒီး ဘျၢ*တၢ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒီး စံၣ်တဲၤတဲလီၤ တၢ်ဒိးဘျၢ*ဘၣ်ဃးဒီး တၢ်ပီၢ်ယၢ်လီၤ က့ၤအသးလၢတၢ်ပျၢ်တၢ်ဒဲးဘးအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.4"/>
                    <verse sID="Mark.1.5" osisID="Mark.1.5"/>
                    ဒီးကီၢ်ယူ ဒၤဒီကီၢ်ညါ, ဒီးပှၤယရူၤရှလ့ၣ်ဖိခဲလၢာ်န့ၣ်, လဲၤဆူအ အိၣ်, ဒီးတဲလီၤကျဲၤလီၤအတၢ်ဒဲးဘး, ဒီးဒိးဘျၢ*အသး လၢအစုပူၤ, လၢထံမိၢ်ပှၢ်ယၢ်ဒ့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.6" osisID="Mark.1.6"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဟၣ်န့ၣ် ကူသိးဝဲလၢ ကီၤလၢအူးအဆူၣ်, ဒီးကံၢ်တူာ်အယီၢ်ဒ့ လၢယီၢ်တကိးတၢ်ဖံး, ဒီးအီၣ်ဒွဲၣ် ဧိၤတြၤဧိၤ, ဒီးကနဲမံၤအစီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.6"/>
                    <verse sID="Mark.1.7" osisID="Mark.1.7"/>
                    ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤဟဲလၢယလီၢ်ခံတဂၤန့ၣ်, သ့န့ၢ်ယၤတ က့ၢ်လီၤ. အဝဲဒၣ်န့ၣ် ယသကူးလီၤ ယသးဒီးဃ့ၣ်လီၤ ကွံာ်အခီၣ်ဖံးအပျံၤန့ၣ်, ယတဂ့ၤတဘၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.1.7"/>
                    <verse sID="Mark.1.8" osisID="Mark.1.8"/>
                    ယဲဒၣ် အံၤယဘျၢ*သုလၢထံကျါလီၤ. မ့မ့ၢ်အဝဲဒၣ်န့ၣ်ကဘျၢ* သုလၢသးစီဆှံအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.9" osisID="Mark.1.9"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, တၢ်မၤအသးလၢယ့ၣ်ရှူးဟဲ လၢနစၤရ့းဘၣ်ဃးဒီးကီၢ်ကၤလံၤလါ, ဒီးဒိးဘျၢ*အသး လၢစီၤယိၤဟၣ်အစုပူၤ, လၢယၢ်ဒ့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.9"/>
                    <verse sID="Mark.1.10" osisID="Mark.1.10"/>
                    ဒီးဟဲ က့ၤထီၣ်လၢထံကျါတကီၢ်ခါ, ဒီးထံၣ်ဝဲလၢမူခိၣ်သ့ၣ် ဖးအသး, ဒီးသးန့ၣ်, မၤသးဒ်ထိၣ်လွံၢ်အသိး, ဟဲလီၤ လၢအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.10"/>
                    <verse sID="Mark.1.11" osisID="Mark.1.11"/>
                    ဒီးတၢ်ကလုၢ်သီၣ်လီၤလၢမူခိၣ်ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤနမ့ၢ်ယဖိခွါလၢယအဲၣ်, ဘၣ်ယသး လၢနၤလီၤ. ဒီးသးန့ၣ်မၢဆူၣ်အီၤဆူ ပှၢ်မုၢ်ကနၢတကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.11"/>
                    <verse sID="Mark.1.12" osisID="Mark.1.12"/>
                    <verse eID="Mark.1.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.13" osisID="Mark.1.13"/>
                    ဒီးအိၣ်ဝဲလၢပှၢ်မုၢ်ကနၢန့ၣ်အသီလွံၢ်ဆံ, ဒီးဘၣ်တၢ်လ့ ပစီလၢမုၣ်ကီၤလံၢ်,ဒီးအိၣ်ဝဲဒီးဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအမံၤ, ဒီးက လူးသ့ၣ်တဖၣ် ဟဲမၤအခ့အပှၤအတၢ်မၤလၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.14" osisID="Mark.1.14"/>
                    ဒ်စီၤယိၤဟၣ် ဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤအလီၢ်ခံန့ၣ်, ယ့ၣ်ရှူးဟဲဆူကၤလံၤလါ, ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤ ယွၤအဘီ အမုၢ်အတၢ်သးခုအကစီၣ်,
                    <verse eID="Mark.1.14"/>
                    <verse sID="Mark.1.15" osisID="Mark.1.15"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဆၢကတီၢ် လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လံ, ဒီးယွၤအဘီအမုၢ်ဘူးထီၣ်လံ, ပီၢ် ယၢ်လီၤက့ၤသုသး, ဒီးစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤတၢ်သးခုကစီၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.1.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.16" osisID="Mark.1.16"/>
                    ဒီးလဲၤဟးဝဲလၢပီၣ်လဲၣ်ကၤလံၤလါအနံၤ, ဒီးထံၣ်စီၤ ရှံမိၣ်, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤအၣ်ဒရ့း, တ့ၢ်လီၤစၤလၢပီၣ် လဲၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.16"/>
                    <verse sID="Mark.1.17" osisID="Mark.1.17"/>
                    ,
                    <verse eID="Mark.1.17"/>
                    <verse sID="Mark.1.18" osisID="Mark.1.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ပှၤမၤညၣ်ဖိလီၤ.- ဒီး ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ပိာ်ယခံတက့ၢ်. ဒီးယကဒုးကဲ ထီၣ်သုလၢပှၤမၤညၣ်ပှၤကညီဖိလီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟး သဒၣ်အစၤတဖၣ် တကီၢ်ခါ, ဒီးပိာ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.19" osisID="Mark.1.19"/>
                    ဒီးလဲၤပူၤကွံာ်ဝဲဖဲန့ၣ်တစဲးဖိ, ဒီးထံၣ်စီၤစ့းဘ့းဒဲအဖိ ခွါစီၤယၤကိာ်, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤယိၤဟၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ် အိၣ်ဆးက့ၤအစၤတဖၣ် လၢကဘီပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.19"/>
                    <verse sID="Mark.1.20" osisID="Mark.1.20"/>
                    ဒီးကိးန့ၢ် အီၤတကီၢ်ခါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟးသဒၣ် အပၢ်စီၤစ့းဘ့းဒဲ, လၢကဘီပူၤ, အိၣ်ဒီးပှၤဒိးလဲအသးတဖၣ်, ဒီးပိာ်ထီၣ် အခံလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.21" osisID="Mark.1.21"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဆူကပ့းရနီၣ်အပူၤ, ဒီးလၢအိၣ်ဘှံးနံၤန့ၣ် လဲၤနုာ်ဝဲတကီၢ်ခါဆူဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤ တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.21"/>
                    <verse sID="Mark.1.22" osisID="Mark.1.22"/>
                    ဒီးပှၤပာ်အသးကမၢကမၣ်လၢအသိၣ်တၢ် သီတၢ်အဃိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သိၣ်က့ၤသီက့ၤအီၤဒ်ပှၤ အိၣ်ဒီးအစိအကမီၤအသိး, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်ပှၤကွဲးလံာ် တဖၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.23" osisID="Mark.1.23"/>
                    ဒီးပှၤလၢတၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤ, အိၣ်ဝဲလၢဘူၣ်ဘျီၣ် ပူၤန့ၣ်တဂၤ, ဒီးကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Mark.1.23"/>
                    <verse sID="Mark.1.24" osisID="Mark.1.24"/>
                    အၣ်လါ,ပှၤန စၤရ့းဖိယ့ၣ်ရှူးဧၢ, တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးပှၤဒီးနၤမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်, မ့ၢ်နဟဲမၤဟးဂီၤပှၤဧါ. နဲဒၣ်အံၤ, နမ့ၢ်မတၤမတၤယ သ့ၣ်ညါ,နမ့ၢ်ယွၤအတၢ်စီဆှံတဂၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.24"/>
                    <verse sID="Mark.1.25" osisID="Mark.1.25"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးဒူအလိၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်, ဒီးဟးထီၣ် ကွံာ်လၢအလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.1.25"/>
                    <verse sID="Mark.1.26" osisID="Mark.1.26"/>
                    ဒီးတၢ်နါန့ၣ်မၤဒိၣ်ပျုၢ်အီၤ,ဒီး ကိးပသူထီၣ်လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်, ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.26"/>
                    <verse sID="Mark.1.27" osisID="Mark.1.27"/>
                    ဒီးပှၤခဲလၢာ်ကမၢကမၣ် တုၤဒၣ်လဲာ်အ သံကွၢ်လိာ်အသးဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်အံၤမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်. တၢ် သိၣ်တၢ်သီအသီအံၤမးလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤလိာ်တၢ် နါတဖၣ် လၢတၢ်အစိအကမီၤဒီး အတၢ်ဒိကနၣ်မး လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.1.27"/>
                    <verse sID="Mark.1.28" osisID="Mark.1.28"/>
                    ဒီးအကစီၣ်န့ၣ်ဟူထီၣ်သါလီၤ တကီၢ်ခါလၢ ကၤလံၤလါဒီကီၢ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.29" osisID="Mark.1.29"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ် လၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤန့ၣ်တကီၢ် ခါ, ဒီးအိၣ်ဒီးစီၤယၤကိာ်ဒီးစီၤယိၤဟၣ်န့ၣ်, လဲၤနုာ်ဝဲ လၢစီၤရှံမိၣ်ဒီးစီၤအၣ်ဒရ့းအဟံၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.29"/>
                    <verse sID="Mark.1.30" osisID="Mark.1.30"/>
                    စီၤရှံမိၣ်အ မံၤပှၢ်ပိာ်မုၣ်တဂၤ, ဘၣ်တၢ်ညၣ်ဂိၢ်, ဒီးမံနီၤဝဲ, ဒီးအဝဲ သ့ၣ်စံးဘၣ်တၢ်ဘၣ်အီၤ တကီၢ်ခါ လၢအဂ့ၢ်အကျိၤ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.30"/>
                    <verse sID="Mark.1.31" osisID="Mark.1.31"/>
                    ဒီးလဲၤဟံးဃာ်အစု, ဒီးဝံၣ်ဆၢထၢၣ်အီၤ, ဒီးအ ညၣ်ဂိၢ်ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအလိၤတကီၢ်ခါလီၤ. ဒီးမၤအ ခ့အပှၤအတၢ်မၤလၢအဝဲသ့ၣ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.32" osisID="Mark.1.32"/>
                    ဒီးမုၢ်ဟါလီၤဖဲမုၢ်လီၤနုာ်န့ၣ်, ပှၤဟဲစိာ်ကယဲၢ်ပှၤလၢ အမၤတကဲဘၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးပှၤလၢတၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤ တဖၣ်ဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.32"/>
                    <verse sID="Mark.1.33" osisID="Mark.1.33"/>
                    ဒီးပှၤဝ့ၢ်ဖိဒီဝ့ၢ်ညါ ဟဲအိၣ်ဖှိၣ် လၢဟံၣ်ကျဲအစၢၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.33"/>
                    <verse sID="Mark.1.34" osisID="Mark.1.34"/>
                    ဒီးမၤဘျါက့ၤပှၤလၢအမၤ တကဲဘၣ်, လၢတၢ်ဆူးတၢ်ဆါ အကလုာ်ကလုာ်အါ ဂၤ, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါအါဒု,ဒီးမ့ၢ်တၢ်နါတဖၣ်သ့ၣ် ညါအီၤဒီး, တဒုးကတိၤဘၣ်အီၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.35" osisID="Mark.1.35"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တၢ်ခံးဒံးဒီး, ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီးဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးလဲၤဝဲဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢအလီၢ်, ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်ဖဲ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.35"/>
                    <verse sID="Mark.1.36" osisID="Mark.1.36"/>
                    ဒီးစီၤရှံမိၣ်, ဒီးပှၤအိၣ်ဒီးအီၤတဖၣ်လူၤပိာ် ထွဲအခံလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.36"/>
                    <verse sID="Mark.1.37" osisID="Mark.1.37"/>
                    ဒီးတုၤအထံၣ်န့ၢ်အီၤဒီးစံးဘၣ်အီၤ ပှၤခဲ လၢာ်ဃုနၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.37"/>
                    <verse sID="Mark.1.38" osisID="Mark.1.38"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အဝဲသ့ၣ်, မ်ပလဲၤဆူခူ ဧိၤဝ့ၢ်ဧိၤအဘူးတဖၣ်, ဒ်သိးယကစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်ဖဲ န့ၣ်စ့ၢ်ကီးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဟဲထီၣ်လၢတၢ်န့ၣ် အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.38"/>
                    <verse sID="Mark.1.39" osisID="Mark.1.39"/>
                    ဒီးလဲၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ်တ ဖၣ်အပူၤလၢကၤလံၤလါဒီကီၢ်ညါ, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ် နါတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.39"/>
                    <verse sID="Mark.1.40" osisID="Mark.1.40"/>
                    ဒီးပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢတဂၤဟဲဆူအအိၣ်ဒီးဃ့ကညး အီၤ, ဒီးချံးလီၤ အခီၣ်လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နသးမ့ၢ်အိၣ် လၢနကမၤကဆှီထီၣ်က့ၤယၤဒီး, နမၤ သ့လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.40"/>
                    <verse sID="Mark.1.41" osisID="Mark.1.41"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူး သးကညီၤအီၤ,ဒီးယူာ်ဃီၤအစု, ဒီးထိးဘၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်ယသးအိၣ်, မ်နကဆှီထီၣ် က့ၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.1.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.1.42" osisID="Mark.1.42"/>
                    ဒီးဖဲအကတိၤတၢ်န့ၣ်, အတၢ်ဆါအၢန့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ် လၢအလိၤတကီၢ်ခါ, ဒီးကဆှီထီၣ်က့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.42"/>
                    <verse sID="Mark.1.43" osisID="Mark.1.43"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးမၤလိာ်အီၤ ဆူၣ်ဆူၣ်ကလဲာ်, ဒီးပျၢ်က့ၤအီၤတကီၢ် ခါ,
                    <verse eID="Mark.1.43"/>
                    <verse sID="Mark.1.44" osisID="Mark.1.44"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပလီၢ်နသးဒ်သိးနသုတစံးဘၣ် တဲဘၣ်ပှၤနီတဂၤတဂ့ၤ, လဲၤတၢ်, ဒုးနဲၣ်နသးလၢပှၤ လုၢ်တၢ်အဒိၣ်,ဒီးမၤဘူၣ်တၢ်လၢနကဆှီထီၣ်က့ၤအဂ့ၢ်, ဒ်စီၤမိၤရှ့မၤလိာ်ဝဲအသိး, လၢတၢ်အုၣ်အသးလၢအဝဲ သ့ၣ်အဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.1.44"/>
                    <verse sID="Mark.1.45" osisID="Mark.1.45"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဟးထီၣ် ဒီးစံးဘၣ်တဲ ဘၣ်သီတၢ်အါအါကလဲာ်, ဒီးမၤဟူထီၣ်သါလီၤတၢ် န့ၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤ, တုၤယ့ၣ်ရှူးလဲၤနုာ်အိၣ်ဖျါလၢဝ့ၢ်ပူၤ တသ့လၢၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်အိၣ်ဝဲလၢခိ လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢအ လီၢ်တဖၣ်, ဒီးပှၤဟဲလၢကိးပူၤဒဲးဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.1.45"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.2.1" osisID="Mark.2.1"/>
                    ဒီးမုၢ်နံၤတဖၣ်ပူၤကွံာ်ဒီးယ့ၣ်ရှူးလဲၤနုာ်ကဒီးဆူကပ့း ရနီၣ်အပူၤ, ဒီးပှၤနၢ်ဟူလၢအအိၣ် လၢဟံၣ်ပူၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.2.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.2.2" osisID="Mark.2.2"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်တကီၢ်ခါအါဂၤ, တုၤအလီၢ်တအိၣ် လၢၤဘၣ်, လၢကျဲစၢၤထံးဒၣ်လဲာ်န့ၣ်တအိၣ်လၢၤဘၣ် လီၤ.ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤအီၤလၢတၢ်အကလုၢ်ကထါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.2.3" osisID="Mark.2.3"/>
                    ဒီးဟဲစိာ်ပှၤသံတခီပၤတဂၤ, လၢပှၤလွံၢ်ဂၤစိာ်ဝဲ, ဆူ အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.3"/>
                    <verse sID="Mark.2.4" osisID="Mark.2.4"/>
                    ဒီးမ့ၢ်အလဲၤစိာ်ဝဲဆူအဂီၤထံး တသ့ဘၣ် လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အဃိဒီး, မၤဟးဂီၤဟံၣ်ခိၣ်, ဒီးဘၢၣ်ဖျိ တၢ်လၢအအိၣ်ဝဲအလီၢ်အဖီခိၣ်, ဒီးစဲၤလီၤလီၢ်မံလၢ ပှၤသံတခီပၤတဂၤမံလီၤလၢအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.4"/>
                    <verse sID="Mark.2.5" osisID="Mark.2.5"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးထံၣ် အဝဲသ့ၣ်အတၢ်နာ်, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤသံတခီပၤတဂၤန့ၣ်, ဖိဧၢ, နတၢ်ဒဲးဘးပျၢ်လံ.
                    <verse eID="Mark.2.5"/>
                    <verse sID="Mark.2.6" osisID="Mark.2.6"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တနီၤနီၤဆ့ၣ် နီၤအိၣ်ဖဲန့ၣ်ဒီးကူၣ်တၢ်လၢအသးကံၢ်ပူၤ,
                    <verse eID="Mark.2.6"/>
                    <verse sID="Mark.2.7" osisID="Mark.2.7"/>
                    တၢ်လၢပှၤ တဂၤအံၤကတိၤကမၣ်ယွၤဒ်အံၤ, ဘၣ်မနုၤလဲၣ်. မ့တ မ့ၢ်ဘၣ် တၢ်တဂၤယွၤတဂၤန့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်မတၤပျၢ်တၢ်ဒဲး ဘးသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.2.7"/>
                    <verse sID="Mark.2.8" osisID="Mark.2.8"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါထံ လၢအသး ကံၢ်ပူၤတကီၢ်ခါ, လၢပှၤတဖၣ်န့ၣ်ကူၣ်တၢ်လၢအသး ကံၢ်ပူၤဒ်န့ၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢသုကူၣ်တၢ် န့ၣ်တဖၣ် လၢသုသးကံၢ်ပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.2.8"/>
                    <verse sID="Mark.2.9" osisID="Mark.2.9"/>
                    မ့ၢ်ပစံးဘၣ်ပှၤသံ တခီပၤညီဖဲလဲၣ်တမံၤလဲၣ်. မ့ၢ်ပစံးလၢနတၢ်ဒဲးဘးပျၢ် လံန့ၣ်ညီတက့ၢ်ဧါ, မ့ၢ်ပစံး, ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဟံးန့ၢ်နလီၢ် မံ, ဒီးဟးန့ၣ်ညီတက့ၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.2.9"/>
                    <verse sID="Mark.2.10" osisID="Mark.2.10"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ဒ်သိးသုက သ့ၣ်ညါလၢပှၤကညီဖိခွါအံၤအိၣ်ဒီး အစိအကမီၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, လၢအကပျၢ်တၢ်ဒဲးဘးဒီး, (စံးဘၣ်ပှၤသံ တခီပၤတဂၤန့ၣ်),
                    <verse eID="Mark.2.10"/>
                    <verse sID="Mark.2.11" osisID="Mark.2.11"/>
                    ယစံးဘၣ်နၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီး စိာ်ထီၣ်နလီၢ်မံ, ဒီးက့ၤက့ၤဆူနဟံၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.2.11"/>
                    <verse sID="Mark.2.12" osisID="Mark.2.12"/>
                    ဒီးဂဲၤ ဆၢထၢၣ်တကီၢ်ခါ, ဒီးစိာ်ထီၣ်အလီၢ်မံ, ဒီးဟးထီၣ် ကွံာ်ဝဲလၢပှၤခဲလၢာ်အမဲာ်ညါလီၤ. တၢ်မၤအသးဒ်န့ၣ် ဒီး, ပှၤပာ်ထီၣ်အသးကမၢကမၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးစံးထီၣ် ပတြၢၤယွၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပတထံၣ်ဘၣ်တၢ်ဒ်အံၤအသိး နီတခီၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.2.13" osisID="Mark.2.13"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ကဒီးလၢပီၣ်လဲၣ်နံၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ် ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.2.14" osisID="Mark.2.14"/>
                    ဒီးလဲၤတၢ်, ဒီးထံၣ်စီၤအၤလဖဲအဖိခွါ, စီၤလ့ၤဝံတ ဂၤ, ဆ့ၣ်နီၤလၢပှၤဃ့သွဲအလီၢ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပိာ်ယ ခံတက့ၢ်. ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်ပိာ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.14"/>
                    <verse sID="Mark.2.15" osisID="Mark.2.15"/>
                    ဒီးတၢ်မၤ အသးလၢ ယ့ၣ်ရှူးဆ့ၣ်နီၤသန့ၤလၢ အဝဲဒၣ်အဟံၣ်အ ဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤဃ့သွဲ, ဒီးပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိအါဂၤဆ့ၣ်နီၤသ န့ၤဃုာ်ဒီးအီၤဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ်အါ ဂၤဒီးပိာ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.15"/>
                    <verse sID="Mark.2.16" osisID="Mark.2.16"/>
                    ဒီးတုၤပှၤကွဲးလံာ်ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ် တဖၣ် ထံၣ်လၢအအီၣ်တၢ်ဒီး ပှၤဃ့သွဲဒီးပှၤတၢ်ဒဲးဘး ဖိဒီး, စံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်, အဝဲဒၣ်အီၣ်တၢ်အီတၢ်ဒီး ပှၤဃ့သွဲဒီးပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိန့ၣ် ဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.2.16"/>
                    <verse sID="Mark.2.17" osisID="Mark.2.17"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးနၢ်ဟူဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤလၢအအိၣ်ဆူၣ်အိၣ်ချ့တဖၣ် န့ၣ် မၤကသံၣ်သရၣ်အလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်. မ့ၢ်ပှၤလၢအ မၤတကဲ ဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ. တမ့ၢ်ဘၣ်ယဟဲကိးက့ၤ ပှၤအတီအလိၤဘၣ်မ့ၢ်ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိလီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.2.18" osisID="Mark.2.18"/>
                    ဒီးယိၤဟၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်ဒီး ပှၤဖၤရံၤရှဲ ဒုၣ်တၢ်အီၣ် တၢ်အီအဖၢမုၢ်န့ၣ်ဒီး ဟဲဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဘၣ်မ နုၤလၢစီၤယိၤဟၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်, ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲ အပျဲၢ်အ ဘီၣ်တဖၣ် ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီ, ဒီးနပျဲၢ်နဘီၣ်တဖၣ် တဒုၣ်ဘၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.2.18"/>
                    <verse sID="Mark.2.19" osisID="Mark.2.19"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ တၢ်လၢတလးမူးအပျဲၢ်အံၤ, လၢတလးမူးပိာ်ခွါအိၣ်ဒီး အီၤအဖၢမုၢ်ဒီး ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီဘၣ်ကသ့ဧါ.-
                    <verse eID="Mark.2.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.2.20" osisID="Mark.2.20"/>
                    ဖဲအဆၢကတီၢ်လၢအအိၣ်ဒီး တလးမူးအပိာ်ခွါအဖၢ မုၢ်ဒီး ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီတသ့ဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအနံၤ အသီကဘၣ်လၢတၢ်ကထုးဖး တလးမူးပိာ်ခွါလၢအီၤ လီၤ. တုၤနုၤတစုကဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီ လၢမုၢ်တနံၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.20"/>
                    <verse sID="Mark.2.21" osisID="Mark.2.21"/>
                    တၢ်ကူတၢ်သိးအလီၢ်လံၤန့ၣ် ပှၤတဆးကျး ဘၣ်အီၤလၢတၢ်အသီနီတဂၤဘၣ်. ပှၤမ့ၢ်မၤဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်အသီဖှီတၢ်အလီၢ်လံၤဒီး အယာ်အပူၤလီၢ်လဲၢ်ထီၣ် ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.21"/>
                    <verse sID="Mark.2.22" osisID="Mark.2.22"/>
                    ဒီးတၢ်လၢထံဒၢတၢ်ဖံးအလီၢ်လံၤအပူၤန့ၣ်,ပှၤ တဒၢနုာ်ဘၣ်စပံးထံအသီနီတဂၤဘၣ်. ပှၤမ့ၢ်မၤဒ်န့ၣ် ဒီး, စပံးထံအသီမၤပိၢ်ဖးထံဒၢတၢ်ဖံးန့ၣ်, ဒီးစပံးထံ ယွၤကွံာ်, ဒီးထံဒၢတၢ်ဖံးန့ၣ်ဟးဂီၤကွံာ်ဝဲလီၤ.မ့မ့ၢ်စပံး ထံအသီန့ၣ်, ပှၤဘၣ်ဒၢနုာ်အီၤလၢ ထံဒၢတၢ်ဖံးအသီ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.2.23" osisID="Mark.2.23"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ အလဲၤခီတြူာ်စံာ်ဧိၤပှဲၤဧိၤလၢမုၢ် အိၣ်ဘှံးနံၤ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်လဲၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ဒဲးသီဘုအစဲၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.23"/>
                    <verse sID="Mark.2.24" osisID="Mark.2.24"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, အဝဲသ့ၣ်မၤတၢ်တဂ့ၤမၤဘၣ်လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံး အနံၤန့ၣ်မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.2.24"/>
                    <verse sID="Mark.2.25" osisID="Mark.2.25"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, စီၤဒၤဝံးဒီး ပှၤလၢအသိးတဖၣ်, တုၤအန့ၢ်ဘၣ်တၢ်အ လီၢ်အိၣ်, ဒီးတၢ်သၣ်ဝံၤအသးဒီး, မ့ၢ်အမၤတၢ်ဒ်လဲၣ် ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, သုတဖးဘၣ်နီတခီၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.2.25"/>
                    <verse sID="Mark.2.26" osisID="Mark.2.26"/>
                    မ့ၢ်အလဲၤနုာ် လၢယွၤအဟံၣ်ပူၤ, လၢပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် စီၤအ့ဘယၤ သၢ်အစိၤ, ဒီးအီၣ်တၢ်မဲာ်ညါအကိၣ်, လၢအတဂ့ၤအီၣ် ဘၣ်, ဂ့ၤအီၣ်ထဲပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်ဧိၤလီၤ. ဒီးဟ့ၣ် စ့ၢ်ကီးဝဲလၢပှၤအိၣ်ဒီးအီၤတဖၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.2.26"/>
                    <verse sID="Mark.2.27" osisID="Mark.2.27"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤန့ၣ်, ကဲထီၣ်ဝဲလၢပှၤကညီအ ဂီၢ်လီၤ. တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤကညီလၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤအဂီၢ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.2.27"/>
                    <verse sID="Mark.2.28" osisID="Mark.2.28"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤကညီဖိခွါအံၤမ့ၢ်မုၢ်အိၣ်ဘှံးအ နံၤစ့ၢ်ကီးအကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.2.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.3.1" osisID="Mark.3.1"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ကဒီးဝဲဆူဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးပှၤလၢအစုဃ့ထီ တခီ, အိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်တဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.1"/>
                    <verse sID="Mark.3.2" osisID="Mark.3.2"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤ န့ၣ်, မ့ၢ်အကမၤဘျါက့ၤတၢ်တမၤဘျါက့ၤတၢ်လဲၣ်န့ၣ်, ပှၤကွၢ်ဟုၣ်အီၤ, ဒ်သိးအကဆှိးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.2"/>
                    <verse sID="Mark.3.3" osisID="Mark.3.3"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤ လၢအစုဃ့ထီတခီန့ၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢတၢ်သးကံၢ်ပူၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.3.3"/>
                    <verse sID="Mark.3.4" osisID="Mark.3.4"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်ပှၤတဖၣ်န့ၣ်, တၢ်လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံး အနံၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပဂ့ၤမၤဂ့ၤတၢ်ဧါ, မ့ၢ်ပဂ့ၤမၤအၢတၢ်လဲၣ်. မ့ၢ်ပဂ့ၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤအသးသမူဧါ, မ့ၢ်ပဂ့ၤမၤသံ တၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.3.4"/>
                    <verse sID="Mark.3.5" osisID="Mark.3.5"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်အိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်လီၤ. ဒီးမ့ၢ်အ သးအုးလၢအဝဲသ့ၣ်အသးကိၤဝဲအဃိဒီး, ကွၢ်တရံးအီၤ လၢအသးထီၣ်, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤကညီတဂၤန့ၣ်, ယူာ်ထီၣ် နစုတက့ၢ်. ဒီးယူာ်ထီၣ်ဝဲ, ဒီးအစုဘျါက့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.3.6" osisID="Mark.3.6"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် ဟးထီၣ်ကွံာ်တကီၢ်ခါ, ဒီးဒ်သိးအကမၤဟးဂီၤအီၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ကူၣ်လိာ် အသးဒီးပှၤဟ့ၤရိာ်ဖိတဖၣ်ထီဒါအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.6"/>
                    <verse sID="Mark.3.7" osisID="Mark.3.7"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူး ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်, ဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲဆူ ပီၣ်လဲၣ်နံၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်လၢ ကၤလံၤလါပိာ်ထီၣ်အခံ, ဒီးပှၤ လၢကီၢ်ယူဒၤ,
                    <verse eID="Mark.3.7"/>
                    <verse sID="Mark.3.8" osisID="Mark.3.8"/>
                    ဒီးလၢယရူၤရှလ့ၣ်, ဒီးလၢကီၢ်အဒိၣ်, ဒီးလၢယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီတဖၣ်, ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲလၢ စိၢ်ဒီးစံ ဒိၣ်အဃၢၤတဖၣ်, ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်တုၤအနၢ်ဟူအမၤတၢ် ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်ဒီး, ဟဲဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.8"/>
                    <verse sID="Mark.3.9" osisID="Mark.3.9"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အပျဲၢ်အ ဘီၣ်ဒ်သိးချံတဘ့ၣ်ကပိာ်အခံလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အဃိ, ဒ်သိး အသုတဆီၣ်သနံးအီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.9"/>
                    <verse sID="Mark.3.10" osisID="Mark.3.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤဘျါ က့ၤပှၤအါဂၤ တုၤဒၣ်လဲာ် ဖဲဒၣ်ပှၤလၢတၢ်ဆါအီၤတ ဖၣ်, ဟဲသဖှိဆူအအိၣ်ဒ်သိးအကထိးဘၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.10"/>
                    <verse sID="Mark.3.11" osisID="Mark.3.11"/>
                    ဒီး တၢ်နါတဖၣ်, တုၤအထံၣ်ဘၣ်အီၤဒီး, ထိၣ်လီၤပှီၤအ သးလၢအခီၣ်ထံး, ဒီးကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,နဲဒၣ်အံၤ နမ့ၢ်ယွၤအဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.11"/>
                    <verse sID="Mark.3.12" osisID="Mark.3.12"/>
                    ဒီးမၤလိာ်အီၤအါမး ဒ်သိးအသု တမၤဖျါထီၣ်အီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.3.13" osisID="Mark.3.13"/>
                    ဒီးလဲၤထီၣ်ဝဲဆူ ကစၢၢ်တဖျၢၣ်အလိၤ, ဒီးဖဲဒၣ်အ ဘၣ်အသးကိးန့ၢ်ပှၤတဖၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟဲဆူအအိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.13"/>
                    <verse sID="Mark.3.14" osisID="Mark.3.14"/>
                    ဒီးပာ်ထီၣ်ပှၤတဆံခံဂၤ ဒ်သိးအကအိၣ်ဒီးအီၤ, ဒီးဒ်သိးအကမၢ အလဲၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်,
                    <verse eID="Mark.3.14"/>
                    <verse sID="Mark.3.15" osisID="Mark.3.15"/>
                    ဒီးဒ်သိး အကအိၣ်ဒီးအစိကမီၤလၢ အကမၤဘျါက့ၤ တၢ်ဆူး တၢ်ဆါ, ဒီးဟီၣ်ထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.15"/>
                    <verse sID="Mark.3.16" osisID="Mark.3.16"/>
                    ဒီးကိး က့ၤစီၤရှံမိၣ်အမံၤသီလၢစီၤပ့းတရူး,
                    <verse eID="Mark.3.16"/>
                    <verse sID="Mark.3.17" osisID="Mark.3.17"/>
                    ဒီးကိးက့ၤစီၤစ့း ဘ့းဒဲအဖိခွါစီၤယၤကိာ်, ဒီးစီၤယၤကိာ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤ ယိၤဟၣ်အမံၤသီလၢဘအၤန့ၢ်က့း, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, လီသီၣ်အဖိခွါ,
                    <verse eID="Mark.3.17"/>
                    <verse sID="Mark.3.18" osisID="Mark.3.18"/>
                    ဒီးစီၤအၣ်ဒရ့း, ဒီးစီၤဖံလံးပူး, ဒီးစီၤ ဘၢ်သလီမဲ, ဒီးစီၤမးသဲ, ဒီးစီၤသိၤမါ, ဒီးစီၤအၤလ ဖဲအဖိခွါစီၤယၤကိာ်, ဒီးစီၤသးဒဲ, ဒီးပှၤကနၤနံဖိစီၤရှံ မိၣ်,
                    <verse eID="Mark.3.18"/>
                    <verse sID="Mark.3.19" osisID="Mark.3.19"/>
                    ဒီးစီၤယူဒၤအံၣ်စကၤရံၤအိာ်, လၢအဟ့ၣ်လီၤ ကွံာ်စ့ၢ်ကီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.3.20" osisID="Mark.3.20"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်လဲၤနုာ်ဝဲဆူဟံၣ်ပူၤ, ဒီးပှၤဂီၢ် မုၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ကဒီး တုၤအအီၣ်တၢ်ဒၣ်လဲာ် တသ့ ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.20"/>
                    <verse sID="Mark.3.21" osisID="Mark.3.21"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးအဘူးအတံၢ်နၢ်ဟူဒီး, လဲၤ ထီၣ်ဝဲဒ်သိးအကဟံးဃၣ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲ ဒၣ်, မ့ၢ်အပျုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.3.22" osisID="Mark.3.22"/>
                    ဒီးပှၤကွံာ်လံာ်လၢအဟဲလီၤလၢ ယရူၤရှလ့ၣ်တဖၣ် စံးဝဲဒၣ်, လၢအအိၣ်ဒီးဘၤဧၤလစဘူာ်, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ် တၢ်နါလၢတၢ်နါအခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.22"/>
                    <verse sID="Mark.3.23" osisID="Mark.3.23"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကိးန့ၢ်ပှၤတ ဖၣ်န့ၣ်, ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးအီၤလၢတၢ်ကတိၤဒိ, မုၣ်ကီၤ လံၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်မုၣ်ကီၤလံၢ်ကသ့ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.3.23"/>
                    <verse sID="Mark.3.24" osisID="Mark.3.24"/>
                    ဒီးတၢ်အဘီ အမုၢ်မ့ၢ်မၤလီၤဖးလီၤ အသးဒၣ်ဝဲဒီး, တၢ်အဘီအမုၢ် န့ၣ်အိၣ်ဂၢၢ်အိၣ်ကျၢၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.3.24"/>
                    <verse sID="Mark.3.25" osisID="Mark.3.25"/>
                    ဒီးဟံၣ်တဖျၢၣ်မ့ၢ်မၤ လီၤဖးလီၤအသးဒၣ်ဝဲဒီး, ဟံၣ်ဝဲန့ၣ်အိၣ်ဂၢၢ်အိၣ်ကျၢၤ တသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.3.25"/>
                    <verse sID="Mark.3.26" osisID="Mark.3.26"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်မ့ၢ်ထီဒါလီၤအသးဒၣ်ဝဲဒီး မၤလီၤဖးလီၤအသးဒၣ်ဝဲဒီး, အိၣ်ဂၢၢ်အိၣ်ကျၢၢၤတသ့ ဘၣ်. မ့ၢ်အအိၣ်ဒီးအကတၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.26"/>
                    <verse sID="Mark.3.27" osisID="Mark.3.27"/>
                    ပှၤလဲၤနုာ်ဆူပှၤဂံၢ် ဆူၣ်ဘါဆူၣ်အဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဂုာ်န့ၢ်အတၢ်တသ့ဘၣ်နီ တဂၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဘၣ်စၢဃာ်ဆိပှၤဂံၢ်ဆူၣ်ဘါဆူၣ်ဝံၤ ဒီး, ကဂုာ်န့ၢ်အဟံၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.27"/>
                    <verse sID="Mark.3.28" osisID="Mark.3.28"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု တီတီအံၤ, လၢကယဲၢ်တၢ်ဒဲးဘးခဲလၢာ်, ဒီးတၢ်က တိၤအၢဖဲဒၣ်အကအတိၤအၢတဖၣ်န့ၣ်တၢ်ကမၤပူၤဖျဲး န့ၢ်ပှၤကညီဖိတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.28"/>
                    <verse sID="Mark.3.29" osisID="Mark.3.29"/>
                    မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအကတိၤ အၢဘၣ်သးစီဆှံတဂၤဂၤန့ၣ်, တၢ်တပျၢ်ဘၣ် အတၢ်ဒဲး ဘးနီတခီၣ်ဘၣ်. မ့ၢ်အဂ့ၤဘၣ်ဝဲ တၢ်ဒဲးဘးအထူအ ယိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.29"/>
                    <verse sID="Mark.3.30" osisID="Mark.3.30"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်တၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.3.31" osisID="Mark.3.31"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးအမိၢ်ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်သ့ၣ်တဖၣ် ဟဲဆၢ ထၢၣ်လၢခိ, ဒီးမၢပှၤလဲၤကိးန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.31"/>
                    <verse sID="Mark.3.32" osisID="Mark.3.32"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ် ဆ့ၣ်နီၤဝးတရံးအီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, နမိၢ်ဒီးတ ဒီပုၢ်ဝဲၢ်သ့ၣ်တဖၣ်ဃုနၤလၢခိလီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.32"/>
                    <verse sID="Mark.3.33" osisID="Mark.3.33"/>
                    ဒီးစံးဆၢအီၤဒီးစံး ဝဲဒၣ်, ယမိၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်မတၤတဖၣ် လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.3.33"/>
                    <verse sID="Mark.3.34" osisID="Mark.3.34"/>
                    ဒီးကွၢ်တရံးပှၤဆ့ၣ်နီၤဝးတရံးအီၤတဖၣ်, ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယမိၢ်ဒီးယဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.34"/>
                    <verse sID="Mark.3.35" osisID="Mark.3.35"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအမၤတၢ်ဘၣ် ယွၤအသးတဂၤဂၤ န့ၣ်, အဝဲဒၣ်မ့ၢ်ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်, ဒီးယဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါ, ဒီးယ မိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.3.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.1" osisID="Mark.4.1"/>
                    ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢပီၣ်လဲၣ်နံၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖး ဒိၣ်ဟဲအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်လၢအအိၣ်သတးဒီး, အဝဲဒၣ်လဲၤ ထီၣ်လၢကဘီတဘ့ၣ်အပူၤ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢပီၣ်လဲၣ် ပူၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်အိၣ်လၢပီၣ်လဲၣ်နံၤလၢခိလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.4.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.2" osisID="Mark.4.2"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်သိၣ်က့ၤသီက့ၤအီၤလၢ တၢ်အါမံၤလၢတၢ် ကတိၤဒိ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤလၢ အတၢ်သိၣ်တၢ်သီအပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Mark.4.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.3" osisID="Mark.4.3"/>
                    ကနၣ်တက့ၢ်. ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢအဖှံတၢ်တဂၤ, လဲၤ ဖှံတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.3"/>
                    <verse sID="Mark.4.4" osisID="Mark.4.4"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢအဖှံတၢ်န့ၣ်, တနီၤနီၤ လီၤဘၣ်လၢကျဲအသရ့ၤ, ဒီးထိၣ်ဖိလံၣ်ဖိဟဲအီၣ်ကွံာ် အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.4"/>
                    <verse sID="Mark.4.5" osisID="Mark.4.5"/>
                    ဒီးအဂၤတနီၤလီၤဘၣ်ဝဲလၢလၢၢ်ကျါဖဲဟီၣ် ခိၣ်တအါဘၣ်, ဒီးမ့ၢ်ဟီၣ်ခိၣ်တယိာ်ဘၣ်ဒီး, မဲထီၣ်ဝဲ တကီၢ်ခါ,
                    <verse eID="Mark.4.5"/>
                    <verse sID="Mark.4.6" osisID="Mark.4.6"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟဲထီၣ်ဒီးဆါဆဲးဘၣ်ဝဲဒီး,မ့ၢ်အ ဂံၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး ဃ့ထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.6"/>
                    <verse sID="Mark.4.7" osisID="Mark.4.7"/>
                    ဒီးအဂၤတနီၤ လီၤဘၣ်ဝဲလၢ တၤဆှုၣ်တၤမဲအကျါဒီး တၤဆှုၣ်တၤမဲ န့ၣ်မဲထီၣ်ဒီးခဲဘၢကွံာ်အီၤ,ဒီးတသၣ်ထီၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.-
                    <verse eID="Mark.4.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.8" osisID="Mark.4.8"/>
                    ဒီးအဂၤတနီၤ လီၤဘၣ်ဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ်ဂ့ၤ, ဒီးသၣ်ထီၣ်, ဒီးအါထီၣ်ဝဲအါန့ၢ်အလီၢ်, တနီၤသၢဆံ, ဒီးတနီၤဃု ဆံ, ဒီးတနီၤတကယၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.8"/>
                    <verse sID="Mark.4.9" osisID="Mark.4.9"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤအိၣ်ဒီးအ နၢ်လၢအနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်, မ်အနၢ်ဟူတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.4.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.10" osisID="Mark.4.10"/>
                    ဒီးတုၤအအိၣ်တပူၤဒၣ်, တၢ်မၤအသးလၢပှၤအိၣ်တ ရံးအီၤ, ဒီးပှၤတဆံခံဂၤန့ၣ်, သံကွၢ်အီၤလၢတၢ် က တိၤဒိအဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.10"/>
                    <verse sID="Mark.4.11" osisID="Mark.4.11"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤ, ယွၤအ ဘီအမုၢ်အတၢ်ခူသူၣ်န့ၣ်, တၢ်ဟ့ၣ်သ့ၣ်ညါသုလီၤ. မ့ မ့ၢ်လၢပှၤအိၣ်လၢခိတဖၣ်န့ၣ်, တၢ်ခဲလၢာ်ကဲထီၣ်လၢ တၢ်ကတိၤဒိလၢအမဲာ်ညါ,
                    <verse eID="Mark.4.11"/>
                    <verse sID="Mark.4.12" osisID="Mark.4.12"/>
                    ဒ်သိးကွၢ်တၢ်ဒီး, ကကွၢ် ဝဲ, ဒီးတထံၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးနၢ်ဟူတၢ်ဒီး, ကနၢ်ဟူ ဝဲ, ဒီးအနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်, ဒ်သိးအသုတဃၣ်လိၤအသး, ဒီးတၢ်သုတပျၢ်အတၢ်ဒဲးဘးတဂ့ၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.6.9">ရှါ. ၆း၉</reference>
                    </note>
                    .-
                    <verse eID="Mark.4.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.13" osisID="Mark.4.13"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤတၢ်ကတိၤဒိအံၤ, မ့ၢ်သုနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်ဧါ. မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, သုနၢ်ကပၢၢ်တၢ်ကတိၤဒိခဲလၢာ်ဒ်လဲၣ်. ပှၤလၢအဖှံတၢ်န့ၣ်, ဖှံတၢ်အကလုၢ်အကထါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.13"/>
                    <verse sID="Mark.4.14" osisID="Mark.4.14"/>
                    <verse eID="Mark.4.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.15" osisID="Mark.4.15"/>
                    အအံၤတဖၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢအအိၣ်လၢကျဲအသရ့ၤ, ဖဲတၢ် အကလုၢ်ဖှံအသး, ဒီးတုၤအနၢ်ဟူတၢ်ဒီး, မုၣ်ကီၤလံၢ် ဟဲတကီၢ်ခါဒီး ဟံးထီၣ်ကွံာ်တၢ်အကလုၢ်လၢ အဖှံအ သးလၢအသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.15"/>
                    <verse sID="Mark.4.16" osisID="Mark.4.16"/>
                    ဒီးဒ်န့ၣ်အသိး, အအံၤတ ဖၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢအဖှံအသးလၢလၢၢ်ကျါ, အဝဲသ့ၣ်တုၤအ နၢ်ဟူတၢ်အကလုၢ်ဒီး, ဒိးန့ၢ်လၢအသူၣ်ခုအသးခု တ ကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.16"/>
                    <verse sID="Mark.4.17" osisID="Mark.4.17"/>
                    ဒီးအဂံၢ်တအိၣ်ဘၣ် လၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲအ ပူၤ, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအိၣ်ဝဲတစိၢ်ဖိလီၤ. လၢခံက့ၤ, တုၤတၢ် နးတၢ်ဖှီၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်မၤအၢမၤနးမ့ၢ်ဂ့ၤ, အိၣ်ထီၣ်ဝဲလၢ တၢ်အကလုၢ်အဃိဒီး, အသူၣ်ဟးဂူာ်ဟးဂီၤတကီၢ်ခါ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.17"/>
                    <verse sID="Mark.4.18" osisID="Mark.4.18"/>
                    ဒီးအဂၤတဖၣ်, မ့ၢ်ပှၤလၢအဖှံအသးလၢတၤဆှုၣ် တၤမဲအကျါ, ပှၤတဖၣ်အံၤမ့ၢ်ပှၤလၢအနၢ်ဟူတၢ်အက လုၢ်,
                    <verse eID="Mark.4.18"/>
                    <verse sID="Mark.4.19" osisID="Mark.4.19"/>
                    ဒီးတၢ်ဘၣ်ယိၣ်ဘၣ်ဃးဒီးအအံၤတဃၣ်, ဒီးတၢ် လီတၢ်ဝ့ၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ထူးတၢ်တီၤ, ဒီးတၢ်သးကွံအ ဂုၤအဂၤတဖၣ်, ဟဲနုာ်ဝဲဒီးခဲဘၢကွံာ်တၢ်အကလုၢ်, ဒီး တသၣ်ထီၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.4.19"/>
                    <verse sID="Mark.4.20" osisID="Mark.4.20"/>
                    ဒီးအအံၤတဖၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢအ ဘၣ်တၢ်ဖှံအသးလၢဟီၣ်ခိၣ်ဂ့ၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤလၢအနၢ်ဟူ တၢ်အကလုၢ်, ဒီးဒိးန့ၢ်ဝဲ, ဒီးသၣ်ထီၣ်ဝဲတနီၤအါန့ၢ်အ လီၢ်သၢဆံ, ဒီးတနီၤဃုဆံ, ဒီးတနီၤတကယၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.21" osisID="Mark.4.21"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်, ပှၤဟဲစိာ် မ့ၣ်အူဒၢဒ်သိး တၢ်ကပာ်အီၤလၢနာ်တဖျၢၣ်အဖီလာ်, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်, လၢလီၢ်မံခးအဖီလာ်န့ၣ်ဧါ.မ့ၢ်ဒ်သိးတၢ်ကပာ်ထီၣ်အီၤ လၢမ့ၣ်အူဒၢအလီၢ်အဖီခိၣ်,တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ,
                    <verse eID="Mark.4.21"/>
                    <verse sID="Mark.4.22" osisID="Mark.4.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ခူသူၣ်လၢတၢ်တပာ်ဖျါထီၣ်ဘၣ်အီၤန့ၣ်, တအိၣ်ဘၣ် နီတမံၤဘၣ်. ဒီးတၢ်ကဲခူသူၣ်လၢအတမ့ၢ်ဘၣ်လၢတၢ် အိၣ်ဖျါထီၣ်အဂီၢ်န့ၣ်, တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.4.22"/>
                    <verse sID="Mark.4.23" osisID="Mark.4.23"/>
                    ပှၤ အိၣ်ဒီးအနၢ်လၢအနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်,မ်အနၢ်ဟူတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.4.23"/>
                    <verse sID="Mark.4.24" osisID="Mark.4.24"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုနၢ်ဟူတၢ်မနုၤမနုၤလဲၣ်န့ၣ်,ပလီၢ် သုသးတက့ၢ်. သုကဘၣ်တၢ်ဃီၣ် န့ၢ်သုလၢတၢ်လၢ သုဃီၣ်န့ၣ်လီၤ, ဒီးတၢ်ကဟ့ၣ်အါထီၣ် ဒံးတၢ်လၢသု လီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.25" osisID="Mark.4.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတၢ်အိၣ်ဝဲတဂၤဂၤန့ၣ်, တၢ် ကဟ့ၣ်တၢ်လၢအီၤလီၤ. ဒီးပှၤလၢအတၢ်တအိၣ်ဘၣ် န့ၣ်, ဖဲအတၢ်အိၣ်န့ၣ်တၢ်ကထုးကွံာ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.26" osisID="Mark.4.26"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤအဘီအမုၢ်အံၤ မၤအသးဒ်အံၤ, မၤအ သးဒ်ပှၤကညီဖှံလီၤတၢ်ချံလၢဟီၣ်ခိၣ်,
                    <verse eID="Mark.4.26"/>
                    <verse sID="Mark.4.27" osisID="Mark.4.27"/>
                    ဒီးမံ, ဒီးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်လၢမုၢ်နၤဒီးလၢမုၢ်ဆါ, ဒီးတၢ်ချံမဲထီၣ်, ဒီးဒိၣ် ထီၣ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဘၣ် အသိး လီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.27"/>
                    <verse sID="Mark.4.28" osisID="Mark.4.28"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဟီၣ်ခိၣ်ဒုးမဲထီၣ်ဒၣ်အတၤသၣ်, အ ခီၣ်ထံးန့ၣ်အလၣ်, လၢခံက့ၤအစဲၤ, လၢခံက့ၤဒီး, အ သၣ်ပှဲၤထီၣ်လၢအစဲၤလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.28"/>
                    <verse sID="Mark.4.29" osisID="Mark.4.29"/>
                    ဒီးတုၤအသၣ်ဂီၤထီၣ် ဒီး, ပှၤကူးဝဲလၢထါဂဲၤတကီၢ်ခါလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကူး ဘုအကတီၢ်ဘၣ်လံဝဲလံ.
                    <verse eID="Mark.4.29"/>
                    <verse sID="Mark.4.30" osisID="Mark.4.30"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ပကပာ်သတြီၤ ယွၤအဘီအမုၢ်ဒီး တၢ်မနုၤလဲၣ်. ပကဒိလီၤအီၤလၢ တၢ်ကတိၤဒိမနုၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.4.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.31" osisID="Mark.4.31"/>
                    မ့ၢ်အမၤအသးဒ်သဘၣ်အချံအသိးလီၤ. အဝဲန့ၣ်လၢအ ဖှံအသးလၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်န့ၣ်, ပြံန့ၢ်ကယဲၢ်ချံလၢဟီၣ် ခိၣ်ချၢခဲလၢာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.31"/>
                    <verse sID="Mark.4.32" osisID="Mark.4.32"/>
                    ဒီးဖှံအသးဝံၤဒီး, မဲထီၣ်, ဒီး ဒိၣ်ထီၣ်ဒိၣ်န့ၢ်နီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤခဲလၢာ်, ဒီးအဒ့ထီၣ်ဝဲဒီးအဒ့ ဖးဒိၣ်, တုၤထိၣ်ဖိလံာ်ဖိလၢတၢ်ဖးဖီန့ၣ်အိၣ်လၢအက ဒုပူၤသ့လီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.32"/>
                    <verse sID="Mark.4.33" osisID="Mark.4.33"/>
                    ကတိၤဒိတၢ်ဒ်န့ၣ်အသိးအါမံၤ, ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤအီၤ လၢတၢ်ကလုၢ်,ဒ်ပှၤဒိကနၣ်တၢ်သ့အသိးန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.4.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.34" osisID="Mark.4.34"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤဒိတအိၣ်ဘၣ်ဒီး, တကတိၤဘၣ်တၢ်ဒီး အီၤဘၣ်. ဒီးအိၣ်ဝဲလၢတၢ်တဒၢဒီး, တဲဖျါထီၣ်တၢ်ခဲ လၢာ်လၢအပျဲၢ်အဘီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.4.35" osisID="Mark.4.35"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်, တုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, အဝဲဒၣ်စံး ဘၣ်အဝဲသ့ၣ်, မ်ပခီဃီၤဆူဝၢ်ဘးခီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.4.35"/>
                    <verse sID="Mark.4.36" osisID="Mark.4.36"/>
                    ဒီးအဝဲ သ့ၣ်လဲၤသဒၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒီးဟံးန့ၢ်အီၤဒ်အအိၣ်ဝဲအသိး လၢကဘီပူၤန့ၣ်, ဒီးကဘီလၢအဂၤတဖၣ်အိၣ်ဝဲဒီးအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.36"/>
                    <verse sID="Mark.4.37" osisID="Mark.4.37"/>
                    ဒီးကလံၤတပျုၢ်တပျီၤထီၣ်ဖးဒိၣ်, ဒီးလပီတဖၣ် ဟဲနုာ်ဆူကဘီပူၤ တုၤအကပှဲၤတ့ၢ်ကဘီပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.37"/>
                    <verse sID="Mark.4.38" osisID="Mark.4.38"/>
                    ဒီး အဝဲဒၣ်မံလၢ ခိၣ်တခၢၣ်အလိၤလၢကဘီအခံ, ဒီးအဝဲ သ့ၣ်ထိၣ်ဂဲၤအီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သရၣ်ဧၢ, ပကဟးဂီၤ န့ၣ်, မ့ၢ်နတပာ်ဘၣ်လၢတၢ်နီတမံၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.4.38"/>
                    <verse sID="Mark.4.39" osisID="Mark.4.39"/>
                    ဒီးအဝဲ ဒၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးဒူကလံၤအလိၤ, ဒီးစံးဘၣ်ပီၣ်လဲၣ်, အိၣ်ဂၢၢ်တပၢၢ်, အိၣ်ဃိကလာ်တက့ၢ်, ဒီးကလံၤတုာ် ဝဲ, ဒီးပီၣ်လဲၣ်အိၣ်ဂၢၢ်တပၢၢ်ဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.4.39"/>
                    <verse sID="Mark.4.40" osisID="Mark.4.40"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အဝဲ သ့ၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢသုပျံၤတၢ်ဒ်န့ၣ်လဲၣ်. ဘၣ်မနုၤသု တၢ်နာ်တအိၣ်ဘၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.4.40"/>
                    <verse sID="Mark.4.41" osisID="Mark.4.41"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ် ပျံၤတၢ် လၢအသူၣ်ပျံၤအသးဖုးဒိၣ်မး, ဒီးစံးလိာ်အသးသကိး သကိး, တၢ်အံၤဒီးပှၤတဂၤအံၤ မ့ၢ်ပှၤဒ်လဲၣ်. ကလံၤ, ဒီးပီၣ်လဲၣ်ဒၣ်လဲာ်, ဒိကနၣ်မးအကလုၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.4.41"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.5.1" osisID="Mark.5.1"/>
                    ဒီးဟဲဝဲဆူပီၣ်လဲၣ်ဝၢ်ဘးခီ, ဆူပှၤကဒါရၤဖိအကီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.1"/>
                    <verse sID="Mark.5.2" osisID="Mark.5.2"/>
                    ဒီးတုၤအဟးထီၣ်ကွံာ်လၢကဘီပူၤဒီး, ပှၤလၢ တၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤတဂၤ, ဟဲသဂၢၢ်အီၤတကီၢ်ခါ, လၢလိပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.2"/>
                    <verse sID="Mark.5.3" osisID="Mark.5.3"/>
                    အဝဲန့ၣ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢလိပူၤ, ဒီးပှၤစၢ ဃာ်အီၤလၢထးသွဲဒၣ်လဲာ်, တသ့ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.-
                    <verse eID="Mark.5.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.5.4" osisID="Mark.5.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤသိးဃာ်တ့ၢ်အခီၣ်, ဒီးစၢဃာ်တ့ၢ်အီၤ လၢထးသွဲတလီၢ်လီၢ်တလီၢ်လီၢ်, ဒီးထုးထီၣ်တဲာ်ထး သွဲ, ဒီးဘိးကၢ်ကွံာ်သိး, ဒီးပှၤမၤဘှါအီၤတသ့ဘၣ်နီတ ဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.5.4"/>
                    <verse sID="Mark.5.5" osisID="Mark.5.5"/>
                    ဒီးအိၣ်လၢလိပူၤဒီး လၢကစၢၢ်ကလိလၢမုၢ် နံၤဒီးမုၢ်နၤထီဘိ, ဒီးကိးပသူထီၣ်ဒီးဂဲာ်လီၤအသးလၢ လၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.5"/>
                    <verse sID="Mark.5.6" osisID="Mark.5.6"/>
                    ဒီးထံၣ်သကွ့ၤယ့ၣ်ရှူး, ဒီးလဲၤဃ့ၢ်ဝဲဆူအ အိၣ်, ဒီးတီၤလီၤကဒွံကျိာ်,
                    <verse eID="Mark.5.6"/>
                    <verse sID="Mark.5.7" osisID="Mark.5.7"/>
                    ဒီးကိးပသူထီၣ်လၢအက လုၢ်ဖးဒိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ထီကတၢၢ်ယွၤအဖိခွါယ့ၣ် ရှူးဧၢ, တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးယၤဒီးနၤမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်. ဒ်သိးနသု တမၤနးမၤဖှီၣ်ယၤတဂ့ၤဒီး, ယဃ့ကညးနၤလၢယွၤအ မဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.7"/>
                    <verse sID="Mark.5.8" osisID="Mark.5.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်စံးဘၣ်တ့ၢ်အီၤ, တၢ် နါဧၢ, ဟးထီၣ်လၢပှၤန့ၣ်အလိၤတက့ၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.8"/>
                    <verse sID="Mark.5.9" osisID="Mark.5.9"/>
                    ဒီးသံ ကွၢ်အီၤ, နမံၤမ့ၢ်ဒ်လဲၣ်. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယမံၤမ့ၢ်လ့း ကူၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤပမ့ၢ်အါဒုလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.9"/>
                    <verse sID="Mark.5.10" osisID="Mark.5.10"/>
                    ဒီးဃ့ကညးအီၤ သပှၢ်ပှၢ် ဒ်သိးအသုတဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢ ကီၢ်န့ၣ်အ ပူၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.5.11" osisID="Mark.5.11"/>
                    ဒီးထိးတဖုဖးဒိၣ် အီၣ်အဆၣ်လၢ ကစၢၢ်အလိၤဖဲ န့ၣ်,
                    <verse eID="Mark.5.11"/>
                    <verse sID="Mark.5.12" osisID="Mark.5.12"/>
                    ဒီးတၢ်နါဃ့ကညးအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, မၢပလဲၤဆူထိး တဖၣ်အအိၣ်, ဒ်သိးပကနုာ်လၢအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.5.12"/>
                    <verse sID="Mark.5.13" osisID="Mark.5.13"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးဒုးလဲၤအီၤတကီၢ်ခါလီၤ. ဒီးတၢ်နါတဖၣ် ဟးထီၣ် ကွံာ်, ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲလၢထိးတဖၣ်အပူၤ, ဒီးထိးတဖုန့ၣ်, ဃ့ၢ်လီၤလၢကၢၢ်ဖးထီအလိၤဆူပီၣ်လဲၣ်ပူၤ, ဒီးအိၣ်ဝဲခံ ကထိဃၣ်ဃၣ်, ဒီးလီၤအုးသံကွံာ်ဝဲ လၢပီၣ်လဲၣ်ပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.13"/>
                    <verse sID="Mark.5.14" osisID="Mark.5.14"/>
                    ဒီးပှၤကွၢ်ထိးတဖၣ်န့ၣ်ဃ့ၢ်ထီၣ်ဝဲ, ဒီးစံးဘၣ်တဲ ဘၣ်တၢ်လၢဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးလၢပှၢ်လၢ်ကျါလီၤ. ဒီးတၢ်မၤအ သးမ့ၢ်တၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ပှၤဟဲကွၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.14"/>
                    <verse sID="Mark.5.15" osisID="Mark.5.15"/>
                    ဒီးဟဲဝဲ ဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ် ဒီးထံၣ်ဘၣ်ပှၤလၢ တၢ်နါလ့းကူၣ် အိၣ်တ့ၢ်လၢအလိၤတဂၤန့ၣ်, ဆ့ၣ်နီၤဒီးကူတၢ်သိးတၢ် ဒီးအသးဂ့ၤထီၣ်က့ၤ, ဒီးအသူၣ်ပျံၤအသးဖုးဝဲတကူၢ် သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.15"/>
                    <verse sID="Mark.5.16" osisID="Mark.5.16"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးဘၣ်ဃးဒီး ပှၤလၢတၢ်နါ အိၣ်လၢအလိၤ, ဒီးထိးတဖၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ်, ပှၤလၢ အထံၣ်ဝဲတဖၣ်, စံၣ်တဲၤတဲလီၤပှၤတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.16"/>
                    <verse sID="Mark.5.17" osisID="Mark.5.17"/>
                    ဒီးပှၤ တဖၣ်န့ၣ် ဃ့ကညးယ့ၣ်ရှူးဒ်သိးအကဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ အထံအကီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.5.18" osisID="Mark.5.18"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤနုာ်လၢကဘီပူၤဒီး, ပှၤလၢတၢ်နါအိၣ် တ့ၢ်လၢအလိၤတဂၤန့ၣ်, ဃ့ကညးအီၤဒ်သိးအကအိၣ် ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.18"/>
                    <verse sID="Mark.5.19" osisID="Mark.5.19"/>
                    ဒီးတဒုးအိၣ်အီၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်စံးဘၣ်အီၤ, က့ၤက့ၤဆူနဟံၣ်, ဆူနတံၤသကိး, ဒီးဖဲဒၣ်ကစၢ်မၤနၤ ဒီးသးကညီနၤန့ၣ်, စံးဘၣ်တဲဘၣ် အဝဲသ့ၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Mark.5.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.5.20" osisID="Mark.5.20"/>
                    ဒီးက့ၤဝဲ, ဒီးဖဲဒၣ်ယ့ၣ်ရှူးမၤအီၤတဖၣ်န့ၣ်, စံးဘၣ်တဲ ဘၣ်ဝဲလၢဒ့းကၤပလံၣ်အပူၤ, ဒီးပှၤခဲလၢာ်ကမၢကမၣ် ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.5.21" osisID="Mark.5.21"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးခီဃီၤက့ၤ ကဒီးလၢကဘီပူၤဆူဝၢ်ဘး ခီဒီး, ပှၤဂီၢ်မုၣ်ဖးဒိၣ်ဟဲအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဆူအအိၣ်, ဒီးအိၣ် ဝဲဘူးဒီးပီၣ်လဲၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.21"/>
                    <verse sID="Mark.5.22" osisID="Mark.5.22"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဘူၣ်ဘျီၣ်အခိၣ် အကျါ,အမံၤစီၤယၤအ့ၤရူးတဂၤဟဲဝဲလီၤ. ဒီးထံၣ်အီၤဒီး ထိၣ်လီၤပှီၤအသးလၢအခီၣ်ထံး,
                    <verse eID="Mark.5.22"/>
                    <verse sID="Mark.5.23" osisID="Mark.5.23"/>
                    ဒီးဃ့ကညးအီၤသ ပှၢ်ပှၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယဖိမုၣ်လၢအနီၢ်ဆံးတဂၤ ကသံတ့ၢ် လီၤ. ဟဲပာ်နစုလၢအခိၣ်လိၤဒ်သိးအကဘျါက့ၤဒီးမူဝဲ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.5.23"/>
                    <verse sID="Mark.5.24" osisID="Mark.5.24"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်လဲၤဒီးအီၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်လဲၤ ပိာ်အခံဒီးတနံးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.5.25" osisID="Mark.5.25"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်တဂၤလၢအအိၣ်ဒီး အဆါသွံၣ်လီၤတဆံခံ နံၣ်,
                    <verse eID="Mark.5.25"/>
                    <verse sID="Mark.5.26" osisID="Mark.5.26"/>
                    ဒီးဒိးတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အါမံၤလၢ ကသံၣ်သရၣ်အါ ဂၤအစုပူၤ, ဒီးလၢာ်အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်ခဲလၢာ်ဒီးတဘျါ ဘၣ်အခိၣ်တလိၣ်နးထီၣ်တခီန့ၣ်,
                    <verse eID="Mark.5.26"/>
                    <verse sID="Mark.5.27" osisID="Mark.5.27"/>
                    နၢ်ဟူဝဲလၢယ့ၣ် ရှူးအဂ့ၢ်အကျိၤ, ဒီးဟဲလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါလၢအချၢဃံ, ဒီးထိးဘၣ်အကူအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.27"/>
                    <verse sID="Mark.5.28" osisID="Mark.5.28"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲဒၣ်, ယ မ့ၢ်ထိးဘၣ်ထဲအကူအသိးဧိၤဒီးယကဘျါက့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.28"/>
                    <verse sID="Mark.5.29" osisID="Mark.5.29"/>
                    ဒီး အသွံၣ်လီၤန့ၣ်ဃ့ထီၣ်တကီၢ်ခါ, ဒီးသ့ၣ်ညါလၢအနီၢ်ခိ လၢအတၢ်ဆါဘျါက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.29"/>
                    <verse sID="Mark.5.30" osisID="Mark.5.30"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါဒၣ်ဝဲ တကီၢ်ခါလၢ တၢ်စိတၢ်ကမီၤဟးထီၣ်လၢအလိၤန့ၣ်, ဒီးဃၣ်ဃီၤအသးလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်မ တၤထိးဘၣ်ယကူယသိးတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.5.30"/>
                    <verse sID="Mark.5.31" osisID="Mark.5.31"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ် စံးဘၣ်အီၤ, နထံၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်တနံးနၤ, ဒီးနစံး, မ့ၢ်မတၤ ထိးယၤတဂၤလဲၣ်န့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.5.31"/>
                    <verse sID="Mark.5.32" osisID="Mark.5.32"/>
                    ဒီးဒ်သိးအကထံၣ်ဘၣ်ပှၤ လၢအမၤတၢ်အံၤတမံၤဒီး, ကွၢ်တရံးတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.32"/>
                    <verse sID="Mark.5.33" osisID="Mark.5.33"/>
                    ဒီးပိာ် မုၣ်န့ၣ်သ့ၣ်ညါတၢ်မၤအသးလၢအလိၤ, ဒီးပျံၤဝဲ, ဒီးက နိးဝဲ, ဒီးဟဲဃီၤဝဲ, ဒီးထိၣ်လီၤပှီၤအသးလၢအဂီၤထံး, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤလၢ တၢ်အမ့ၢ်အတီခဲလၢာ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.5.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.5.34" osisID="Mark.5.34"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဖိမုၣ်ဧၢ, နတၢ်နာ်မၤဘျါက့ၤလံ နၤလံ.က့ၤမုာ်မုာ်, ဒီးအိၣ်ဘျါက့ၤလၢနတၢ်ဆါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.5.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.5.35" osisID="Mark.5.35"/>
                    ကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤတဖၣ်ဟဲလၢဘူၣ်ဘျီၣ်အ ခိၣ်တဂၤအဟံၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဖိမုၣ်သံလံ. ဘၣ်မနုၤ လၢနမၤတံာ်တာ်ဒံးသရၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.5.35"/>
                    <verse sID="Mark.5.36" osisID="Mark.5.36"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးနၢ်ဟူ တ ကီၢ်ခါတၢ်ကတိၤလၢပှၤစံးဘၣ်တဲဘၣ်, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤ ဘူၣ်ဘျီၣ်အခိၣ်တဂၤန့ၣ်, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ, ထဲနာ်တၢ်တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.5.36"/>
                    <verse sID="Mark.5.37" osisID="Mark.5.37"/>
                    ဒီးတဒုးပိာ်ဘၣ်ပှၤလၢအခံနီတဂၤဘၣ်. ဒုးပိာ် ထဲစီၤပ့းတရူး, ဒီးစီၤယၤကိာ်, ဒီးစီၤယၤကိာ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ် စီၤယိၤဟၣ်တဖၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.37"/>
                    <verse sID="Mark.5.38" osisID="Mark.5.38"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဆူပှၤဘူၣ်ဘျီၣ် အခိၣ်အဟံၣ်ပူၤ, ဒီးထံၣ်တၢ်ကလာ်အဲးအဲး, ဒီးပှၤဟီၣ် တၢ်ယၢၤတၢ်, ဒီးပှၤကဲးပသူကဲးပသီ,
                    <verse eID="Mark.5.38"/>
                    <verse sID="Mark.5.39" osisID="Mark.5.39"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲ,ဒီး စံးဘၣ်အီၤဘၣ်မနုၤလၢ သုကလာ်အဲးအဲးဒီးဟီၣ်တၢ် ယၢၤတၢ်လဲၣ်. တမ့ၢ်ဘၣ်ပိာ်မုၣ်ဖိသၣ်သံဘၣ်, မ့ၢ်အမံ သပ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.39"/>
                    <verse sID="Mark.5.40" osisID="Mark.5.40"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်နံၤဘၣ်ဖၣ်လဲအီၤလီၤ. ဒီးအ ဝဲဒၣ်ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤခဲလၢာ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ဖိသၣ်အမိၢ်ဒီး အပၢ်ဒီးပှၤအိၣ်ဒီးအသိးတဖၣ်, ဒီးလဲၤနုာ်ဆူဖိသၣ်အိၣ် ဝဲအလီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.40"/>
                    <verse sID="Mark.5.41" osisID="Mark.5.41"/>
                    ဒီးဟံးဖိသၣ်အစု, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၤ လံၤသၤကူမံၤ,ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, ပိာ်မုၣ်ဖိသၣ်ဧၢ, ယစံး ဘၣ်နၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.5.41"/>
                    <verse sID="Mark.5.42" osisID="Mark.5.42"/>
                    - ဒီးပိာ်မုၣ်ဖိသၣ်န့ၣ်ဂဲၤ ဆၢထၢၣ်, ဒီးဟးဝဲတကီၢ်ခါလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အနံၣ် အိၣ်တဆံခံနံၣ်လီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်ပာ်အသးကမၢ ကမၣ်ဒိၣ်နီၢ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.42"/>
                    <verse sID="Mark.5.43" osisID="Mark.5.43"/>
                    ဒီးမၤလိာ်အီၤသပှၢ်ပှၢ်, ဒ်သိးအ သုတဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါပှၤလၢ တၢ်မၤအသးနီတဂၤတ ဂ့ၤ. ဒီးမၤလိာ်ဝဲလၢပှၤကဟ့ၣ်အီၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.5.43"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.1" osisID="Mark.6.1"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲဆူ အကီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ပိာ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.1"/>
                    <verse sID="Mark.6.2" osisID="Mark.6.2"/>
                    ဒီးဘၣ်မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤ, ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤလီၤ. ဒီးပှၤနၢ်ဟူ တၢ်အါဂၤ, ဒီးပာ်အသးကမၢကမၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲ တဂၤအံၤ, မ့ၢ်အန့ၢ်ဘၣ်တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ဖဲလဲၣ်. ဒီးတၢ် ကူၣ်သ့ကူၣ်ဘၣ် လၢတၢ်ဟ့ၣ်လီၤအီၤန့ၣ်, မ့ၢ်ဒ်လဲၣ်. ဒီးတၢ်လီၤလးလၢအမၤအသး လၢအစုပူၤထဲထဲအံၤန့ၣ် ကဲထီၣ်ဒ်လဲၣ်.-
                    <verse eID="Mark.6.2"/>
                    <verse sID="Mark.6.3" osisID="Mark.6.3"/>
                    ပှၤအံၤမ့ၢ်ပှၤစုသ့ နီၢ်မၤရံအဖိခွါ, တ မ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. မ့ၢ်စီၤယၤကိာ်, စီၤယိၤစ့, ဒီးစီၤယူဒၤ, ဒီးစီၤ ရှံမိၣ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်တဖၣ် အိၣ်လၢပသိးဖဲအံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ဒီးအသးဆါထီၣ် လၢအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.3"/>
                    <verse sID="Mark.6.4" osisID="Mark.6.4"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢဝံဧိၤမီၣ် ဧိၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်အလၤအကပီၤတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ဘၣ်. အ လၤကပီၤတအိၣ်ဘၣ်ထဲလၢ အထံအကီၢ်ဒၣ်ဝဲအပူၤ န့ၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.4"/>
                    <verse sID="Mark.6.5" osisID="Mark.6.5"/>
                    ဒီးမ့တမ့ၢ်ဘၣ်အပာ်လီၤအစု လၢပှၤတ အိၣ်ဆူၣ်အိၣ်ချ့ဘၣ်စှၤဂၤအလိၤ ဒီးမၤဘျါက့ၤအီၤဘၣ် ဒီး, မၤတၢ်လီၤလးဖဲန့ၣ်တသ့ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.6.5"/>
                    <verse sID="Mark.6.6" osisID="Mark.6.6"/>
                    ဒီးက မၢကမၣ်ဝဲလၢပှၤတနာ်ဘၣ်တၢ်အဃိလီၤ. ဒီးဟးဝ့ၤဝီၤ သိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢသဝီတဖၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.7" osisID="Mark.6.7"/>
                    ဒီးကိးန့ၢ် အပျဲၢ်အဘီၣ်တဆံခံဂၤန့ၣ်, ဒီးမၢအလဲၤ တၢ်ခံဂၤခံဂၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢတၢ်အစိအက မီၤလၢတၢ်နါတဖၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.7"/>
                    <verse sID="Mark.6.8" osisID="Mark.6.8"/>
                    ဒီးမၤလိာ်အီၤ, လၢမ့ တမ့ၢ်နီၣ်ထိးဘိဘၣ်ဒီး, အသုတစိာ်တၢ်လၢကျဲအဂီၢ်, ထၢၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ကိၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တိၢ်လၢယီၢ်တကိးအပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ န့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Mark.6.8"/>
                    <verse sID="Mark.6.9" osisID="Mark.6.9"/>
                    မ့မ့ၢ်လၢအကသိးခီၣ်ဖံး, ဒီးသုတသိးဆ့ခံ ဘ့ၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.9"/>
                    <verse sID="Mark.6.10" osisID="Mark.6.10"/>
                    ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, ဖဲအလီၢ်လၢသုလဲၤနုာ် ဆူဟံၣ်တဖျၢၣ်ဖျၢၣ်အပူၤဒီး, အိၣ်ဖဲန့ၣ်တုၤသုဟးထီၣ် ကွံာ်လၢအလီၢ်ဖဲန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.6.10"/>
                    <verse sID="Mark.6.11" osisID="Mark.6.11"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတတူၢ် လိာ်ဘၣ်သု, ဒီးတကနၣ်ဘၣ်သု, ဒီးတကနၣ်ဘၣ်သု ကလုၢ်ဘၣ်န့ၣ်, တုၤသုဟးထီၣ်ကွံာ်ဖဲန့ၣ်ဒီး, ဒ်သိးအ ကကဲထီၣ်တၢ်အုၣ်အသးလၢအဂ့ၢ်ဒီး, တြုၤလီၤကွံာ် ဟီၣ်ခိၣ်အကမူၣ်လၢသုခီၣ်အဖီလာ်တက့ၢ်. ယစံးဘၣ် တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ်, စဒိၣ်ဒီးဂမိၤရၤကဘၣ် တၢ်ဘီၣ်န့ၢ်ဝ့ၢ်တဖျၢၣ်န့ၣ် တ က့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.12" osisID="Mark.6.12"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်ဟးထီၣ်, ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်လၢ ပှၤဘၣ်ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.12"/>
                    <verse sID="Mark.6.13" osisID="Mark.6.13"/>
                    ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ် နါအါဒု, ဒီးဖှူပှၤတအိၣ်ဆူၣ်အိၣ်ချ့ဘၣ်လၢသိအါဂၤ, ဒီးမၤဘျါက့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.14" osisID="Mark.6.14"/>
                    ဒီးစီၤပၤဟ့ၤရိာ်နၢ်ဟူတၢ်, (အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အမံၤဟူထီၣ် သါလီၤဝဲ) ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤဟၣ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤလၢတၢ်သံလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်လီၤလး မၤအသးလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.14"/>
                    <verse sID="Mark.6.15" osisID="Mark.6.15"/>
                    ဒီးအဂၤတနီၤနီၤ စံးလၢအမ့ၢ်ဝံ ဒ်လၢဝံအကျါတဂၤဂၤအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.15"/>
                    <verse sID="Mark.6.16" osisID="Mark.6.16"/>
                    မ့မ့ၢ်တုၤစီၤဟ့ၤရိာ် နၢ်ဟူဒီး, စံးဝဲဒၣ်, အအံၤမ့ၢ်စီၤယိၤဟၣ်လၢယဒီၣ်တဲာ် ကွံာ်အကိာ်တဂၤလီၤ. အဝဲဒၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢတၢ် သံလံ.
                    <verse eID="Mark.6.16"/>
                    <verse sID="Mark.6.17" osisID="Mark.6.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤဖံလံးပူးအမါ, နီၢ် ဟ့ၤရိၤဒံ, လၢအန့ၢ်မါလၢအီၤအဃိဒီး, စီၤဟ့ၤရိာ်အ ကစၢ်ဒၣ်ဝဲ မၢပှၤလဲၤဟံးဃာ်စီၤယိၤဟၣ်, ဒီးစၢဃာ် အီၤလၢဃိာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.17"/>
                    <verse sID="Mark.6.18" osisID="Mark.6.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤယိၤဟၣ်စံးဘၣ် စီၤဟ့ၤရိာ်နဟံးန့ၢ်နဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမါန့ၣ်, တတီဘၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.6.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.19" osisID="Mark.6.19"/>
                    ဒီးနီၢ်ဟ့ၤရိၤဒံပာ်သးအီၤ, ဒီးတၢ်မိၣ်မၤသံအသးလၢ အီၤ, ဒီးမၤဝဲတသ့ဘၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.6.19"/>
                    <verse sID="Mark.6.20" osisID="Mark.6.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤဟ့ၤရိာ် သ့ၣ်ညါဝဲလၢ စီၤယိၤဟၣ်မ့ၢ်ပှၤအတီအလိၤ, ဒီးပှၤအ စီအဆှံသတးဒီး, ပျံၤအီၤ, ဒီးအံးက့ၤကွၢ်က့ၤအီၤ, ဒီး တုၤအနၢ်ဟူအကလုၢ်ဒီး, မၤဝဲအါမံၤ, ဒီးနၢ်ဟူအက လုၢ်လၢအသူၣ်ခုသးခုန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.21" osisID="Mark.6.21"/>
                    ဒီးတုၤအဆၢကတီၢ်ဂ့ၤအမုၢ်နံၤဘၣ်, လၢစီၤဟ့ၤရိာ် အိၣ်ဖျဲၣ်အမုၢ်တနံၤဆၢအလီၢ်ဒီး, ဒုးအီၣ်ဒုးအီအပဒိၣ် ပပှၢ်, ဒီးပှၤသုးဖိတကထိအခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤကဲအခိၣ် တဖၣ်လၢကၤလံၤလါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.21"/>
                    <verse sID="Mark.6.22" osisID="Mark.6.22"/>
                    ဒီးနီၢ်ဟ့ၤရိၤဒံအကစၢ်ဒၣ် ဝဲအဖိမုၣ်ဟဲနုာ်, ဒီးဂဲၤကလံၣ်, ဒီးဘၣ်စီၤဟ့ၤရိာ်အသး ဒီးပှၤဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဃုာ်ဒီးအီၤတဖၣ်အသး, ဒီးစီၤပၤစံး ဘၣ်ဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်, ဖဲဒၣ်တၢ်ဘၣ်နသးန့ၣ်, ဃ့လၢ ယၤတက့ၢ်. ဒီးယကဟ့ၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.22"/>
                    <verse sID="Mark.6.23" osisID="Mark.6.23"/>
                    ဒီးဆိၣ်လီၤအသး လၢအီၤ, ဖဲဒၣ်တၢ်လၢနဃ့လၢယၤန့ၣ်, ယကဟ့ၣ်နၤ တုၤဖးဖီယဘီယမုၢ်လီၤ,
                    <verse eID="Mark.6.23"/>
                    <verse sID="Mark.6.24" osisID="Mark.6.24"/>
                    ဒီးဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဟးထီၣ် ဒီးစံးဘၣ်အမိၢ်, မ့ၢ်ယကဃ့မနုၤတမံၤလဲၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ် စံးဘၣ်အီၤ,ပှၤဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤဟၣ်အခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.24"/>
                    <verse sID="Mark.6.25" osisID="Mark.6.25"/>
                    ဒီးလဲၤ တကီၢ်ခါချ့သဒံးဆူစီၤပၤအအိၣ်, ဒီးဃ့တၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယသးအိၣ်လၢနကဟ့ၣ်ယၤ ပှၤဘျၢ*တၢ် စီၤယိၤဟၣ် အခိၣ်လၢသီတ့ၤအပူၤ,ခဲအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.25"/>
                    <verse sID="Mark.6.26" osisID="Mark.6.26"/>
                    ဒီးစီၤပၤအသူၣ်အုး သးအုးဒိၣ်မးဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ့ၢ်အတၢ်ဆိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤ လၢအဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဃုာ်ဒီး အီၤတဖၣ်အဃိဒီး, ဂ့ၢ်လိာ် တၢ်ဒီးဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်အသးတအိၣ်ဘၣ်.-
                    <verse eID="Mark.6.26"/>
                    <verse sID="Mark.6.27" osisID="Mark.6.27"/>
                    ဒီးစီၤပၤမၢ န့ၢ်တကီၢ်ခါပှၤပၢၤတၢ်တဂၤ, ဒီးမၤလိာ်လၢအကဟဲ စိာ်အခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.27"/>
                    <verse sID="Mark.6.28" osisID="Mark.6.28"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်လဲၤဒီၣ်တဲာ်အကိာ်လၢဃိာ် ပူၤ, ဒီးဟဲက့ၤစိာ်အခိၣ်လၢသီတ့ၤအပူၤ, ဒီးဟ့ၣ်ဖိသၣ် ပိာ်မုၣ်, ဒီးဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဟ့ၣ်လီၤလၢအမိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.28"/>
                    <verse sID="Mark.6.29" osisID="Mark.6.29"/>
                    ဒီး အပျဲၢ်အဘီၣ်နၢ်ဟူဝဲ, ဒီးဟဲဟံးက့ၤအစိာ်, ဒီးလဲၤခူၣ် လီၤဝဲလၢ တၢ်သွၣ်ခိၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.30" osisID="Mark.6.30"/>
                    ဒီးပှၤတၢ်မၢဖိတဖၣ် ဟဲအိၣ်ဖှိၣ်လၢယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်, ဒီးဖဲဒၣ်အမၤတၢ်တဖၣ်, ဒီးဖဲဒၣ်အသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ် တဖၣ်န့ၣ်, စံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.30"/>
                    <verse sID="Mark.6.31" osisID="Mark.6.31"/>
                    ဒီးစံးဘၣ် အဝဲသ့ၣ်, ဟဲသုကစၢ်ဒၣ်သုဝဲဆူ တၢ်တဒၢလၢပှၢ်မုၢ် ကနၢအလီၢ်, ဒီးအိၣ်ဘှံးတစိၢ်တလီၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤဟဲက့ၤက့ၤဝဲအါဂၤသတးဒီး အီၣ်တၢ်အဆၢက တီၢ်တအိၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.31"/>
                    <verse sID="Mark.6.32" osisID="Mark.6.32"/>
                    ဒီးလဲၤလၢကဘီပူၤဆူပှၢ်မုၢ်က နၢအလီၢ်ကစုဒုလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.32"/>
                    <verse sID="Mark.6.33" osisID="Mark.6.33"/>
                    ဒီးပှၤအါဂၤထံၣ်လၢ အဝဲသ့ၣ် ဟးထီၣ်ကစုဒု, ဒီးသ့ၣ်ညါဝဲဒီးဟးထီၣ်လၢ ကယဲၢ်ခူ ဧိၤဝ့ၢ်ဧိၤခဲလၢာ်န့ၣ်, ဒီးဃ့ၢ်လၢအခီၣ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးလဲၤတုၤ ဆိလၢအဝဲသ့ၣ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.33"/>
                    <verse sID="Mark.6.34" osisID="Mark.6.34"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟးထီၣ်ဒီး ထံၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်, ဒီးအသးအိၣ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤအသးဒ်သိလၢပှၤကွၢ်အီၤတအိၣ်ဘၣ်အသိး, ဒီးသိၣ် က့ၤသီက့ၤအီၤအါမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.35" osisID="Mark.6.35"/>
                    ဒီးတုၤအါနၣ်ရံၣ်ပူၤကွံာ်ဒီး, အပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲဃီၤဆူ အအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ဖဲအံၤမ့ၢ်ပှၢ်မုၢ်ကနၢအလီၢ်, ဒီး ခဲကနံၣ်အံၤဘၣ်လံအါနၣ်ရံၣ်လံ.
                    <verse eID="Mark.6.35"/>
                    <verse sID="Mark.6.36" osisID="Mark.6.36"/>
                    ဒ်သိးပှၤကလဲၤပှ့ၤ န့ၢ်ကိၣ်လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲလၢပှၢ်လၢ်ကျါဝးတရံးဝဲ, ဒီးလၢ သဝီတဖၣ်အပူၤဒီး, ပျၢ်ကွံာ်အီၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အတၢ်အီၣ်တၢ်အီတအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.6.36"/>
                    <verse sID="Mark.6.37" osisID="Mark.6.37"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ် စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, ဟ့ၣ်အီၣ်အတၢ် တက့ၢ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်ပဘၣ်လဲၤပှ့ၤကိၣ် လၢစ့ဒန့ၤရံၤခံကယၤ, ဒီးဟ့ၣ်အီၣ်အတၢ်န့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.6.37"/>
                    <verse sID="Mark.6.38" osisID="Mark.6.38"/>
                    ဒီး အဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုကိၣ်အိၣ်ပှံၤဖျၢၣ်လဲၣ်. က့ၤကွၢ် တက့ၢ်. ဒီးတုၤအသ့ၣ်ညါဝဲဒီး, စံးဝဲဒၣ်, ယဲၢ်ဖျၢၣ်ဒီး ညၣ်ခံဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.38"/>
                    <verse sID="Mark.6.39" osisID="Mark.6.39"/>
                    ဒီးမၤလိာ်ဝဲလၢအကဆ့ၣ်နီၤတကူၢ် သ့ၣ်ခဲလၢာ်လၢ နီၣ်သံကစဲာ်အဖီခိၣ် တဖုတဖုလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.6.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.40" osisID="Mark.6.40"/>
                    ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲ တဂ့ၢ်တဂ့ၢ်န့ၣ်တကယၤ, ဒီးတဂ့ၢ်တဂ့ၢ် န့ၣ်ယဲၢ်ဆံလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.40"/>
                    <verse sID="Mark.6.41" osisID="Mark.6.41"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ကိၣ်ယဲၢ်ဖျၢၣ် ဒီးညၣ်ခံဘ့ၣ် န့ၣ်, ဒီးကွၢ်ထီၣ်တၢ်ဆူမူခိၣ်ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤတၢ်, ဒီးစိၢ်ဘျဲး ကိၣ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအပျဲၢ်အဘီၣ် ဒ်သိးအကပာ်လီၤလၢ အဝဲသ့ၣ် အမဲာ်ညါလီၤ ဒီးညၣ်ခံဘ့ၣ်န့ၣ်, ဟ့ၣ်နီၤပှၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.41"/>
                    <verse sID="Mark.6.42" osisID="Mark.6.42"/>
                    ဒီးပှၤခဲလၢာ်အီၣ်ဝဲ, ဒီးဘျဲအီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.42"/>
                    <verse sID="Mark.6.43" osisID="Mark.6.43"/>
                    ဒီးပှၤထၢထီၣ်အဘျဲၣ်အစဲၣ် ပှဲၤကုတဆံခံဒု, ဒီးလၢ ညၣ်တနီၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.43"/>
                    <verse sID="Mark.6.44" osisID="Mark.6.44"/>
                    ဒီးပှၤပိာ်ခွါလၢအအီၣ်ကိၣ်တဖၣ် န့ၣ်အိၣ်ယဲၢ်ကထိဃၣ်ဃၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.6.44"/>
                    <verse sID="Mark.6.45" osisID="Mark.6.45"/>
                    ဒီးမၢဆူၣ်အပျဲၢ်အ ဘီၣ်လဲၤနုာ်လၢအကဘီပူၤတကီၢ်ခါ, ဒီးခီဂာ်ဆူဝၢ်ဘး ခီဆူဘ့ၤသစဲဒၤ, ဖဲအကစၢ်ပှၢ်ပျၢ်ကွံာ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ် အဖၢမုၢ်န့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.6.45"/>
                    <verse sID="Mark.6.46" osisID="Mark.6.46"/>
                    ဒီးတုၤအပျၢ်ကွံာ်အီၤဝံၤဒီး, လဲၤထီၣ် ဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢကစၢၢ်တဖျၢၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.46"/>
                    <verse sID="Mark.6.47" osisID="Mark.6.47"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, ကဘီန့ၣ်အိၣ်ဝဲလၢပီၣ်လဲၣ် အသးကံၢ်ပူၤ, ဒီးအကစၢ်ဒၣ်ဝဲ အိၣ်ဝဲလၢခိတဂၤ ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.47"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.48" osisID="Mark.6.48"/>
                    ဒီးထံၣ်အဝဲသ့ၣ်ကၢၢ်တၢ်, ဒီးမၤဘှံးအသးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ကလံၤတလိၤဘၣ်လၢအဂီၢ်ဘၣ်. ဒီးလၢတၢ်ပၢၤ တၢ်လၢမုၢ်နၤလွံၢ်တီၤတတီၤဃၣ်ဃၣ်န့ၣ်, အဝဲဒၣ်ဟး လၢပီၣ်လဲၣ်အဖီခိၣ်ဒီးဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးပာ်အသးဒ်အ ကလဲၤပူၤကွံာ်အီၤအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.48"/>
                    <verse sID="Mark.6.49" osisID="Mark.6.49"/>
                    ဒီးတုၤအဝဲသ့ၣ် ထံၣ် ဘၣ်လၢအဟးလၢပီၣ်လဲၣ်အဖီခိၣ်ဒီး, ဆိကမိၣ်ဝဲလၢ အမ့ၢ်ပှၤသဃၣ်, ဒီးကဲးကိးပသူထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.49"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.50" osisID="Mark.6.50"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤခဲလၢာ်ထံၣ်အီၤ ဒီးအသူၣ်ကိၢ်အသး ဂီၤလီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤတၢ်ဒီးအီၤတကီၢ်ခါ, ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, ပာ်သုသးခူတလ့ၢ်တက့ၢ်. မ့ၢ်ယၤလီၤပျံၤတၢ် တဂ့ၤ.-
                    <verse eID="Mark.6.50"/>
                    <verse sID="Mark.6.51" osisID="Mark.6.51"/>
                    ဒီးလဲၤထီၣ်ဆူအအိၣ် လၢကဘီပူၤ, ဒီးကလံၤတုာ်ဝဲလီၤ. ဒီးတၢ်လီၤလး လၢအမဲာ်ဒိၣ်မး,ဒီးကမၢကမၣ်ဝဲတကူၢ်သ့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.6.51"/>
                    <verse sID="Mark.6.52" osisID="Mark.6.52"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အသးကီ, ဒီး တဆိကမိၣ်ဘၣ်လၢကိၣ်တဖၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.52"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.6.53" osisID="Mark.6.53"/>
                    ဒီးတုၤအခီဂာ်ဝဲဝံၤဒီး, ဟဲဝဲဆူကီၢ်ကံးန့ၤရ့သး, ဒီး ထိးထီၣ်ကဘီဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.53"/>
                    <verse sID="Mark.6.54" osisID="Mark.6.54"/>
                    ဒီးတုၤအဟးထီၣ်လၢကဘီ ပူၤဒီး, ပှၤသ့ၣ်ညါနီၣ်အီၤတကီၢ်ခါ,
                    <verse eID="Mark.6.54"/>
                    <verse sID="Mark.6.55" osisID="Mark.6.55"/>
                    ဒီးလဲၤဃ့ၢ်ဝ့ၤဝီၤ တၢ်လၢကီၢ်န့ၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒီးပှၤလဲၤစိာ်ဝ့ၤဝီၤပှၤမၤတ ကဲဘၣ်တဖၣ်လၢလီၢ်မံပူၤ, ဆူအလီၢ်ဖဲအနၢ်ဟူလၢအ အိၣ်ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.55"/>
                    <verse sID="Mark.6.56" osisID="Mark.6.56"/>
                    ဒီးဖဲအလဲၤနုာ်ဝဲလၢသဝီပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢ ဝ့ၢ်ပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၢ်လၢ်ကျါမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤပာ်လီၤပှၤဘၣ်ဆူး ဘၣ်ဆါတဖၣ် လၢဖၠါတဖၣ်အပူၤ, ဒီးဃ့ကညးအီၤဒ် သိးအကထိး, မ့မ့ၢ်ထဲအကူအသိးအနွံဧိၤလီၤ. ဒီးဖဲ ဒၣ်ပှၤလၢအထိးဘၣ်အီၤတဖၣ်န့ၣ်, ဘျါက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.6.56"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.7.1" osisID="Mark.7.1"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲတဖၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တနီၤနီၤလၢအဟဲ လၢယရူၤရှလ့ၣ်န့ၣ်, အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်လၢအအိၣ်,-
                    <verse eID="Mark.7.1"/>
                    <verse sID="Mark.7.2" osisID="Mark.7.2"/>
                    ဒီးထံၣ် ဘၣ်လၢအပျဲၢ်အဘီၣ်တနီၤနီၤ အီၣ်ကိၣ်လၢအစုတက ဆှီဘၣ်, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, အစုလၢအတသ့ကွံာ်ဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.2"/>
                    <verse sID="Mark.7.3" osisID="Mark.7.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဖၤရံၤရှဲ,ဒီးပှၤယူဒၤဖိခဲလၢာ်န့ၣ်, မ့ၢ်အတိၢ်ပမှံၤပပှၢ်အတၢ်စံၣ်စိၤတဲစိၤဒီး, မ့ၢ်တသ့ကွံာ် ဘၣ်အစုလၢအစုခိၣ်ဒီး, တအီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.7.3"/>
                    <verse sID="Mark.7.4" osisID="Mark.7.4"/>
                    ဒီးတုၤ အဟဲက့ၤလၢဖၠါပူၤန့ၣ်, မ့ၢ်တဘျၢ*ဘၣ်အသးဒီး, တ အီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. လၢန့ၣ်အမဲာ်ညါ, အိၣ်ဒံးတၢ်အဂုၤ အဂၤအါမံၤ, လၢအဒိးန့ၢ်ဝဲဒ်သိးအကတိၢ်န့ၢ်လီၤ.ဘျၢ* လီခီ, ဒီးသလူသ့ၣ်, ဒီးသလူတိၢ်ဘီ,
                    <note>ဒီးစီၢ်နီၤခိၣ်</note>
                    လီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.4"/>
                    <verse sID="Mark.7.5" osisID="Mark.7.5"/>
                    တုၤနုၤတစုပှၤဖၤရံၤရှဲ, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ်တဖၣ် န့ၣ်သံကွၢ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢနပျဲၢ်တလဲၤဘၣ်ဒ်ပမှံၤပပှၢ် အတၢ်စံၣ်စိၤတဲစိၤအသိးဘၣ်, ဒီးအီၣ်တၢ်အီတၢ်ဒီးအ စုတသ့ကွံာ်ဘၣ်န့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.7.5"/>
                    <verse sID="Mark.7.6" osisID="Mark.7.6"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, စီၤယရှါယၤကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ် လၢပှၤ လီတၢ်ဖိသုဝဲသ့ၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤ, ဘၣ်မးလီၤ. တၢ်ကွဲးအ သးဒ်အံၤ, ပှၤတကလုာ်အံၤယူးယီၣ်ယၤလၢအပျုၤမ့မ့ၢ်အသးန့ၣ်ယံၤဝဲဒီးယၤလီၤ,
                    <verse eID="Mark.7.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.7.7" osisID="Mark.7.7"/>
                    မ့ၢ်အဝဲသ့ၣ်သိၣ်လိတၢ်လၢပှၤကညီအတၢ်မၤ လိာ်လၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီအလီၢ်ဒီး, ဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်ယၤကလီကလီ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.29.13">ရှါ. ၂၉း၁၃</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.7.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.7.8" osisID="Mark.7.8"/>
                    သုပာ်ကွံာ်ယွၤအတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးသုတိၢ်န့ၢ်ပှၤက ညီအတၢ်စံၣ်စိၤတဲစိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.8"/>
                    <verse sID="Mark.7.9" osisID="Mark.7.9"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဒ်သိးသုက တိၢ်န့ၢ်သုတၢ်စံၣ်စိၤတဲစိၤဒီး, သုမၤယွၤအတၢ်သိၣ်တၢ် သီလၢတၢ်ကလီကလီ, ဘၣ်မးလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.7.9"/>
                    <verse sID="Mark.7.10" osisID="Mark.7.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤ မိၤရှ့စံးဝဲဒၣ်, ယူးယီၣ်နမိၢ်ဒီးနပၢ်တက့ၢ်. ဒီးအမိၢ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, အပၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤလၢအကတိၤအၢအီၤန့ၣ်, မ်အသံ သပှၢ်တၢၢ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.20.12">၂မိၤ. ၂၀း၁၂</reference>
                    </note>
                    .-
                    <verse eID="Mark.7.10"/>
                    <verse sID="Mark.7.11" osisID="Mark.7.11"/>
                    မ့မ့ၢ်သု ဝဲသ့ၣ်အံၤသုစံး, ပှၤကညီမ့ၢ်စံးဘၣ်အမိၢ်အပၢ်, ဖဲဒၣ် တၢ်လၢနဂ့ၤန့ၢ်ဘၣ် လၢယၤတမံၤမံၤအံၤ, မ်အကကဲ လၢကီၤဘၣ်
                    <note>ဒ်ပစံးတၢ်အသိးတၢ်မၤဘူၣ်</note>
                    (ဒ်ပစံးတၢ်အသိးတၢ်မၤဘူၣ်)တက့ၢ်န့ၣ် ဒီး,
                    <verse eID="Mark.7.11"/>
                    <verse sID="Mark.7.12" osisID="Mark.7.12"/>
                    သုတဒုးမၤစၢၤလၢၤဘၣ်အီၤ လၢအမိၢ်အပၢ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.7.12"/>
                    <verse sID="Mark.7.13" osisID="Mark.7.13"/>
                    အန့ၣ်ဒီးသုမၤဟးဂီၤ ယွၤအကလုၢ်အကထါ လၢသုတၢ်စံၣ်စိၤတဲစိၤ လၢသုစံၣ်ဃဲၤက့ၤန့ၣ်လီၤ. ဒီး တၢ်ဂုၤတၢ်ဂၤဒ်န့ၣ်အသိး, သုမၤအါမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.13"/>
                    <verse sID="Mark.7.14" osisID="Mark.7.14"/>
                    ဒီးကိးန့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်ဆူအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကနၣ်ယကလုၢ်သုဝဲခဲလၢာ်, ဒီးနၢ်ပၢၢ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Mark.7.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.7.15" osisID="Mark.7.15"/>
                    တၢ်အိၣ်လၢခိလၢအလဲၤနုာ်ဝဲဆူပှၤကညီအပူၤန့ၣ်, မၤတ ကဆှီဘၣ်အီၤတသ့ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်တၢ်လၢအ ဟဲထီၣ်လၢအပူၤတဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်တၢ်လၢအမၤကဆှီဘၣ် ပှၤကညီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.15"/>
                    <verse sID="Mark.7.16" osisID="Mark.7.16"/>
                    ပှၤမ့ၢ်အိၣ်ဒီးအနၢ်လၢ အနၢ်ဟူတၢ်တ ဂၤဂၤဒီး, မ်အနၢ်ဟူတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.7.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.7.17" osisID="Mark.7.17"/>
                    ဒီးတုၤအဟးထီၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ် အအိၣ်ဒီးလဲၤနုာ်လၢ ဟံၣ်ပူၤဒီး, အပျဲၢ်အဘီၣ်သံကွၢ်အီၤလၢတၢ်ကတိၤဒိန့ၣ် အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.17"/>
                    <verse sID="Mark.7.18" osisID="Mark.7.18"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုသူၣ်ဆးသးဆးတအိၣ် ဘၣ်စ့ၢ်ကီးဒ်န့ၣ်အသိးဧါ. ကယဲၢ်တၢ်အိၣ်လၢခိလၢအ လဲၤနုာ်ဆူပှၤကညီအပူၤန့ၣ်, မၤတကဆှီဘၣ်အီၤတသ့ ဘၣ်န့ၣ်, သုနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.7.18"/>
                    <verse sID="Mark.7.19" osisID="Mark.7.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တလဲၤနုာ် ဘၣ်ဝဲဆူအသးအပူၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဆူအဟၢဖၢပူၤဒီး လဲၤ လီၤဝဲဆူအ့ၣ်ဆါအလီၢ်သတးဒီး, မၤကဆှီထီၣ်ကယဲၢ် တၢ်အီၣ်တၢ်အီခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.19"/>
                    <verse sID="Mark.7.20" osisID="Mark.7.20"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢအဟဲ ထီၣ်လၢပှၤကညီအပူၤန့ၣ်, မၤတကဆှီဘၣ်ပှၤကညီ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.20"/>
                    <verse sID="Mark.7.21" osisID="Mark.7.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကူၣ်အအၢတဖၣ်, တၢ်မၤက မၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, တၢ်ဟုၣ်တၢ်ဘျၣ်, တၢ်မၤသံပှၤက ညီ,
                    <verse eID="Mark.7.21"/>
                    <verse sID="Mark.7.22" osisID="Mark.7.22"/>
                    တၢ်အဲၣ်ဘံးအဲၣ်ဘၢ, တၢ်သူၣ်ကွံသးကွံ, တၢ် အၢတၢ်သီ, တၢ်လီတၢ်ဝ့ၤ, တၢ်လုၣ်ကိလုၣ်ကပာ်, တၢ်သးကါ, တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်, တၢ်ပာ်ထီၣ်ထီပသး, တၢ် ကူၣ်တဘၣ်ဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဟဲထီၣ်ဝဲလၢအပူၤ, လၢပှၤ ကညီအသးကံၢ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.22"/>
                    <verse sID="Mark.7.23" osisID="Mark.7.23"/>
                    ကယဲၢ်တၢ်အၢတဖၣ်အံၤ ခဲလၢာ်ဟဲထီၣ်လၢအပူၤ, ဒီးမၤကဆှီဘၣ်ပှၤကညီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.7.24" osisID="Mark.7.24"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးလဲၤဝဲဆူစိၢ်ဒီးစံဒိၣ်အကီၢ်အ ဃၢၤ, ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲလၢဟံၣ်တဖျၢၣ်အပူၤ, ဒီးအသးအိၣ် လၢပှၤသုတသ့ၣ်ညါနီတဂၤတဂ့ၤ, ဒီးအိၣ်ခူသူၣ်ဝဲတ သ့ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.24"/>
                    <verse sID="Mark.7.25" osisID="Mark.7.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပိာ်မုၣ်လၢတၢ်နါအိၣ်လၢ အဖိမုၣ်အလိၤတဂၤ, နၢ်ဟူအဂ့ၢ်အကျိၤ, ဒီးဟဲဝဲ, ဒီး ထိၣ်လီၤပှီၤအသးလၢအခီၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.25"/>
                    <verse sID="Mark.7.26" osisID="Mark.7.26"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်မ့ၢ် ပှၤဟ့းလ့ၣ်ဖိအကလုာ်, ကီၢ်စူၤရံဖံၤနံက့ၤဖိလီၤ. ဒီးဃ့ ကညးဝဲလၢ အကဟီထီၣ်ကွံာ် တၢ်နါလၢအဖိမုၣ်အ လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.26"/>
                    <verse sID="Mark.7.27" osisID="Mark.7.27"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ပျဲဖိသၣ်တဖၣ်က အီၣ်ဘျဲးအီၣ်ဆိဒၣ်ကလိာ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်လၢ ဖိအတၢ်အီၣ်န့ၣ်, တဂ့ၤဟံးန့ၢ်ဒီးကွံာ်လီၤန့ၢ်လၢ ထွံၣ် တဖၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.7.27"/>
                    <verse sID="Mark.7.28" osisID="Mark.7.28"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ် လံ, ကစၢ်ဧၢ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထွံၣ်အိၣ်လၢစီၢ်နီၤခိၣ်အ ဖီလာ်တဖၣ်န့ၣ်, အီၣ်ဖိသၣ်အတၢ် လီၤဆှုလီၤပလ့ၤ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.28"/>
                    <verse sID="Mark.7.29" osisID="Mark.7.29"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်နတၢ်ကတိၤတထံၣ်န့ၣ်အဃိ ဒီး, က့ၤတက့ၢ်. တၢ်နါဟးထီၣ်ကွံာ်လံလၢနဖိမုၣ်အ လိၤလံ.
                    <verse eID="Mark.7.29"/>
                    <verse sID="Mark.7.30" osisID="Mark.7.30"/>
                    ဒီးတုၤအက့ၤတုၤလၢဟံၣ်ဒီး, ထံၣ်ဘၣ်ဝဲလၢ တၢ်နါဟးထီၣ်ကွံာ်လံ, ဒီးအဖိမုၣ်မံလီၤလၢအလီၢ်မံ ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.7.31" osisID="Mark.7.31"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်ကဒီးဝဲလၢကီၢ်စိၢ်, ဒီးခီဂာ်စံဒိၣ်အ ကီၢ်, ဒီးလဲၤဆူပီၣ်လဲၣ်ကၤလံၤလါ, ဒီးခီဂာ်ဒ့းကးပ လံၣ်အကီၢ်ဃၢၤအသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.31"/>
                    <verse sID="Mark.7.32" osisID="Mark.7.32"/>
                    ဒီးပှၤဟဲစိာ်ပှၤလၢ အနၢ်တအၢဒီး အုးအးကတာ်ပျ့ၤတဂၤ, ဆူအအိၣ်ဒီး ဃ့ကညးအီၤ, ဒ်သိးအကပာ်ထီၣ်အစုလၢအလိၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.7.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.7.33" osisID="Mark.7.33"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ဒီးဆှၢထီၣ်ကွံာ်အီၤ လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါ, ဆူ တၢ်တဒၢ, ဒီးအူနုာ်အစုနၢဆူအနၢ်ပူၤ, ဒီးထူးပှဲာ်ဝဲ, ဒီး ထိးဘၣ်အပျ့ၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.7.33"/>
                    <verse sID="Mark.7.34" osisID="Mark.7.34"/>
                    ဒီးကွၢ်ထီၣ်တၢ်ဆူမူခိၣ်ဒီးကအုက စွါဝဲ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အ့ၤဖးသါ, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, အိး ထီၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.7.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.7.35" osisID="Mark.7.35"/>
                    ဒီးအနၢ်ကပီၤထီၣ်တကီၢ်ခါ, ဒီးအပျ့ၤအထူၣ်အပျၢ် လီၤဆှၣ်က့ၤဝဲ, ဒီးကတိၤက့ၤတၢ်ကစီဒီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.35"/>
                    <verse sID="Mark.7.36" osisID="Mark.7.36"/>
                    ဒီးမၤ လိာ်အဝဲသ့ၣ်, ဒ်သိးအသုတစံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤနီတဂၤ တဂ့ၤလီၤ, ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ဒံးမၤလိာ်ဝဲန့ၣ်, အဝဲသ့ၣ်ဒံး စံးဘၣ်တဲဘၣ်အါထီၣ်အါအါကလဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.36"/>
                    <verse sID="Mark.7.37" osisID="Mark.7.37"/>
                    ဒီးပာ်အ သးကမၤကမၣ်တကူၢ်သ့ၣ် ဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒီးစံးဝဲ, အဝဲဒၣ်မၤတၢ်လံခဲလၢာ်ကစီဒီလံ. ပှၤလၢအနၢ်တအၢ တဖၣ်န့ၣ်, ဒုးနၢ်ဟူဝဲ, ဒီးပှၤလၢအတအုၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဒုးကတိၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.7.37"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.8.1" osisID="Mark.8.1"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်အိၣ်ကဒီးအါအါက လဲာ်, ဒီးတၢ်လၢအကအီၣ်ဝဲန့ၣ် တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤ ဘၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ်ကိးန့ၢ် အပျဲၢ်အဘီၣ်ဆူအအိၣ်ဒီး စံး ဘၣ်အီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.1"/>
                    <verse sID="Mark.8.2" osisID="Mark.8.2"/>
                    ယသးကညီၤပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ် တ့ၢ်ဝဲဒီးယၤသၢနံၤလံဒီးအတၢ်လၢအကအီၣ်ဝဲန့ၣ်, တ အိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.8.2"/>
                    <verse sID="Mark.8.3" osisID="Mark.8.3"/>
                    ဒီတၢ်သၣ်ဝံၤအသးအဖၢမုၢ်ဒီး, ယမ့ၢ်ပျၢ် ကွံာ်အီၤဆူ အဟံၣ်ဒီး, ကလီၤဘှါဝဲလၢကျဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တနီၤနီၤဟဲဝဲလၢအယံၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.8.4" osisID="Mark.8.4"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်စံးဆၢအီၤ, ဒ်သိး ပှၤကဒုးအီၣ်ဘျဲး အီၣ်အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်အံၤဒီး, ကထံၣ်န့ၢ်ကိၣ်လၢ ပှၢ်မုၢ် ကနၢအံၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.8.4"/>
                    <verse sID="Mark.8.5" osisID="Mark.8.5"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်သံကွၢ်အီၤ, သုကိၣ်အိၣ်ပှံၤ ဖျၢၣ်လဲၣ်.ဒီးစံးဝဲဒၣ်နွံဖျၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.5"/>
                    <verse sID="Mark.8.6" osisID="Mark.8.6"/>
                    ဒီးမၤလိာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်, ဒ် သိးအကဆ့ၣ်နီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးဟံးန့ၢ်ကိၣ်နွံ ဖျၢၣ်န့ၣ်, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအဖှိၣ်ဝံၤဒီး, စိၢ် ဘျဲးဝဲ, ဒီးဟ့ၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ် ဒ်သိးအကပာ်လီၤလၢအ မဲာ်ညါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ပာ်လီၤဝဲလၢပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ် အမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.6"/>
                    <verse sID="Mark.8.7" osisID="Mark.8.7"/>
                    ဒီးအိၣ်ဒီးညၣ်ဖိစှၤဘ့ၣ်, ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤတၢ်, ဒီး မၤလိာ်ဝဲ, ဒ်သိးအကပာ်လီၤဝဲလၢ အမဲာ်ညါစ့ၢ်ကီး လီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.7"/>
                    <verse sID="Mark.8.8" osisID="Mark.8.8"/>
                    ဒီးပှၤအီၣ်ဘျဲးအီၣ်ဝဲ, ဒီးထၢဖှိၣ်က့ၤအဘျဲၣ်အ စဲၢ်, န့ၢ်စဲာ်နွံဖျၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.8"/>
                    <verse sID="Mark.8.9" osisID="Mark.8.9"/>
                    ဒီးပှၤအီၣ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ် အိၣ် လွံၢ်ကထိဃၣ်ဃၣ်လီၤ. ဒီးပျၢ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.8.10" osisID="Mark.8.10"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်လၢကဘီပူၤဒီး အပျဲၢ်အဘီၣ်တကီၢ်ခါ, ဒီး ဟဲဆူ ဒၤလမၤနူၤသၤအထံအကီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.10"/>
                    <verse sID="Mark.8.11" osisID="Mark.8.11"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲ သ့ၣ်တဖၣ်ဟဲထီၣ်, ဒီးသံကွၢ်သံဒိးအီၤ, ဒီးလ့ပစီအီၤ, ဒီးဃ့တၢ်ပနီၣ်လီၤလးတမံၤလၢမူခိၣ်လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.11"/>
                    <verse sID="Mark.8.12" osisID="Mark.8.12"/>
                    ဒီး ကအုကစွါဝဲလၢအသးကံၢ်ပူၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢ ပှၤတစိၤအံၤဃုတၢ်ပနီၣ်လီၤလးလဲၣ်. ယစံးဘၣ်တဲဘၣ် သုတီတီအံၤ, တၢ်တဟ့ၣ်ဘၣ်တၢ်ပနီၣ်လီၤလးလၢ ပှၤ တစိၤအံၤဘၣ်.-
                    <verse eID="Mark.8.12"/>
                    <verse sID="Mark.8.13" osisID="Mark.8.13"/>
                    ဒီးဟးသဒၣ်ကွံာ်အီၤဒီး လဲၤနုာ်ကဒီး ဆူကဘီပူၤ, ဒီးခီဂာ်ဆူဝၢ်ဘးခီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.8.14" osisID="Mark.8.14"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်သးပ့ၤနီၣ်လၢ အကဟံးန့ၢ်ကိၣ်, ဒီးကိၣ် အိၣ်ဒီးအီၤလၢ ကဘီပူၤထဲတဖျၢၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.14"/>
                    <verse sID="Mark.8.15" osisID="Mark.8.15"/>
                    ဒီးမၤလိာ် အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, တိၢ်သုသး, ဒီးပလီၢ်သုသးလၢပှၤဖၤရံၤ ရှဲအကိၣ်မံၣ်, ဒီးစီၤဟ့ၤရိာ်အကိၣ်မံၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.8.15"/>
                    <verse sID="Mark.8.16" osisID="Mark.8.16"/>
                    ဒီး အဝဲသ့ၣ်ကတိၤလိာ်အသးတဂၤဒီးတဂၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပမ့ၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီးကိၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.16"/>
                    <verse sID="Mark.8.17" osisID="Mark.8.17"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါ ဝဲဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢသုကတိၤတၢ်လၢ သုတ အိၣ်ဘၣ်ဒီးကိၣ်အဂ့ၢ်လဲၣ်. မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်. မ့ၢ် သုနၢ်တပၢၢ်ဒံးဘၣ်ဧါ. သုသးကိၤဒံးဧါ.
                    <verse eID="Mark.8.17"/>
                    <verse sID="Mark.8.18" osisID="Mark.8.18"/>
                    သုမဲာ်အိၣ် ဒီးမ့ၢ်သုတထံၣ်ဘၣ်ဧါ. သုနၢ်အိၣ်ဒီးသုတနၢ်ဟူဘၣ် ဧါ. မ့ၢ်သုတသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.8.18"/>
                    <verse sID="Mark.8.19" osisID="Mark.8.19"/>
                    လၢယစိၢ်ဘျဲး ကိၣ်ယဲၢ် ဖျၢၣ်လၢပှၤယဲၢ်ကထိအဂီၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်သုထၢဖှိၣ် န့ၢ်အဘျဲၣ်အစဲၢ်ပှဲၤကုပှံၤဒုလဲၣ်. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တဆံ ခံဒုလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.19"/>
                    <verse sID="Mark.8.20" osisID="Mark.8.20"/>
                    ဒီးလၢယစိၢ်ဘျဲးကိၣ်နွံဖျၢၣ်လၢပှၤလွံၢ်ကထိ အဂီၢ်န့ၣ်, မ့ၢ်သုထၢဖှိၣ်န့ၢ်ပှဲၤစဲာ်ပှံၤဖျၢၣ်လဲၣ်. ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, နွံဖျၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.20"/>
                    <verse sID="Mark.8.21" osisID="Mark.8.21"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အဝဲသ့ၣ်န့ၣ်, သုနၢ်တပၢၢ် ဘၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.8.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.8.22" osisID="Mark.8.22"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤဝဲဆူဘ့ၤသစဲဒၤ, ဒီးပှၤဟဲစိာ်ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်တ ဂၤဆူအအိၣ်, ဒီးဃ့ကညးအီၤဒ်သိး အကထိးဘၣ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.22"/>
                    <verse sID="Mark.8.23" osisID="Mark.8.23"/>
                    ဒီးဟံးဃာ်ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်အစု, ဒီးလဲၤဆှၢအီၤဆူသ ဝီအချၢ, ဒီးထူးပှဲာ်ဝဲလၢအမဲာ်သၣ်လိၤ, ဒီးပာ်ထီၣ်အ စုလၢအလိၤ, ဒီးသံကွၢ်အီၤ, မ့ၢ်အထံၣ်တၢ်တမံၤမံၤ ဧါ.
                    <verse eID="Mark.8.23"/>
                    <verse sID="Mark.8.24" osisID="Mark.8.24"/>
                    ဒီးကွၢ်ထီၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယထံၣ်ပှၤကညီ, အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ဒ်သ့ၣ်အသိး, ယထံၣ်အလဲၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.24"/>
                    <verse sID="Mark.8.25" osisID="Mark.8.25"/>
                    တုၤနုၤ တစုပာ်ထီၣ်ကဒီးအစု လၢအမဲာ်အလိၤ, ဒီးမၢအကွၢ် ထီၣ်တၢ်, ဒီးဘျါက့ၤဝဲ, ဒီးထံၣ်တၢ်ကိးမံၤဒဲးလီၤတံၢ် လီၤဆဲးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.25"/>
                    <verse sID="Mark.8.26" osisID="Mark.8.26"/>
                    ဒီးမၢအက့ၤက့ၤဆူအဟံၣ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤနုာ်ဆူသဝီပူၤတဂ့ၤ, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤအိၣ်လၢ သဝီပူၤနီတဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Mark.8.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.8.27" osisID="Mark.8.27"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဟးထီၣ်ဝဲဆူ ဖံလံးပံၤကဲၤစါ ရံၤအသဝီတဖၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢကျဲအဖၢမုၢ်ဒီး, သံကွၢ် အပျဲၢ်အဘီၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤကညီစံးဝဲလၢ ယမ့ၢ်မ တၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.8.27"/>
                    <verse sID="Mark.8.28" osisID="Mark.8.28"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဆၢအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤ ဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤဟၣ်လီၤ. ဒီးအဂၤတနီၤနီၤစံးဝဲလၢ စီၤ အ့ၤလံယၤ, ဒီးအဂၤတနီၤနီၤစံးဝဲလၢ ဝံတဂၤဂၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.8.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.8.29" osisID="Mark.8.29"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ. မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုစံးလၢယ မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်. စီၤပ့းတရူးစံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, နမ့ၢ်ခရံာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.29"/>
                    <verse sID="Mark.8.30" osisID="Mark.8.30"/>
                    ဒီးမၤလိာ်အီၤဒ်သိးအသုတက တိၤတၢ်လၢအဂ့ၢ်အကျိၤလၢပှၤနီတဂၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.8.31" osisID="Mark.8.31"/>
                    ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤအီၤလၢ ပှၤကညီဖိခွါအံၤ ဘၣ်ဒိး တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အါမံၤ, ဒီးကဘၣ်တၢ်ညိကွံာ်အီၤလၢပှၤ သူၣ်က့းသးပှၢ်, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ် သ့ၣ်တဖၣ်အစုပူၤ, ဒီးကဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤ, ဒီးကဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤဝဲလၢသၢနံၤတနံၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.31"/>
                    <verse sID="Mark.8.32" osisID="Mark.8.32"/>
                    ဒီးကတိၤအိၣ်ဖျါတၢ် ကတိၤတဘီန့ၣ်လီၤ. ဒီးစီၤပ့းတရူးဟံးန့ၢ်အီၤဒီး သိၣ် ဃီၣ်သီအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.8.32"/>
                    <verse sID="Mark.8.33" osisID="Mark.8.33"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဃၣ်ဃီၤအသးဒီးထံၣ်အ ပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်, ဒီးသိၣ်ဃီၣ်စီၤပ့းတရူး, ဒီးစံးဝဲဒၣ် ဒုၣ်ဒါဧၢ, ဟးကွံာ်ဆူယလီၢ်ခံတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, န သးတအိၣ်ဘၣ်ယွၤအတၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်နသးအိၣ်ပှၤကညီ အတၢ်တခီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.8.34" osisID="Mark.8.34"/>
                    ဒီးကိးန့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒီး အပျဲၢ်အဘီၣ်ဆူအအိၣ်, ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢတၢ်မိၣ်ဟဲပိာ်အသးလၢယခံတ ဂၤဂၤန့ၣ်, မ်အညိကွံာ်အသးဒၣ်ဝဲ, ဒီးဟံးန့ၢ်အထူၣ်စု ညါ, ဒီးပိာ်ယခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.8.34"/>
                    <verse sID="Mark.8.35" osisID="Mark.8.35"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအ သးအိၣ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအသးတဂၤဂၤန့ၣ်, ကမၤဟါ မၢ်ကွံာ်အီၤလီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအသးဟါမၢ်ကွံာ်ဝဲလၢ ယဃိ, ဒီးလၢတၢ်သးခုအကစီၣ်အဃိတဂၤဂၤန့ၣ်, က အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.35"/>
                    <verse sID="Mark.8.36" osisID="Mark.8.36"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီမ့ၢ် န့ၢ်ဘၣ်ဟီၣ်ခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒီးမၤဟါမၢ်ကွံာ်အသးဒီး, မ့ၢ်အန့ၢ်ဘျုးမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.8.36"/>
                    <verse sID="Mark.8.37" osisID="Mark.8.37"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, ပှၤကညီက ဟ့ၣ်အပှ့ၤလၢအသးအဂီၢ်လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.8.37"/>
                    <verse sID="Mark.8.38" osisID="Mark.8.38"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအမဲာ်ဆှးယၤဒီး ယကလုၢ်ယကထါ လၢပှၤအဲၣ်ဘၢတၢ်ဒီး ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိတစိၤအံၤအကျါ ဒီး, ပှၤကညီဖိခွါအံၤကမဲာ်ဆှးအီၤ, ဖဲအဟဲလၢအပၢ် အလၤကပီၤ, အိၣ်ဒီးအကလူးစီဆှံတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.8.38"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.1" osisID="Mark.9.1"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, ပှၤတ နီၤနီၤအိၣ်ဝဲလၢ ပှၤဆၢထၢၣ်ဖဲအံၤ အကျါလၢအတချုး ထံၣ်ဒံးဘၣ် ယွၤအဘီအမုၢ်ဟဲဒီးအစိကမီၤန့ၣ်ဒီး, တ လ့ၣ်ကွၢ်ဘၣ်တၢ်သံဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.9.1"/>
                    <verse sID="Mark.9.2" osisID="Mark.9.2"/>
                    လၢန့ၣ်အလီၢ်ထံဃုနံၤဒိး, ယ့ၣ်ရှူးဟံးန့ၢ်စီၤပ့း တရူး, ဒီးစီၤယၤကိာ်, ဒီးစီၤယိၤဟၣ်, ဒီးလဲၤဆှၢ ထီၣ်အီၤဆူကစၢၢ်ဖးထီတဖျၢၣ်အလိၤ,ထဲအကစၢ် ဒၣ်ဝဲတဖၣ်လီၤ. ဒီးအက့ၢ်အဂီၤလဲလိာ်အသးလၢ အဝဲသ့ၣ်အမဲာ်ညါ,
                    <verse eID="Mark.9.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.3" osisID="Mark.9.3"/>
                    ဒီးအကူအသိးကယဲၢ်ကယူာ် ဒီးဝါဒိၣ်မးဒ် မူခိၣ်ဖိအ သိးလီၤ. ပှၤဆှုၣ်တၢ်ဖိလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢမၤဝါထီၣ်တၢ် ဒ် န့ၣ်အသိးတသ့ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.3"/>
                    <verse sID="Mark.9.4" osisID="Mark.9.4"/>
                    ဒီးစီၤအ့ၤလံၤယၤ, ဒီးစီၤမိၤ ရှ့အိၣ်ဖျါထီၣ်လၢအဝဲသ့ၣ်အမဲာ်ညါ, ဒီးကတိၤလိာ်အ သးဒီးယ့ၣ်ရှူးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.4"/>
                    <verse sID="Mark.9.5" osisID="Mark.9.5"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးကတိၤတၢ်ဒီးစံးဘၣ် ယ့ၣ်ရှူး, ရၤဘံဧၢ, ပအိၣ်ဖဲအံၤဂ့ၤမးလီၤ. ဒီးမ်ပမၤဒဲသၢ ဖျၢၣ်,လၢနဂီၢ်တဖျၢၣ်, ဒီးလၢစီၤမိၤရှ့အဂီၢ်တဖျၢၣ်, ဒီး လၢစီၤအ့ၤလံယၤအဂီၢ်တဖျၢၣ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.9.5"/>
                    <verse sID="Mark.9.6" osisID="Mark.9.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ကစံးတၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, တသ့ၣ်ညါဝဲဘၣ်. အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်ပျံၤတၢ်ဒိၣ်မးလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.9.6"/>
                    <verse sID="Mark.9.7" osisID="Mark.9.7"/>
                    ဒီးတၢ်အၢၣ်တ လိၣ်ကဒုဘၣ်အီၤ, ဒီးတၢ်အကလုၢ်သီၣ်လီၤ လၢတၢ် အၢၣ်အပူၤစံးဝဲဒၣ်, အဝဲတဂၤအံၤမ့ၢ်ယဖိခွါလၢယအဲၣ် အီၤ, ကနၣ်အကလုၢ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Mark.9.7"/>
                    <verse sID="Mark.9.8" osisID="Mark.9.8"/>
                    ဒီးကွၢ်တရံးတၢ်သတူၢ် ကလာ်, ဒီးတထံၣ်ဘၣ်ပှၤနီတဂၤဘၣ်. ထံၣ်ထဲယ့ၣ် ရှူးဒီးအကစၢ်ပှၢ်ဒၣ်ဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.9" osisID="Mark.9.9"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟဲက့ၤလီၤလၢ ကစၢၢ်လိၤအဖၢမုၢ်ဒီး, အဝဲဒၣ်မၤလိာ်အီၤဒ်သိး တၢ်လၢအထံၣ်ဝဲတဖၣ်န့ၣ်, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်လၢပှၤကညီဖိခွါဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢ တၢ် သံအလီၢ်ခံဒီး, အသုတစံးဘၣ်တဲဘၣ် ပှၤနီတဂၤတ ဂ့ၤ.
                    <verse eID="Mark.9.9"/>
                    <verse sID="Mark.9.10" osisID="Mark.9.10"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤတဘီန့ၣ်, အဝဲသ့ၣ်ဟံးဃာ်လၢအ ကျါဒၣ်ဝဲ, ဒီးသံကွၢ်လိာ်အသး, တၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤ လၢတၢ်သံန့ၣ်, မ့ၢ်အမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.9.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.11" osisID="Mark.9.11"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်သံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢ ပှၤ ကွဲးလံာ်စံးဝဲလၢစီၤအ့ၤလံယၤဘၣ်ဟဲဆိလဲၣ်.-
                    <verse eID="Mark.9.11"/>
                    <verse sID="Mark.9.12" osisID="Mark.9.12"/>
                    ဒီးအဝဲ ဒၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, စီၤအ့ၤလံယၤဟဲဆိဝဲသပှၢ် တၢၢ်ဒီးမၤက့ၤတၢ်ခဲလၢာ်လီၤ. ဒီးတၢ်ကွဲးအသးလၢပှၤ ကညီဖိခွါအံၤအဂ့ၢ်, လၢအကဘၣ်တၢ်အါမံၤ, ဒီးပှၤ ကမၤအီၤတရီတပါန့ၣ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.9.12"/>
                    <verse sID="Mark.9.13" osisID="Mark.9.13"/>
                    မ့မ့ၢ်ယစံးဘၣ်တဲဘၣ် သုလၢစီၤအ့ၤလံယၤဟဲတုၤဝံၤလံဝဲလံ. ဒီးဒ်တၢ်ကွဲးအ သးလၢအဂ့ၢ်အသိးန့ၣ်,အဝဲသ့ၣ်မၤအီၤဖဲဒၣ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.14" osisID="Mark.9.14"/>
                    ဒီးတုၤအဟဲတုၤဝဲလၢ အပျဲၢ်အဘီၣ်အအိၣ်ဒီး, ထံၣ် လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်အိၣ်ဝးတရံးအီၤ, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ် တဖၣ်သံကွၢ်လိာ်အသးဒီး အဝဲသ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.14"/>
                    <verse sID="Mark.9.15" osisID="Mark.9.15"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ် ခဲလၢာ်တုၤအထံၣ်အီၤဒီး, ကမၢကမၣ်တကီၢ်ခါဒိၣ်မး, ဒီးဃ့ၢ်ဃီၤဆူအအိၣ်, ဒီးကတိၤဒိၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.15"/>
                    <verse sID="Mark.9.16" osisID="Mark.9.16"/>
                    ဒီးအဝဲ ဒၣ်သံကွၢ်အီၤ, သုသံကွၢ်သံဒီးတၢ်ဒီးပှၤတဖၣ်န့ၣ်, လၢ မနုၤတမံၤလဲၣ်.-
                    <verse eID="Mark.9.16"/>
                    <verse sID="Mark.9.17" osisID="Mark.9.17"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါတဂၤစံး ဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, ယဖိခွါလၢတၢ်နါတအုၣ် အိၣ်လၢအလိၤတဂၤန့ၣ်, ယဟဲစိာ်ဆူနအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.17"/>
                    <verse sID="Mark.9.18" osisID="Mark.9.18"/>
                    ဒီးဖဲ ဒၣ်အဟံးဃာ်အီၤတပူၤပူၤန့ၣ်, ထွၣ်လီၤဃံၤဆူၣ်အီၤ, ဒီးအကိာ်ပူၤသဘှဲထီၣ်, ဒီးအမဲအ့ၣ်တဃံး, ဒီးဃဲၤလီၤ ဝဲလီၤ. ဒီးယစံးဘၣ်တဲဘၣ်နပျဲၢ်နဘီၣ်, ဒ်သိးအကဟီ ထီၣ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးမၤဝဲတသ့ဘၣ်,-
                    <verse eID="Mark.9.18"/>
                    <verse sID="Mark.9.19" osisID="Mark.9.19"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢပှၤ တဖၣ်န့ၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုဝဲသ့ၣ်ပှၤလၢအတနာ်ဘၣ်တၢ် တစိၤဧၢ, မ့ၢ်ယကအိၣ်ဒီးသုဆံးယံာ်လဲၣ်. ယကဝံသး စူၤသုဆံးယံာ်လဲၣ်.ဟဲစိာ်အီၤဆူယအိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.9.19"/>
                    <verse sID="Mark.9.20" osisID="Mark.9.20"/>
                    ဒီးပှၤ ဟဲစိာ်အီၤဆူအအိၣ်ဒီးတုၤအထံၣ်အီၤဒီး, တၢ်နါမၤပျုၢ် ထိးထီၣ်အီၤတကီၢ်ခါ, ဒီးလီၤဃံၤဝဲလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အဖီ ခိၣ်, ဒီးအကိာ်ပူၤသဘှဲထီၣ်, ဒီးတလ့ၣ်ကံးကူးအသး လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.9.20"/>
                    <verse sID="Mark.9.21" osisID="Mark.9.21"/>
                    ဒီးသံကွၢ်အပၢ်, တၢ်မၤအီၤဒ်အံၤအသိး ဆံးယံာ် တ့ၢ်လံလဲၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢအဖိသၣ်လံၤလံၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.21"/>
                    <verse sID="Mark.9.22" osisID="Mark.9.22"/>
                    ဒီးတၢ်တ့ၢ်လီၤကွံာ်အီၤဆူမ့ၣ်အူပူၤ, ဒီးဆူထံ ကျါတလီၢ်လီၢ်တလီၢ်လီၢ်ဒ်သိးအကမၤဟးဂီၤအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်အံၤ, နမၤမ့ၢ်သ့တမံၤမံၤဒီး, သူၣ်ကညီၤသး ကညီၤပှၤ, ဒီးမၤစၢၤပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.9.22"/>
                    <verse sID="Mark.9.23" osisID="Mark.9.23"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, နနာ်မ့ၢ်သ့ဒီး, တၢ်သ့တၢ်လၢာ်လၢပှၤလၢအနာ်တၢ်အ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.23"/>
                    <verse sID="Mark.9.24" osisID="Mark.9.24"/>
                    ဒီးဖိသၣ်အပၢ်န့ၣ်, ကိးပသူထီၣ်တကီၢ်ခါ, ဒီးအမဲာ်ထံလီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယနာ်လီၤ, ယတၢ်တနာ် ဘၣ်အံၤမၤစၢၤလၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.9.24"/>
                    <verse sID="Mark.9.25" osisID="Mark.9.25"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးထံၣ်လၢပှၤ ဂီၢ်မုၢ်ဟဲဃ့ၢ်ဖှိၣ်ဝဲဒီး, ဒူတၢ်နါဒီး စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်နါ တအုၣ်ဒီးအနၢ်တအၢတဒုဧၢ, ယမၤလိာ်နၤယဲ, ဟး ထီၣ်ကွံာ်လၢအလိၤတက့ၢ်. ဒီးလၢအလိၤန့ၣ်လဲၤနုာ် လၢၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Mark.9.25"/>
                    <verse sID="Mark.9.26" osisID="Mark.9.26"/>
                    ဒီးကိးပသူထီၣ်, ဒီးမၤပျုၢ်ထိးထီၣ်အီၤနး မး, ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ်ကဲထီၣ်ဒ်ပှၤသံ အသိး, တုၤပှၤအါဂၤစံးဝဲလၢအသံလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.26"/>
                    <verse sID="Mark.9.27" osisID="Mark.9.27"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယ့ၣ်ရှူးဟံးဃာ်အစု, ဒီးဝံၣ်ဆၢထၢၣ်အီၤ, ဒီးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.28" osisID="Mark.9.28"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲဆူဟံၣ်ပူၤ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ် သံကွၢ်အီၤ ကစုဒု, ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤတသ့ဘၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.9.28"/>
                    <verse sID="Mark.9.29" osisID="Mark.9.29"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အအံၤတကလုာ် ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ တၢ်ဂုၤတၢ်ဂၤတသ့ဘၣ်, သ့ထဲလၢ တၢ်ဘါထုကဖၣ်
                    <note>ဒီးတၢ်ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီ</note>
                    ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.29"/>
                    <verse sID="Mark.9.30" osisID="Mark.9.30"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးလဲၤခီဂာ်ကွံာ်ကၤလံၤလါ, ဒီးတၢ်တမိၣ်ဒုးသ့ၣ်ညါဘၣ်အသးလၢ ပှၤနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.9.30"/>
                    <verse sID="Mark.9.31" osisID="Mark.9.31"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သိၣ်က့ၤသီက့ၤအပျဲၢ်အဘီၣ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လၢပှၤကညီဖိခွါအံၤဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ် လီၤဝဲဆူ ပှၤကညီအစုပူၤ, ဒီးကမၤသံအီၤလီၤ. ဒီးဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤ အလီၢ်ခံပှဲၤထီၣ် သၢနံၤတနံၤ န့ၣ်, ကဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.32" osisID="Mark.9.32"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤတဘီန့ၣ်, အနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်. ဒီးသံ ကွၢ်အီၤတဘူၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.33" osisID="Mark.9.33"/>
                    ဒီးဟဲဝဲဆူကပ့းရနီၣ်, ဒီးအိၣ်ဝဲလၢဟံၣ်ပူၤ, ဒီးအဝဲ ဒၣ်သံကွၢ်အဝဲသ့ၣ်, သုအိၣ်လၢကျဲအဖၢမုၢ်ဒီး, သုက တိၤလိာ်သုသးလၢမနုၤတမံၤအဂ့ၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.9.33"/>
                    <verse sID="Mark.9.34" osisID="Mark.9.34"/>
                    ဒီးအိၣ်ဝဲဘှီၣ် ကလာ်တကူၢ်သ့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်မတၤမတၤမ့ၢ် အဒိၣ်ကတၢၢ်အဂ့ၢ်န့ၣ်, ကတိၤလိာ်အသးလၢကျဲပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.34"/>
                    <verse sID="Mark.9.35" osisID="Mark.9.35"/>
                    ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲ, ဒီးကိးဃီၤပှၤတဆံခံဂၤန့ၣ်ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ. ပှၤမ့ၢ်မိၣ်ကဲဘၣ်အသးလၢ တၢ်အခိၣ်တဂၤ ဂၤဒီး, ကကဲထီၣ်ပှၤအဆံးကတၢၢ်လၢ ပှၤခဲလၢာ်အ ကျါ, ဒီးပှၤခဲလၢာ်အခ့အပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.35"/>
                    <verse sID="Mark.9.36" osisID="Mark.9.36"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ဖိသၣ်တ ဂၤ, ဒီးပာ်လီၤအီၤလၢအကျါ, ဒီးဖိးဃာ်အီၤလၢအစု, ဒီးစံးဘၣ်အဝဲသ့ၣ်, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတူၢ်လိာ်ဖိသၣ်ဒ်အံၤ အသိးတဂၤ, လၢယမံၤအဃိန့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်အတူၢ်လိာ်ယၤ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.36"/>
                    <verse sID="Mark.9.37" osisID="Mark.9.37"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတူၢ်လိာ်ယၤန့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်အ တူၢ်လိာ်ယၤဘၣ်. မ့ၢ်အတူၢ်လိာ်ပှၤလၢ အမၢလီၤယၤ တဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.38" osisID="Mark.9.38"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဟၣ်ကတိၤဆၢတၢ်လၢအီၤ ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သ ရၣ်ဧၢ, ပထံၣ်မတၤတဂၤလၢအတပိာ်ဘၣ်ပခံ, ဒီးဟီ ထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါလၢနမံၤ, ဒီးပတြီအီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အတပိာ်ဘၣ်ပခံဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.38"/>
                    <verse sID="Mark.9.39" osisID="Mark.9.39"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဝဲဒၣ်, တြီ အီၤဂ့ၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအမၤတၢ်လီၤလးလၢယမံၤ န့ၣ်,စံးအၢယၤညီကဒၣ်တသ့ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.9.39"/>
                    <verse sID="Mark.9.40" osisID="Mark.9.40"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤပှၤလၢအထီဒါဘၣ်ပှၤန့ၣ် မ့ၢ်အိၣ်လၢပပူၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.9.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.9.41" osisID="Mark.9.41"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအဒုးအီသုလၢ ထံခုၣ်တလီခီ လၢယမံၤလၢ သုဘၣ်ဃးဒီးခရံာ်အဃိဒီး, ယစံးဘၣ် တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, အဘျုးတဟါမၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.9.41"/>
                    <verse sID="Mark.9.42" osisID="Mark.9.42"/>
                    ဒီး ပှၤအဆံးလၢ အနာ်က့ၤယၤတဖၣ်အကျါတဂၤန့ၣ်, ဖဲ ဒၣ်ပှၤလၢအဒုးလီၤဃံၤအီၤဒီး, ဆၢၣ်ဂူာ်လၢၢ် မ့ၢ်ဘၣ် စၢဃာ်လၢအကိာ်, ဒီးအဝဲဒၣ် ဘၣ်တၢ်တ့ၢ်လီၤကွံာ် အီၤဆူပီၣ်လဲၣ်ပူၤဒီး, ကဂ့ၤဒၣ်တၢ်လၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.42"/>
                    <verse sID="Mark.9.43" osisID="Mark.9.43"/>
                    ဒီးနစု မ့ၢ်ဒုးလီၤဃံၤနၤဒီး, ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အီၤတက့ၢ်. နမ့ၢ်လဲၤ နုာ်ဆူတၢ်မူအပူၤလၢနစုတူာ်န့ၣ်, ဂ့ၤန့ၢ်နလဲၤဆူလရာ် ပူၤလၢ မ့ၣ်အူလၢအလီၤပံာ်တသ့ဘၣ်အပူၤအိၣ်ဒီး နစု ခံခီလၢာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.43"/>
                    <verse sID="Mark.9.44" osisID="Mark.9.44"/>
                    တၢ်ဖဲန့ၣ်အလၢၣ် တသံဘၣ်. ဒီးမ့ၣ်အူတလီၤပံာ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.44"/>
                    <verse sID="Mark.9.45" osisID="Mark.9.45"/>
                    ဒီးနခီၣ်မ့ၢ်မၤလီၤဃံၤနၤ ဒီး, ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အီၤတက့ၢ်. နမ့ၢ်လဲၤနုာ်ဆူတၢ်မူအပူၤ ဒီးနခီၣ်တူာ်န့ၣ်, ဂ့ၤန့ၢ်နဘၣ်တၢ်တ့ၢ်လီၤနၤဆူလရာ် ပူၤ, ဆူမ့ၣ်အူလၢအလီၤပံာ်တသ့ဘၣ်အပူၤ, အိၣ်ဒီးန ခီၣ်ခံခီလာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.45"/>
                    <verse sID="Mark.9.46" osisID="Mark.9.46"/>
                    တၢ်ဖဲန့ၣ်အလၢၣ်တသံဘၣ်, ဒီးမ့ၣ်အူတလီၤပံာ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.46"/>
                    <verse sID="Mark.9.47" osisID="Mark.9.47"/>
                    ဒီးနမဲာ်မ့ၢ်မၤလီၤဃံၤနၤဒီး, ကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီၤတက့ၢ်. နမ့ၢ်လဲၤနုာ်ဆူယွၤအဘီ အမုၢ်အပူၤဒီးနမဲာ်တခီဧိၤန့ၣ်, ဂ့ၤန့ၢ်နဘၣ်တၢ်တ့ၢ်လီၤ ကွံာ်နၤဆူလရာ်မ့ၣ်အူအပူၤ, အိၣ်ဒီးနမဲာ်ခံခီလၢာ်တ က့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.47"/>
                    <verse sID="Mark.9.48" osisID="Mark.9.48"/>
                    တၢ်ဖဲန့ၣ်အလၢၣ်တသံဘၣ်, ဒီးမ့ၣ်အူတ လီၤပံာ်ဘၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.9.48"/>
                    <verse sID="Mark.9.49" osisID="Mark.9.49"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်ပှၤကိးဂၤဒဲးက ဘၣ်တၢ်ဃါအီၤလၢမ့ၣ်အူ, ဒီးကယဲၢ်တၢ်လုၢ်ခဲလၢာ် ကဘၣ်တၢ်ဃါအီၤလၢအံသၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.9.49"/>
                    <verse sID="Mark.9.50" osisID="Mark.9.50"/>
                    အံသၣ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ် အဂ့ၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အံသၣ်အဟီမ့ၢ်ဘျါဒီး, မ့ၢ်သု ကဒုးဟီက့ၤအီၤလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်. သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, အိၣ် ဒီးအံသၣ်လၢသုပူၤဒၣ်သုဝဲ, ဒီးအိၣ်ဃူလိာ်ဖိးလိာ်သု သးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.9.50"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.1" osisID="Mark.10.1"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢတၢ်အလီၢ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးလဲၤကျဲလၢ ယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီ, ဆူယူဒၤအကီၢ်ဃၢၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးပှၤဂီၢ် မုၢ်ဟဲအိၣ်ဖှိၣ်ကဒီးဆူအအိၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ် ဒ်အလုၢ်အ လၢ်အသိး, သိၣ်က့ၤသီက့ၤကဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.2" osisID="Mark.10.2"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲတဖၣ်ဟဲဝဲ, ဒီးလ့ပစီအီၤ, ဒီးသံကွၢ် အီၤလၢပှၤပာ်မၢ်အမါဂ့ၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Mark.10.2"/>
                    <verse sID="Mark.10.3" osisID="Mark.10.3"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢ တၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်စီၤမိၤရှ့မၤလိာ်သုဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.10.3"/>
                    <verse sID="Mark.10.4" osisID="Mark.10.4"/>
                    ဒီးအ ဝဲသ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, စီၤမိၤရှ့ဒုးကွဲးလံာ်လီၤဖှၣ်, ဒီးဒုးပာ်မၢ် အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.4"/>
                    <verse sID="Mark.10.5" osisID="Mark.10.5"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ မ့ၢ်အကွဲး န့ၢ်သုတၢ်မၤလိာ်တမံၤအံၤ, လၢသုသူၣ်ကိၤသးကိၤအ ဃိလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.5"/>
                    <verse sID="Mark.10.6" osisID="Mark.10.6"/>
                    လၢအတ့လီၤတၢ်အခီၣ်ထံးန့ၣ် ယွၤတ့လီၤ ပိာ်မုၣ်ဒီးပိာ်ခွါလီၤ.-
                    <note>
                        <reference osisRef="Gen.1.27">၁မိၤ. ၁း၂၇</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.10.6"/>
                    <verse sID="Mark.10.7" osisID="Mark.10.7"/>
                    အကူၢ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ပိာ်ခွါကဟးသဒၣ်အမိၢ်ဒီးအပၢ်, ဒီးကဘျုးအသးဒီး အမါ, ဒီးတၢ်လၢပှၤခံဂၤန့ၣ်ကကဲထီၣ်ပှၤတသွံၣ်ဃီတ ညၣ်ဃီလီၤ-
                    <note>
                        <reference osisRef="Gen.2.24">၁မိၤ. ၂း၂၄</reference>
                    </note>
                    <verse eID="Mark.10.7"/>
                    <verse sID="Mark.10.8" osisID="Mark.10.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး,တမ့ၢ်လၢၤဘၣ်, ပှၤခံဂၤဘၣ်,မ့ၢ်ပှၤတသွံၣ်ဃီတညၣ်ဃီလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.9" osisID="Mark.10.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်လၢယွၤပာ်ဃုာ်ဝဲန့ၣ်, မ်ပှၤကညီ သုတထုးဖှၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Mark.10.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.10" osisID="Mark.10.10"/>
                    ဒီးလၢဟံၣ်ပူၤန့ၣ်, အပျဲၢ်အဘီၣ်သံကွၢ်ကဒီးအီၤလၢ တၢ်န့ၣ်တမံၤအဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.10"/>
                    <verse sID="Mark.10.11" osisID="Mark.10.11"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအပာ်မၢ်အမါ, ဒီးအိၣ်ဃုာ်ဒီးပိာ်မုၣ်အဂၤ တဂၤဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်အအဲၣ်ဘၢအမါလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.10.11"/>
                    <verse sID="Mark.10.12" osisID="Mark.10.12"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်မ့ၢ်ပာ် မၢ်အဝၤ, ဒီးအိၣ်ဃုာ်ဒိးပိာ်ခွါအဂၤတဂၤန့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်အ အဲၣ်ဘၢအဝၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.13" osisID="Mark.10.13"/>
                    ဒီးပှၤဟဲစိာ်ဖိသၣ်တဖၣ်ဆူအအိၣ်, ဒ်သိးအကထိး ဘၣ်အီၤ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဒူပှၤလၢအဟဲစိာ်အီၤတဖၣ် အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.13"/>
                    <verse sID="Mark.10.14" osisID="Mark.10.14"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယ့ၣ်ရှူးထံၣ်ဝဲဒီးတဘၣ်ဘၣ် အသးဘၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပျဲဖိသၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဟဲဆူယ အိၣ်တက့ၢ်. ဒီးတြီအီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအဘီဖိ မုၢ်ဖိမ့ၢ်ပှၤဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.14"/>
                    <verse sID="Mark.10.15" osisID="Mark.10.15"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီ အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတဒိးန့ၢ်ဘၣ် ယွၤအဘီအမုၢ်ဒ်ဖိ သၣ်အသိးတဂၤဂၤန့ၣ်, တနုာ်ဘၣ်လၢအပူၤ လ့ၤတ က့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.10.15"/>
                    <verse sID="Mark.10.16" osisID="Mark.10.16"/>
                    ဒီးစိာ်ဖိးထီၣ်အီၤလၢအစုဒုၣ်လိၤ, ဒီးပာ်အ စုလၢအလိၤ, ဒီးဆိၣ်ဂ့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.17" osisID="Mark.10.17"/>
                    ဒီးတုၤအဟးထီၣ်ဝဲဆူကျဲအပူၤဒီး, ပှၤတဂၤဟဲဃ့ၢ် ဆူအအိၣ်, ဒီးချံးလီၤအခီၣ်, ဒီးသံကွၢ်အီၤ, သရၣ်လၢ အဂ့ၤဧၢ, ဒ်သိးယကန့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်မူအထူအယိာ်ဒီး, ယဘၣ်မၤတၢ်မနုၤတမံၤလဲၣ်.-
                    <verse eID="Mark.10.17"/>
                    <verse sID="Mark.10.18" osisID="Mark.10.18"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢ နကိးယၤလၢအဂ့ၤလဲၣ်. ပှၤအဂ့ၤတအိၣ် ဘၣ်, အိၣ်ထဲယွၤတဂၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.18"/>
                    <verse sID="Mark.10.19" osisID="Mark.10.19"/>
                    တၢ်မၤလိာ်တဖၣ်န သ့ၣ်ညါလံ. မၤသံပှၤကညီတဂ့ၤ. အဲၣ်ဘၢမါအဲၣ်ဘၢ ဝၤတဂ့ၤ, ဟုၣ်တၢ်တဂ့ၤ, အုၣ်နသးလၢတၢ်ကတိၤက ဘျံးကဘျၣ်တဂ့ၤ, လီအီၣ်ပှၤဂၤအတၢ်တဂ့ၤ, ယူးယီၣ် နမိၢ်ဒီးနပၢ်တက့ၢ်လီၤ. [၂မိၤ.၂၀း၁၂-၁၆].
                    <verse eID="Mark.10.19"/>
                    <verse sID="Mark.10.20" osisID="Mark.10.20"/>
                    ဒီးအဝဲ ဒၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သရၣ်ဧၢ, တၢ်န့ၣ်တဖၣ် ခဲလၢာ်ယတိၢ်န့ၢ်လၢ ယဖိၣ်သၣ်ခွါထီၣ်လံၤလံၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.20"/>
                    <verse sID="Mark.10.21" osisID="Mark.10.21"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကွၢ်အီၤဒီးအဲၣ်အီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, န တလၢတပှဲၤဘၣ်အိၣ်တမံၤလီၤ. ဖဲဒၣ်နတၢ်အိၣ်တဖၣ် န့ၣ်,လဲၤဆါကွံာ်, ဒီးဟ့ၣ်တၢ်လၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိတက့ၢ်. ဒီးနကအိၣ်ဒီးနတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢမူခိၣ်, ဒီးဟဲပိာ် ယခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.10.21"/>
                    <verse sID="Mark.10.22" osisID="Mark.10.22"/>
                    ဒီးအမဲာ်လီၤသပှၢ်လၢတၢ်ကတိၤတထံၣ် န့ၣ်အဃိ, ဒီးအသူၣ်အုးအသးအုး, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်အိၣ်အါမးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.23" osisID="Mark.10.23"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကွၢ်တရံးဝဲ, ဒီးစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်, ပှၤအ ထူးအတီၤတဖၣ်လဲၤနုာ်ဆူ ယွၤအဘီအမုၢ်အပူၤန့ၣ်ကီ ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.10.23"/>
                    <verse sID="Mark.10.24" osisID="Mark.10.24"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ် ကမၢကမၣ်ဝဲလၢ အ တၢ်ကတိၤတဖၣ်အဃိလီၤ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢကဒီးတၢ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဖိသ့ၣ်လံၤသ့ၣ်ဧၢ, ပှၤလၢအသန့ၤအ သးလၢ အတၢ်ထူးတၢ်တီၤတဖၣ်န့ၣ်, လဲၤနုာ်ဆူယွၤ အဘီအမုၢ်အပူၤန့ၣ်ကီဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.10.24"/>
                    <verse sID="Mark.10.25" osisID="Mark.10.25"/>
                    ကီၤလၤအူးဝၣ်ဖျိ ထးအမဲၢ်ခံပူၤန့ၣ်, ညီန့ၢ်ပှၤအထူးအတီၤလဲၤနုာ်ဆူယွၤ အဘီအမုၢ်အပူၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.25"/>
                    <verse sID="Mark.10.26" osisID="Mark.10.26"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ပာ်အသးက မၢကမၣ်ဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒီးစံးလိာ်အသး, ဒီးမ့ၢ်မတၤ တုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤကသ့တဂၤလဲၣ်.-
                    <verse eID="Mark.10.26"/>
                    <verse sID="Mark.10.27" osisID="Mark.10.27"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးကွၢ်ထံအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တသ့ဘၣ်ဒီးပှၤကညီဘၣ် ဆၣ်ဒီး, တသ့ဘၣ်ဒီးယွၤန့ၣ် တမ့ၢ် ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤသ့တၢ်လၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.28" osisID="Mark.10.28"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးစံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပဟး သဒၣ်တၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးပပိာ်နခံလံ.
                    <verse eID="Mark.10.28"/>
                    <verse sID="Mark.10.29" osisID="Mark.10.29"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢ တၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, ပှၤ လၢအဟးသဒၣ်အဟံၣ်အဃီမ့ၢ်ဂ့ၤ, အဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ, အမိၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အပၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အဖိ အမါမ့ၢ်ဂ့ၤ, အဖိအလံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, အစံာ်ဧိၤပှဲၤဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢယဃိဒီးလၢတၢ်သးခုကစီၣ်အဃိန့ၣ်,
                    <verse eID="Mark.10.29"/>
                    <verse sID="Mark.10.30" osisID="Mark.10.30"/>
                    ကန့ၢ်က့ၤ အါန့ၢ်အလီၢ်တကယၤ လၢအအံၤတဃၣ်, ဒီးအဟံၣ် အဃီ, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါ, ဒီးအမိၢ်, ဒီး အဖိအလံၤ, ဒီးစံာ်ဧိၤပှဲၤဧိၤ, အိၣ်ဒီးတၢ်မၤအၢမၤနးအီၤ, ဒီးတၢ်မူအထူအယိာ်လၢခဲကိာ်တဃၣ်န့ၣ်, ကိးဂၤဒဲး လီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.30"/>
                    <verse sID="Mark.10.31" osisID="Mark.10.31"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲ လၢညါအါဂၤန့ၣ် ကအိၣ် က့ၤဝဲလၢခံ, ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲလၢထံန့ၣ် ကအိၣ်က့ၤဝဲလၢ ညါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.32" osisID="Mark.10.32"/>
                    ဒီးအိၣ်ဝဲလၢကျဲဖဲအလဲၤထီၣ်ဆူယရူၤရှလ့ၣ်လီၤ. ဒီး ယ့ၣ်ရှူးလဲၤလၢညါ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကမၢကမၣ်ဒီးအသူၣ် ပျံၤအသးဖုးဒီးပိာ်ဝဲအခံလီၤ. ဒီးဟံးန့ၢ်ကဒီးပှၤတဆံခံ ဂၤန့ၣ်, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤလၢတၢ်လၢအကဟဲဘၣ် အကစၢ်ဒၣ်ဝဲအဂ့ၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.32"/>
                    <verse sID="Mark.10.33" osisID="Mark.10.33"/>
                    စံးဝဲ, ကွၢ်ကွၢ်, ပလဲၤ ထီၣ်ဆူယရူၤရှလ့ၣ်, ဒီးပှၤကညီဖိခွါအံၤ ကဘၣ်တၢ် ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤဆူပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် ဒီးပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ် တဖၣ်အစုပူၤ, ဒီးကစံၣ်ညီၣ်ဘၢသံအီၤဒီး ကဟ့ၣ်လီၤ ကွံာ်အီၤဆူ ပှၤကလုာ်တဖၣ်အစုပူၤ,
                    <verse eID="Mark.10.33"/>
                    <verse sID="Mark.10.34" osisID="Mark.10.34"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တ ဖၣ်ကဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤ, ဒီးကတီၢ်အီၤ, ဒီးကထူးပှဲာ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးကမၤသံအီၤလီၤ. ဒီးလၢသၢနံၤတနံၤန့ၣ် ကဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.35" osisID="Mark.10.35"/>
                    ဒီးစီၤစ့းဘ့းဒဲအဖိခွါ, စီၤယၤကိာ်ဒီးစီၤယိၤဟၣ်, ဟဲ ဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, ဖဲဒၣ်ပဃ့တၢ်တမံၤ န့ၣ်, ပသးအိၣ်လၢနကမၤန့ၢ်ပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.35"/>
                    <verse sID="Mark.10.36" osisID="Mark.10.36"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုသးအိၣ်လၢယကမၤန့ၢ်သုလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်,
                    <verse eID="Mark.10.36"/>
                    <verse sID="Mark.10.37" osisID="Mark.10.37"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဟ့ၣ်ပှၤလၢပကဆ့ၣ် နီၤလၢနစုထွဲတဂၤ, ဒီးလၢနစုစ့ၣ်တဂၤ, လၢနလၤကပီၤအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.10.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.38" osisID="Mark.10.38"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, သုဃ့မနုၤမနုၤလဲၣ်န့ၣ်, သုတ သ့ၣ်ညါဘၣ်. လီခီလၢယအီန့ၣ်, သုအီဘၣ်ကကဲဧါ. ဒီးတၢ်ဒိးဘျၢ*လၢယဒိးဘျၢ*န့ၣ်, သုဒိးဘျၢ*ဘၣ်ကကဲ ဧါ.
                    <verse eID="Mark.10.38"/>
                    <verse sID="Mark.10.39" osisID="Mark.10.39"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကဲဝဲသၢၣ်. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံး ဘၣ်အီၤ သုကအီလီခီလၢယအီန့ၣ်သပှၢ်တၢၢ်, ဒီးတၢ် ဒိးဘျၢ*လၢယဒိးဘျၢ*န့ၣ်, သုကဒိးဘျၢ*လီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.39"/>
                    <verse sID="Mark.10.40" osisID="Mark.10.40"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီးတၢ်ဆ့ၣ်နီၤလၢ ယစုထွဲ, ဒီးလၢယစုစ့ၣ်န့ၣ် မ့ တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤလၢတၢ်ကတီၤပာ်လၢအဂီၢ်ဒီး, တမ့ၢ်ဘၣ် ယတၢ်လၢယကဟ့ၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.10.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.41" osisID="Mark.10.41"/>
                    ဒီးတုၤပှၤဆံဆဲၣ်ဂၤန့ၣ် နၢ်ဟူဝဲဒီး, အသးဒိၣ်ထီၣ် ဘၣ်စီၤယၤကိာ်, ဒီးစီၤယိၤဟၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.41"/>
                    <verse sID="Mark.10.42" osisID="Mark.10.42"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကိး ဃီၤအီၤဆူအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုသ့ၣ်ညါလၢပှၤလၢ အကဲထီၣ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်အခိၣ်, ပာ်ကစၢ်အသးလၢ အဖီခိၣ်လီၤ. ဒီးအပဒိၣ်ပပှၢ်မၤအီၤလၢအစိကမီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.10.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.43" osisID="Mark.10.43"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်တဘၣ် မၤဘၣ်အသးဒီးသုဒ်န့ၣ်အသိး ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢတၢ်မိၣ်ကဲဒိၣ်အသးလၢသုကျါ တဂၤဂၤန့ၣ်, ကကဲထီၣ်သုခ့သုပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.43"/>
                    <verse sID="Mark.10.44" osisID="Mark.10.44"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤ လၢတၢ်မိၣ်ကဲထီၣ်အသး လၢအခိၣ်လၢသုကကျါတ ဂၤဂၤန့ၣ်, ကကဲပှၤခဲလၢာ်အကုၢ်အပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.44"/>
                    <verse sID="Mark.10.45" osisID="Mark.10.45"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤကညီဖိခွါအံၤ, တဟဲဘၣ်ဝဲဒ်သိးပှၤကမၤအီၤ လၢအခ့အပှၤအတၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်ဒ်သိးအကမၤအခ့အပှၤအ တၢ်မၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအသးလၢပှၤကညီအါဂၤအပှ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.10.46" osisID="Mark.10.46"/>
                    ဒီးဟဲဝဲဆူယရံၤဃိလီၤ. ဒီးဖဲအဟးထီၣ်ကွံာ်ဒီးအပျဲၢ် အဘီၣ်ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်လၢယရံၤဃိဒီး, စီၤတံၤမဲအဖိ ခွါ, စီၤဘၣ်တံၤမဲအမဲာ်ဘျီၣ်တဂၤ, ဆ့ၣ်နီၤဃ့တၢ်လၢ ကျဲစၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.46"/>
                    <verse sID="Mark.10.47" osisID="Mark.10.47"/>
                    ဒီးတုၤအနၢ်ဟူဝဲလၢအမ့ၢ် ပှၤနစၤရ့းဖိ ယ့ၣ်ရှူးဒီး, ကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါ, ယ့ၣ်ရှူးဧၢ, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤစာ်ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.10.47"/>
                    <verse sID="Mark.10.48" osisID="Mark.10.48"/>
                    ဒီး ပှၤအါဂၤဒူအလိၤဒ်သိး အကအိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်ဘၣ်ဆၣ် ဒီး, အဝဲဒၣ်ကိးပသူထီၣ်ဒိၣ်န့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ် အါအါ ကလဲာ်, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါဧၢ, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤစာ် ယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.10.48"/>
                    <verse sID="Mark.10.49" osisID="Mark.10.49"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးအိၣ်ကတီၢ်, ဒီးမၤလိာ်ဝဲလၢ ပှၤကကိးဃီၤအီၤလီၤ. ဒီးပှၤကိးဃီၤပှၤမဲာ်ဘျီၣ်, ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, ပာ်နသးခူတလ့ၢ်တက့ၢ်. ဂဲၤဆၢထၢၣ်, အဝဲဒၣ်ကိးနၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.49"/>
                    <verse sID="Mark.10.50" osisID="Mark.10.50"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကွံာ်လီၤကွံာ်အယၣ်, ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီး လဲၤဃီၤဝဲဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.50"/>
                    <verse sID="Mark.10.51" osisID="Mark.10.51"/>
                    ဒီး ယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်နသးလၢ ယကမၤနၤလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်. ဒီးပှၤမဲာ်ဘျီၣ်စံးဘၣ် အီၤ, ယကစၢ်ဧၢ, မ်ယကထံၣ်ထီၣ်တၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.10.51"/>
                    <verse sID="Mark.10.52" osisID="Mark.10.52"/>
                    ဒီး ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤတၢ်တက့ၢ်. နတၢ်နာ်န့ၣ်အုၣ် က့ၤခီၣ်က့ၤလံနၤလံ. ဒီးထံၣ်ထီၣ်တၢ်တကီၢ်ခါ, ဒီးပိာ် ထီၣ်ယ့ၣ်ရှူးအခံလၢကျဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.10.52"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.11.1" osisID="Mark.11.1"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤဘူးထီၣ်ဒီး ယရူၤရှလ့ၣ်လၢ ဘ့ၤသဖၤ က့ဒီးဘ့ၤသနံပၢၢ်လၢကစၢၢ်သ့ၣ်စၤယံးဒီး, မၢလီၤဝဲအ ပျဲၢ်အဘီၣ်ခံဂၤဒီးစံးဘၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Mark.11.1"/>
                    <verse sID="Mark.11.2" osisID="Mark.11.2"/>
                    လဲၤထီၣ်ဆူသဝီအိၣ်သ ဃီၤဒီးသုတက့ၢ်. ဒီးဖဲသုလဲၤနုာ်လၢအပူၤဒီး, သုက ထံၣ်န့ၢ်တကီၢ်ခါကသ့ၣ်ယီၤဖိ, လၢပှၤတဒိးဘၣ်အီၤနီ တဂၤဘၣ်, အိၣ်စၢဃာ်အသးတဒုလီၤ. ဃ့ၣ်လီၤကွံာ် အီၤ, ဒီးဟဲက့ၤမိၤအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.11.2"/>
                    <verse sID="Mark.11.3" osisID="Mark.11.3"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်စံးဘၣ် သု, သုမၤတၢ်အံၤဘၣ်မနုၤလဲၣ်ဒီး, စံးလၢကစၢ်မၤအီၤ အလီၢ်အိၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးကဟ့ၣ်ယုၢ်အီၤ တကီၢ်ခါဆူ အံၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.3"/>
                    <verse sID="Mark.11.4" osisID="Mark.11.4"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးထံၣ်န့ၢ်ကသ့ၣ်ယီၤ ဖိဘၣ်စၢဃာ်အသးလၢ ကျဲစၢၤလၢခိဖဲ ကျဲခံဘိဖးဒ့ ထီၣ်အခီၣ်ထံး, ဒီးဃ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.4"/>
                    <verse sID="Mark.11.5" osisID="Mark.11.5"/>
                    ဒီးပှၤလၢအ ဆၢထၢၣ်ဖဲန့ၣ်တနီၤနီၤ စံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢသု ဃ့ၣ်လီၤကွံာ် ကသ့ၣ်ယီၤဖိလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.11.5"/>
                    <verse sID="Mark.11.6" osisID="Mark.11.6"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ် အီၤ ဒ်ယ့ၣ်ရှူးမၤလိာ်ဝဲအသိးန့ၣ်, ဒီးပှၤပျဲအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.6"/>
                    <verse sID="Mark.11.7" osisID="Mark.11.7"/>
                    ဒီး ဟဲက့ၤမိၤကသ့ၣ်ယီၤဖိဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်, ဒီးပာ်ထီၣ်အယၣ်တဖၣ်လၢအလိၤ, ဒီးယ့ၣ်ရှူးဆ့ၣ်နီၤလၢအဖီခိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.7"/>
                    <verse sID="Mark.11.8" osisID="Mark.11.8"/>
                    ဒီးပှၤအါဂၤဒါလီၤအယၣ်တဖၣ်လၢကျဲ, ဒီးအဂၤတဖၣ်ပဲာ်လီၤသနူလၢသ့ၣ်, ဒီးကလ့ၣ်လီၤအီၤလၢကျဲပူၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.11.8"/>
                    <verse sID="Mark.11.9" osisID="Mark.11.9"/>
                    ဒီးပှၤလဲၤလၢညါဒီး ပှၤပိာ်အခံတဖၣ်န့ၣ်, ကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤခဲကနံၣ်အံၤတက့ၢ်. ပှၤလၢအဟဲလၢကစၢ်အမံၤတဂၤအံၤ, မ်အဘၣ် တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.11.9"/>
                    <verse sID="Mark.11.10" osisID="Mark.11.10"/>
                    ပပၢ်စီၤဒၤဝံးအဘီအမုၢ်လၢအဟဲန့ၣ်, မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်. အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤခဲက နံၣ်အံၤ, လၢတၢ်ထီၣ်ထီကတၢၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.11.10"/>
                    <verse sID="Mark.11.11" osisID="Mark.11.11"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူး လဲၤနုာ်ဆူယရူၤရှလ့ၣ်, ဒီးဆူတၢ်လုၢ်ဟံၣ်ပူၤ, ဒီးကွၢ်တရံးတၢ်ခဲလၢာ်ဒီးမ့ၢ်မုၢ်ဟါလံဒီး, ဟးထီၣ်ဝဲဒီးပှၤတဆံခံဂၤန့ၣ်, ဆူဘ့ၤသနံအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.11"/>
                    <verse sID="Mark.11.12" osisID="Mark.11.12"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တနံၤန့ၣ် ဟးထီၣ်ဝဲလၢဘ့ၤသနံအပူၤ, ဒီးတၢ်သၣ်ဝံၤအသးလီၤ.- ဒီးထံၣ်သကွ့ၤ ချၢၣ်ဒၢတထံးအိၣ်ဒီးအလၣ်, ဒီးဘၣ်တဘၣ်ကထံၣ်န့ၢ်တၢ်အိၣ် လၢအလိၤတမံၤမံၤဒီး, လဲၤဃီၤဝဲ, ဒီးတထံၣ်ဘၣ်တၢ် နီတမံၤဘၣ်, ထံၣ်န့ၢ်ထဲအဒိးအလၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.12"/>
                    <verse sID="Mark.11.13" osisID="Mark.11.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ချၢၣ်ဒၢသၣ်အခါတဘၣ်ဒံးဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.13"/>
                    <verse sID="Mark.11.14" osisID="Mark.11.14"/>
                    ဒီးကတိၤ ဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ်ပှၤသုတအီၣ်လၢၤတၤသၣ်လၢ နလိၤနီတဂၤနီတခီၣ်တဂ့ၤ.ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်နၢ်ဟူဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.11.15" osisID="Mark.11.15"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲဆူယရူၤရှလ့ၣ်, ဒီးလဲၤနုာ်ဆူတၢ်လုၢ်အဟံၣ် ပူၤ, ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ် ပှၤပှ့ၤတၢ်ဒီးပှၤဆါတၢ်လၢတၢ်လုၢ် ဟံၣ်ပူၤ, ဒီးမၤလီၤဃံၤပှၤတိာ်လီၤစ့အလီၢ်, ဒီးပှၤဆါ ထိၣ်လွံၢ် အလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.15"/>
                    <verse sID="Mark.11.16" osisID="Mark.11.16"/>
                    ဒီးတဒုးစိာ်ခီ ဂာ်ပှၤလၢအသပၢၤ လၢတၢ်လုၢ်ဟံၣ်ပူၤနီတဂၤဘၣ်.-
                    <verse eID="Mark.11.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.11.17" osisID="Mark.11.17"/>
                    ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ကွဲးအသးလၢ ယဟံၣ်ကဘၣ်တၢ်ကိးအီၤလၢ တၢ်ဘါထုကဖၣ် အ ဟံၣ်လၢပှၤကိးကလုာ်ဒဲးအဂီၢ်န့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. မ့မ့ၢ် သုမၤအီၤလၢတၢ်ဟုၣ်တၢ်ဘျၣ်အတၢ်ပူၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Jer.7.11">ယံး. ၇း၁၁</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.11.17"/>
                    <verse sID="Mark.11.18" osisID="Mark.11.18"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် သ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, နၢ်ဟူဝဲ, ဒီးကမၤဟးဂီၤအီၤဒ်လဲၣ်န့ၣ် ဃုဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပျံၤအီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဂီၢ် မုၢ်ပာ်အသးကမၢကမၣ်လၢ အသိၣ်တၢ်သီတၢ်အဃိ ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.18"/>
                    <verse sID="Mark.11.19" osisID="Mark.11.19"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, အဝဲဒၣ်ဟးထီၣ် ကွံာ်ဝဲဆူဝ့ၢ်အချၢလီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.11.20" osisID="Mark.11.20"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ် အဝဲသ့ၣ်လဲၤတြူာ်ဝဲအဖၢမုၢ် ဒီး, ထံၣ်လၢချၢၣ်ဒၢတထံးန့ၣ်, ဃ့ထီၣ်ကွံာ်လၢအဂံၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.20"/>
                    <verse sID="Mark.11.21" osisID="Mark.11.21"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤတၢ်,ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, ကွၢ်ကွၢ်, ချၢၣ်ဒၢလၢနဆိၣ်အၢအီၤတထံၣ် န့ၣ်, ဃ့ထီၣ်ကွံာ်လံ.
                    <verse eID="Mark.11.21"/>
                    <verse sID="Mark.11.22" osisID="Mark.11.22"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ်ဒီး စံးဘၣ် အီၤ, အိၣ်ဒီးတၢ်နာ်ယွၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.11.22"/>
                    <verse sID="Mark.11.23" osisID="Mark.11.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံး ဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအစံးဘၣ်ကစၢၢ် အံၤ, သုးကွံာ်နသး, ဒီးကွံာ်လီၤနသးဆူပီၣ်လဲၣ်ပူၤတ က့ၢ်, ဒီးအသးမ့ၢ်တဒ့ဒီဘၣ်, ဒီးမ့ၢ်နာ်ဝဲလၢ တၢ်ကမၤ အသးဒ်အစံးဝဲအသိးန့ၣ်ဒီး, ဖဲဒၣ်အစံးတၢ်န့ၣ်ကမၤ အသးလၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.23"/>
                    <verse sID="Mark.11.24" osisID="Mark.11.24"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယစံးဘၣ်သု, ဖဲ ဒၣ်သုဃ့ဘါထုကဖၣ်ဒီး ဃ့တၢ်တဖၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်, နာ် လၢသုဒိးန့ၢ်အီၤတက့ၢ်. ဒီးကကဲထီၣ်န့ၢ်သုဂီၢ်လီၤ. ဒီးတုၤသုဆၢထၢၣ်ဘါထုကဖၣ်တၢ်န့ၣ်ဒီး, သုမ့ၢ် ပာ်ကမၣ်လၢပှၤဂၤအလိၤဒီး, ပျၢ်အီၤဒ်သိး သုပၢ်အိၣ် လၢမူခိၣ်ကပျၢ်ကွံာ် သုလီၤကမၣ်တၢ်စ့ၢ်ကီးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.11.24"/>
                    <verse sID="Mark.11.25" osisID="Mark.11.25"/>
                    ဒီးတုၤသုဆၢထၢၣ်လါထုကဖၣ်တၢ်န့ၣ်ဒီး,သုမ့ၢ် ပာ်ကမၣ်လၢ ပှၤဂၤအလိၤဒီး, ပျၢ်အီၤဒ်သိးသုပၢ် အိၣ်လၢမူခိၣ် ကပျၢ်ကွံာ်သုလီၤ ကမၣ်တၢ်စ့ၢ်ကီး တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.11.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.11.26" osisID="Mark.11.26"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်တပျၢ်ဘၣ်ဒီး, သုပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်န့ၣ်, တပျၢ် စ့ၢ်ကီးဘၣ်သုလီၤကမၣ်တၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.26"/>
                    <verse sID="Mark.11.27" osisID="Mark.11.27"/>
                    ဒီးဟဲကဒီးဝဲဆူ ယရူၤရှလ့ၣ်, ဒီးဟးယဲၤယီၤဝဲလၢ တၢ်လုၢ်ဟံၣ်အပူၤ အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီး ပှၤကွဲးလံာ်ဒီး ပှၤသူၣ် က့သးပှၢ်သ့ၣ်တဖၣ်ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Mark.11.27"/>
                    <verse sID="Mark.11.28" osisID="Mark.11.28"/>
                    န မၤတၢ်တဖၣ်အံၤလၢမတၤအစိကမီၤလဲၣ်. ဒီးဒ်သိးနက မၤတၢ်တဖၣ်အံၤဒီး, မ့ၢ်မတၤဟ့ၣ်နစိနကမီၤအံၤတဂၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.11.28"/>
                    <verse sID="Mark.11.29" osisID="Mark.11.29"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယကသံ ကွၢ်စ့ၢ်ကီးသုတၢ်တမံၤလီၤ. ဒီးစံးဆၢယၤတက့ၢ်. ဒီးယ မၤတၢ်တဖၣ်အံၤလၢမတၤမတၤအစိကမီၤန့ၣ်, ယက စံးဘၣ်သုလီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.29"/>
                    <verse sID="Mark.11.30" osisID="Mark.11.30"/>
                    စီၤယိၤဟၣ်အတၢ်ဘျၢ*န့ၣ်, မ့ၢ်အဟဲ လၢမူခိၣ်, မ့ၢ်အဟဲလၢပှၤကညီလဲၣ်. စံးဆၢယၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.11.30"/>
                    <verse sID="Mark.11.31" osisID="Mark.11.31"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကူၣ်ထီၣ်ဖး လီၤလိာ်အသးဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ပမ့ၢ်စံးလၢမူခိၣ်န့ၣ်ဒီး, ကစံးဆၢပှၤ, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး ဘၣ်မနုၤ လၢသုတနာ်ဘၣ်အီၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.11.31"/>
                    <verse sID="Mark.11.32" osisID="Mark.11.32"/>
                    မ့မ့ၢ်ပမ့ၢ်စံးလၢ ပှၤကညီဒီးအဝဲသ့ၣ်ပျံၤပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤခဲ လၢာ်ပာ်စီၤယိၤဟၣ်လၢဝံနီၢ်နီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.11.32"/>
                    <verse sID="Mark.11.33" osisID="Mark.11.33"/>
                    ဒီးစံးဆၢတၢ်ဒီး စံးဘၣ်ယ့ၣ်ရှူး, ပတသ့ၣ်ညါဘၣ်.ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယဲဒၣ်ယမၤတၢ်တဖၣ်အံၤလၢမတၤအ စိကမီၤန့ၣ်, ယတစံးဘၣ်တဲဘၣ်စ့ၢ်ကီးသုဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.11.33"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.1" osisID="Mark.12.1"/>
                    ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးအီၤလၢ တၢ်ကတိၤဒိတဖၣ်လီၤပှၤ တဂၤသူၣ်စပံးအလီၢ်ဒီးကရၢဃာ်ဝဲ, ဒီးခူၣ်လီၤနီၣ်စံၢ် စပံးသၣ်အပူၤဒီးမၤတၢးထီတဖျၢၣ်, ဒီးငါလီၤဝဲလၢ ပှၤ မၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိအစုပူၤ, ဒီးဟးဝဲဆူတခီထံတခီကီၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.12.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.2" osisID="Mark.12.2"/>
                    ဒီးအဆၢကတီၢ်ဘၣ်ဒီး, ဒ်သိးအကန့ၢ်ဘၣ် စပံးလီၢ်အ သၣ်လၢပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိအစုပူၤဒီး, မၢအကုၢ်တဂၤလဲၤ ဆူပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိအအိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.2"/>
                    <verse sID="Mark.12.3" osisID="Mark.12.3"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟံးန့ၢ် အီၤ, ဒီးတီၢ်အီၤ, ဒီးဒုးက့ၤအီၤ အိၣ်ကလီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.3"/>
                    <verse sID="Mark.12.4" osisID="Mark.12.4"/>
                    ဒီးမၤ ကဒီးတဘျီ မၢအကုၢ်အဂၤတဂၤ လဲၤဆူအအိၣ်ဒီးအဝဲ သ့ၣ်ကွံာ်အီၤလၢလၢၢ်, ဒီးမၤဘၣ်ဒိအခိၣ်ဒီးမၤအီၤတရီ တပါ, ဒီးဒုးက့ၤက့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.4"/>
                    <verse sID="Mark.12.5" osisID="Mark.12.5"/>
                    ဒီးမၤကဒီးတဘျီ, မၢ လီၤအဂၤတဂၤ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်မၤသံအီၤ, ဒီးအဂၤအါဂၤ န့ၣ်, တီၢ်ဝဲတနီၤ, မၤသံဝဲတနီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.5"/>
                    <verse sID="Mark.12.6" osisID="Mark.12.6"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, အဖိခွါလၢအအဲၣ်အီၤတဂၤအိၣ်ဒံးဝဲ, ဒီးမၢလီၤစ့ၢ်ကီး အီၤလၢခံကတၢၢ်တဘျီဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,အဝဲသ့ၣ် တဖၣ်န့ၣ် ကယူးယီၣ်ယဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.6"/>
                    <verse sID="Mark.12.7" osisID="Mark.12.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤမၤ ဟီၣ်ခိၣ်ဖိတဖၣ်အံၤစံးလိာ်အသးတဂၤဒီးတဂၤ, အဝဲ ဒၣ်အံၤမ့ၢ်ပှၤန့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်တဂၤန့ၣ်လီၤ. ဟဲဃီၤမၤသံ သကိးအီၤတက့ၢ်. ဒီးတၢ်န့ၢ်သါန့ၣ်ကကဲလၢပတၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.12.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.8" osisID="Mark.12.8"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဖီၣ်ဃာ်အီၤ, ဒီးမၤသံအီၤ, ဒီးညိကွံာ်အီၤဆူ စပံးလီၢ်အချၢလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.8"/>
                    <verse sID="Mark.12.9" osisID="Mark.12.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးစပံးလီၢ်အကစၢ်က မၤဝဲဒ်လဲၣ်. ကဟဲမၤဟးဂီၤပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိတဖၣ်န့ၣ်, ဒီးကဟ့ၣ်စပံးလီၢ် လၢပှၤဂၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.12.9"/>
                    <verse sID="Mark.12.10" osisID="Mark.12.10"/>
                    တၢ်ကွဲးအသးတ ထံၣ်အံၤမ့ၢ်သုတဖးဘၣ်ဧါ. လၢၢ်လၢပှၤသူၣ်ဟံၣ်တဖၣ် ညိကွံာ်ဝဲတဖျၢၣ်န့ၣ်,ကဲထီၣ်လၢတၢ်သနၢၣ်အခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.11" osisID="Mark.12.11"/>
                    တၢ်အံၤဟဲလၢယွၤဒီး မ့ၢ်တၢ်လီၤလး လၢပမဲာ်ညါ လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.118.22">စံး. ၁၁၈း၂၂</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.12.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.12" osisID="Mark.12.12"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်သုဟံးဃာ်အီၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပျံၤပှၤဂီၢ်မုၢ် န့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်ညါဝဲလၢအကတိၤတၢ်က တိၤဒိန့ၣ်ထီဒါအီၤလီၤ. ဒီးပာ်လီၤတဲာ်အီၤဒီးဟးကွံာ်ဝဲ တကူၢ်သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.12"/>
                    <verse sID="Mark.12.13" osisID="Mark.12.13"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးအက တုၢ်န့ၢ်အတၢ်ကတိၤဒီး, မၢလီၤပှၤဖၤရံၤရှဲဒီး ပှၤဟ့ၤရိာ် ဖိတနီၤနီၤ, လဲၤဆူအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.13"/>
                    <verse sID="Mark.12.14" osisID="Mark.12.14"/>
                    ဒီးဟဲဝဲဒီးစံးဘၣ်အီၤ. သရၣ်ဧၢ, ပသ့ၣ်ညါလၢနမ့ၢ်ပှၤအမ့ၢ်အတီ, ဒီးနတပျံၤ ဘၣ်ပှၤကညီနီတဂၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နတကွၢ်မဲာ်ပှၤ ကညီဘၣ်. မ့မ့ၢ်နသိၣ်တၢ်သီတၢ်လၢယွၤအကျဲနီၢ်နီၢ် လီၤ. ပဟ့ၣ်သွဲလၢ ကဲစၢ်မ့ၢ်အကြၢး, မ့ၢ်အတကြၢး ဘၣ်လဲၣ်. မ့ၢ်ပဘၣ်ဟ့ၣ်, မ့ၢ်ပတဘၣ်ဟ့ၣ်ဘၣ်လဲၣ်.-
                    <verse eID="Mark.12.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.15" osisID="Mark.12.15"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်သ့ၣ်ညါအတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤ,ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ် မနုၤသုလ့ပစီယၤလဲၣ်. ဟဲစိာ်န့ၢ်ယၤလၢ စ့ဒန့ၤရံတ ဘ့ၣ်, ဒ်သိးယကထံၣ်ဘၣ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.12.15"/>
                    <verse sID="Mark.12.16" osisID="Mark.12.16"/>
                    ဒီးဟဲစိာ်ဝဲလီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အအံၤမ့ၢ်မတၤအက့ၢ်အဂီၤ, ဒီးမ့ၢ်မတၤ အတၢ်ကွဲးအိၣ်လၢအလိၤလဲၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကဲစၢ်အဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.16"/>
                    <verse sID="Mark.12.17" osisID="Mark.12.17"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဟ့ၣ်ကဲစၢ်လၢကဲစၢ်အတၢ်, ဒီးယွၤလၢယွၤအတၢ်တ က့ၢ်. ဒီးကမၢကမၣ်ဝဲတကူၢ်သ့ၣ်လၢအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.18" osisID="Mark.12.18"/>
                    ဒီးပှၤစးဒူၤကဲလၢအစံးဝဲ, တၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤ တ အိၣ်ဘၣ်န့ၣ်, ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးသံကွၢ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်,
                    <verse eID="Mark.12.18"/>
                    <verse sID="Mark.12.19" osisID="Mark.12.19"/>
                    သရၣ်ဧၢ, စီၤမိၤရှ့ကွဲးန့ၢ်ပှၤလၢပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်သံ သဒၣ်အမါဒီးအဖိတအိၣ်လီၤတဲာ်ဒီး, အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါဘၣ် ဟံးန့ၢ်အမါ, ဒီးဒုးအိၣ်ထီၣ်န့ၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါအချံအသၣ် လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.25.5">၅မိၤ. ၂၅း၅</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.12.19"/>
                    <verse sID="Mark.12.20" osisID="Mark.12.20"/>
                    ပှၤဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါအိၣ်နွံဂၤလီၤ. ဒီးအ ခီၣ်ထံးတဂၤ ဟံးန့ၢ်အမါဒီးသံဝဲ, ဒီးအချံအသၣ် တ အိၣ်လီၤတဲၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.12.20"/>
                    <verse sID="Mark.12.21" osisID="Mark.12.21"/>
                    ဒီးခံဂၤတဂၤန့ၣ် ဟံးန့ၢ်ပိာ် မုၣ်န့ၣ်ဒီးသံဝဲ, ဒီးအချံအသၣ် တအိၣ်လီၤတဲာ်စ့ၢ်ကီး ဘၣ်. ဒ်န့ၣ်အသိး, သၢဂၤတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.21"/>
                    <verse sID="Mark.12.22" osisID="Mark.12.22"/>
                    ဒီးပှၤနွံဂၤန့ၣ် ဟံးန့ၢ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဒီး အချံအသၣ် တပာ်လီၤတဲာ်ဘၣ် လီၤ. ဒီးလၢပှၤခဲလၢာ်န့ၣ်အခံကတၢၢ်ပိာ်မုၣ်န့ၣ် သံစ့ၢ် ကီးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.22"/>
                    <verse sID="Mark.12.23" osisID="Mark.12.23"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးလၢတၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤအ ပူၤ, တုၤအဂဲၤဆၢထၢၣ်ဝဲဒီး, မ့ၢ်အကကဲဝဲလၢ ပှၤတ ဖၣ်န့ၣ်အမါဖဲလဲၣ်တဂၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤနွံဂၤန့ၣ် န့ၢ်မါလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.23"/>
                    <verse sID="Mark.12.24" osisID="Mark.12.24"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်တၢ်ကွဲးအသး, ဒီးယွၤအစိကမီၤ ဘၣ်သတးဒီး, သုနာ်ကမၣ်တၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.12.24"/>
                    <verse sID="Mark.12.25" osisID="Mark.12.25"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, တုၤအဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢတၢ်သံအပူၤဒီး, ပှၤ တန့ၢ်မါန့ၢ်ဝၤဘၣ်. မ့ၢ်အအိၣ်ဝဲဒ်ယွၤအကလူးတဖၣ် လၢမူခိၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.25"/>
                    <verse sID="Mark.12.26" osisID="Mark.12.26"/>
                    ဒီးတၢ်လၢအပှၤသံ အဂ့ၢ်အ ကျိၤလၢအကဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤန့ၣ်, မ့ၢ်သုတဖးဘၣ်လၢ စီၤမိၤရှ့အလံာ်အပူၤ, ဖဲယွၤစံးဘၣ်အီၤလၢ သ့ၣ်တၤ ဆှုၣ်တခိၣ်အပူၤဘၣ်ဧါ. တၢ်လၢယၤအံၤယမ့ၢ်စီၤအၤ ဘြၤဟၣ်အကစၢ်, ဒီးစီၤအံၤစဲးအကစၢ်, ဒီးစီၤယၤကိာ် အကစၢ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.3.6">၂မိၤ. ၃း၆</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.12.26"/>
                    <verse sID="Mark.12.27" osisID="Mark.12.27"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤ သံအကစၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ပှၤမူအကစၢ်လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, သုနာ်ကမၣ်တၢ်ယိာ်မးလီၤ,
                    <verse eID="Mark.12.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.28" osisID="Mark.12.28"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တဂၤဟဲဒီး နၢ်ဟူလၢအဝဲသ့ၣ်အတၢ် သံကွၢ်လိာ်အသး, ဒီးသ့ၣ်ညါဝဲလၢအစံးဆၢတၢ်ဘၣ် ဒီးသံကွၢ်အီၤ,တၢ်မၤလိာ်ခဲလၢာ်အကျါန့ၣ်, အခိၣ်သ့ၣ် မ့ၢ်ဖဲလဲၣ်တထံၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.12.28"/>
                    <verse sID="Mark.12.29" osisID="Mark.12.29"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢအီၤ, လၢတၢ် မၤလိာ်ခဲလၢာ်အကျါအခိၣ်သ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, ကနၣ်တက့ၢ်, အံၣ်စရ့လးဧၢ, ယွၤပကစၢ်န့ၣ် မ့ၢ်ယွၤတဂၤဃီလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.12.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.30" osisID="Mark.12.30"/>
                    ဒီးနဘၣ်အဲၣ်ယွၤနကစၢ်လၢနသူၣ်ကံၢ်သးလဲ, ဒီးနသး ဒီဖျၢၣ်ညါ, ဒီးနတၢ်ကူၣ်တၢ်ဆးတုၤအလၢာ်, ဒီးနဂံၢ်န ဘါခဲလၢာ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.6.4">၅မိၤ. ၆း၄</reference>
                    </note>
                    , အအံၤမ့ၢ်တၢ်မၤ လိာ်အခိၣ်သ့ၣ်တထံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.30"/>
                    <verse sID="Mark.12.31" osisID="Mark.12.31"/>
                    ဒီးခံထံၣ်တထံၣ်န့ၣ်လီၤ ဂာ်လၢအီၤလီၤ. အဲၣ်ပှၤလၢနဃၢၤဒ်နအဲၣ်လီၤနသးဒၣ် နဲအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Lev.19.18">၃မိၤ. ၁၉း၁၈</reference>
                    </note>
                    . တၢ်မၤလိာ်အဂုၤ အဂၤဒိၣ်န့ၢ်အဝဲတဖၣ်န့ၣ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.12.31"/>
                    <verse sID="Mark.12.32" osisID="Mark.12.32"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ် တဂၤန့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မးလီၤ, သရၣ်ဧၢ, နစံးလံ တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကစၢ်အိၣ်တဂၤဃီလီၤ. ဒီးလၢအဝဲဒၣ်အမဲာ်ညါန့ၣ်, ကစၢ်အဂုၤအဂၤတအိၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.12.32"/>
                    <verse sID="Mark.12.33" osisID="Mark.12.33"/>
                    ဒီးပှၤအဲၣ်အီၤလၢအသးဒီဖျၢၣ်ညါ, ဒီးလၢအသး သ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ်ခဲလၢာ်ဒီးအသူၣ်ကံၢ်သးလဲ, ဒီးလၢအ ဂံၢ်အဘါခဲလၢာ်, ဒီးတၢ်အဲၣ်ပှၤအိၣ်လၢ အဃၢၤဒ်အ ကစၢ်ဒၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်, ဂ့ၤန့ၢ်တၢ်လုၢ်ဆိၣ်ကဲၤဒီဒု, ဒီး တၢ်လုၢ်ခဲလၢာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.33"/>
                    <verse sID="Mark.12.34" osisID="Mark.12.34"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါဝဲလၢ အစံးဆၢတၢ်လၢ အသူၣ်ဆးအသးဆး ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နဲဒၣ်အံၤနတယံၤဘၣ်ဒီး ယွၤအဘီအမုၢ်ဘၣ်, ဒီးပှၤသံ ကွၢ်အီၤတဘူၣ်လၢၤဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.12.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.35" osisID="Mark.12.35"/>
                    ဒီးဖဲအသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢ တၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤ န့ၣ်, ယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ် တဖၣ်စံးဝဲလၢခရံာ်န့ၣ် မ့ၢ်စီၤဒၤဝံးအဖိခွါဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.12.35"/>
                    <verse sID="Mark.12.36" osisID="Mark.12.36"/>
                    အ ဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤဒၤဝံးအကစၢ်ဒၣ်ဝဲစံးလၢအသးစီဆှံအပူၤ, ယွၤစံးဘၣ်ယကစၢ်, ဆ့ၣ်နီၤလၢယစုထွဲ, တုၤယပာ်နဒုၣ်နဒါတဖၣ်လၢ နခီၣ်ယီၢ်လီၤအလီၢ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.110.1">စံး. ၁၁၀း၁</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.12.36"/>
                    <verse sID="Mark.12.37" osisID="Mark.12.37"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးစီၤဒၤဝံးအ ကစၢ်ဒၣ်ဝဲန့ၣ်, ကိးအီၤလၢအကစၢ်, ဒီးကမ့ၢ်အဖိခွါဒ် လဲၣ်. ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်ဒိကနၣ်ဝဲမုာ်မးတကူၢ်သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.38" osisID="Mark.12.38"/>
                    ဒီးဖဲအသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်န့ၣ်ဒီး, စံးဘၣ်အီၤ, ပလီၢ် သုသးလၢပှၤကွဲးလံာ်တဖၣ်တက့ၢ်. အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် အဲၣ်ဒိးဝဲအလဲၤတၢ်လၢအသိးဆ့ထီထီကလဲာ်, ဒီးတၢ် ကတိၤဒိၣ်အီၤလၢဖၠါပူၤ,
                    <verse eID="Mark.12.38"/>
                    <verse sID="Mark.12.39" osisID="Mark.12.39"/>
                    ဒီးအလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤလၢအဂ့ၤက တၢၢ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးတၢ်အလီၢ်လၢအဂ့ၤကတၢၢ် လၢပှၤအီၣ်တၢ်အီတၢ်အကျါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.39"/>
                    <verse sID="Mark.12.40" osisID="Mark.12.40"/>
                    ဒီးအီၣ်ကွံာ်ပှၤမုၣ် ကမဲအဟံၣ်, ဒီးလၢတၢ်အိၣ်ဖျါအဂီၢ်န့ၣ်, ဘါထုက ဖၣ်တၢ်ထီထီကလဲာ်လီၤ. အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် ကဘၣ် ဒိးတၢ်စံၣ်ညီၣ်နးတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.12.41" osisID="Mark.12.41"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဆ့ၣ်နီၤသဃီၤဒီးစ့ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်, ဒီးကွၢ်ဝဲ လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်ခဲလၢာ်တ့ၢ်လီၤတိၢ်လၢ တၢ်ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ် အပူၤလီၤ. ဒီးပှၤအထူးအတီၤအါဂၤ တ့ၢ်လီၤဝဲလၢအ အါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.41"/>
                    <verse sID="Mark.12.42" osisID="Mark.12.42"/>
                    ဒီးပှၤမုၣ်ကမဲအဖှီၣ်အယာ်တဂၤဟဲဝဲ, ဒီးတ့ၢ် လီၤကးခံဘ့ၣ်. လၢအမ့ၢ်တိၢ်တဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.42"/>
                    <verse sID="Mark.12.43" osisID="Mark.12.43"/>
                    ဒီးကိးန့ၢ်အ ပျဲၢ်အဘီၣ်ဆူအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်သုတီတီ, လၢပှၤလၢအတ့ၢ်လီၤတၢ်လၢ တၢ်ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်ပူၤန့ၣ်, ပှၤမုၣ်ကမဲအဖှီၣ်အယာ်တဂၤအံၤ, တ့ၢ်လီၤတၢ်အါန့ၢ် အဝဲသ့ၣ်ခဲလၢာ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.43"/>
                    <verse sID="Mark.12.44" osisID="Mark.12.44"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်ခဲ လၢာ်တ့ၢ်လီၤလၢအတၢ်ပှဲၤလုၣ်ကွံာ်န့ၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပိာ် မုၣ်တဂၤအံၤ, လၢအတၢ်တလၢဘၣ်အပူၤန့ၣ် တ့ၢ်လီၤ ဖဲဒၣ်အတၢ်အိၣ်ဒီးအီၤခဲလၢာ်, လၢအမ့ၢ် အတၢ်လုၢ် အီၣ်လုၢ်အီအီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.12.44"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.1" osisID="Mark.13.1"/>
                    ဒီးတုၤအဟးထီၣ်ကွံာ်လၢတၢ်လုၢ်ဟံၣ်ပူၤဒီး, အပျဲၢ် အဘီၣ်တဂၤစံးဘၣ်အီၤ, သရၣ်ဧၢ, ကွၢ်ကွၢ်, လၢၢ်တ ဖၣ်ဒိၣ်မးဒ်လဲၣ်, ဒီးဟံၣ်တဖၣ်ဒိၣ်မးဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.13.1"/>
                    <verse sID="Mark.13.2" osisID="Mark.13.2"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူး စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢဟံၣ်ဖးဒိၣ်တဖၣ်အံၤန ထံၣ်စ့ၢ်ကီးဧါ. လၢၢ်လၢလၢၢ်အဖီခိၣ်လၢတၢ်တမၤလီၤ ပှီၢ်ကွံာ်ဘၣ်န့ၣ်, တၢ်တဒုးအိၣ်လီၤတဲာ်နီတဖျၢၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.13.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.3" osisID="Mark.13.3"/>
                    ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢ ကစၢၢ်သ့ၣ်စၤယံၤအလိၤအိၣ်သဃီၤ ဒီးတၢ်လုၢ်အဟံၣ်, ဒီးစီၤပ့တရူးဒီးစီၤယၤကိာ်ဒီးစီၤယိၤ ဟၣ်ဒီးစီၤအၣ်ဒရ့းသ့ၣ်တဖၣ်,သံကွၢ်အီၤကစုဒု,
                    <verse eID="Mark.13.3"/>
                    <verse sID="Mark.13.4" osisID="Mark.13.4"/>
                    တၢ် န့ၣ်တဖၣ်ဆံးယံာ်ကမၤအသးလဲၣ်. ဒီးတၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲ လၢာ် တုၤအကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒီး, မ့ၢ်မနုၤတၢ်ပနီၣ် ကမၤအသးတမံၤလၣ်, စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.13.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.5" osisID="Mark.13.5"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဒ်သိးပှၤသုတလီ န့ၢ်သုနီတဂၤတဂ့ၤဒီး, ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Mark.13.5"/>
                    <verse sID="Mark.13.6" osisID="Mark.13.6"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပှၤအါဂၤကဟဲလၢယမံၤ, ဒီးစံး, မ့ၢ်ယၤ, ဒီးက လီန့ၢ်ပှၤအါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.6"/>
                    <verse sID="Mark.13.7" osisID="Mark.13.7"/>
                    ဒီးတုၤသုနၢ်ဟူတၢ်ဒုးသုးဒုးသံၣ် တဖၣ်အဂ့ၢ်ဒီးတၢ်ဒုးတၢ်ယၤတဖၣ်အကစီၣ်န့ၣ်ဒီး, သု တသူၣ်ကိၢ်သးဂီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်န့ၣ်တဖၣ် ဘၣ်မၤအသးလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်အကတၢၢ်တအိၣ်ဒံးဘၣ်.-
                    <verse eID="Mark.13.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.8" osisID="Mark.13.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီတကလုာ်ကထီဒါပှၤကညီတက လုာ်, ဒီးတဘီတမုၢ်ကထီဒါတဘီတမုၢ်လီၤ. ဒီးဟီၣ် ခိၣ်ကဟူးဝးဆှဲးဆှိးဝဲ လၢအံၤတပူၤလၢန့ၣ်တပူၤ, ဒီး တၢ်အိၣ်ဝံၤအိၣ်ဃဲၤ, ဒီးတၢ်မၤကိၢ်မၤဂီၤတဖၣ် ကအိၣ် ထီၣ်လီၤ.တၢ်န့ၣ်တဖၣ်မ့ၢ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အခီၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.9" osisID="Mark.13.9"/>
                    ဒီးပလီၢ်သုသးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကဟ့ၣ်လီၤ ကွံာ်သုဆူပှၤသးပှၢ်အတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အပူၤ, ဒီးကတီၢ်သု လၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးသုကဆၢထၢၣ်လၢပဒိၣ်ပပှၢ်, ဒီး စီၤလိာ်စီၤပၤ တဖၣ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.9"/>
                    <verse sID="Mark.13.10" osisID="Mark.13.10"/>
                    ဒီးတၢ်သးခုကစီၣ် န့ၣ် ကဘၣ်တၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤဆိအီၤလၢ ပှၤကညီအ ကလုာ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.11" osisID="Mark.13.11"/>
                    ဒီးတုၤပှၤမိၤဟ့ၣ်လီၤကွံာ်သုဒီး, မ့ၢ်သုကကတိၤတၢ် ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, သုတကူၣ်ပာ်တဂ့ၤ, သုတဆိကမိၣ် ပာ်စၢၤတဂ့ၤ, ဒ်တၢ်ဟ့ၣ်ကတိၤသုတစုဃီဖဲန့ၣ်အသိး ဒီး, ကတိၤတၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်သုက တိၤဒၣ်သုဝဲဘၣ်, မ့ၢ်သးစီဆှံန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.11"/>
                    <verse sID="Mark.13.12" osisID="Mark.13.12"/>
                    ဒီးပှၤဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါ ကဟ့ၣ်လီၤကွံာ် အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါဆူတၢ်သံအပူၤ, ဒီးပၢ်အ ဖိလီၤ. ဒီးဖိတဖၣ်ကထီဒါအမိၢ်အပၢ်, ဒီးကဒုးသံ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.12"/>
                    <verse sID="Mark.13.13" osisID="Mark.13.13"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤခဲလၢာ်န့ၣ်ကသးဟ့သုလၢ ယ မံၤအဃိလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢ အအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဝဲတုၤအ ကတၢၢ်န့ၣ်, ကတုၤဝဲလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.14" osisID="Mark.13.14"/>
                    ဒီးတုၤသုထံၣ်ဘၣ် တၢ်သးဘၣ်အၢဘၣ်ဃးဒီး တၢ် မၤသယုၢ်, လၢဝံဒၤနံးယ့လးကတိၤဝဲလၢအဂ့ၢ်, ဆၢ ထၢၣ်ဖဲအတကြၢးအိၣ်ဘၣ်အလီၢ်, (ပှၤလၢအဖးန့ၣ်, မ် အနၢ်ပၢၢ်တၢ်တက့ၢ်)ဒီး, ပှၤအိၣ်ဝဲလၢ ကီၢ်ယူဒၤတဖၣ် န့ၣ်, မ်အဃ့ၢ်ဆူကစၢၢ်ကလိတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.13.14"/>
                    <verse sID="Mark.13.15" osisID="Mark.13.15"/>
                    ဒီးပှၤလၢအအိၣ် ဝဲလၢဟံၣ်ခိၣ်န့ၣ်, မ်အသုတယုၢ်လီၤဆူအဟံၣ်ပူၤတ ဂ့ၤ, မ်အသုတလဲၤနုာ်ဒ်သိးအကဟံးန့ၢ် တၢ်တမံၤမံၤ လၢအဟံၣ်ပူၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Mark.13.15"/>
                    <verse sID="Mark.13.16" osisID="Mark.13.16"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်ဝဲလၢ စံာ်ပျီပူၤန့ၣ်, ဒ် သိးအကဟံးန့ၢ်အကူအသိးဒီး, မ်အသုတက့ၤကဒါ က့ၤဆူအလီၢ်ခံတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Mark.13.16"/>
                    <verse sID="Mark.13.17" osisID="Mark.13.17"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဒၢထီၣ်ဝဲ, ဒီးပှၤလၢ အဒုးအီၣ်နုၢ်တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, ဘၣ်ဖှီၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.13.17"/>
                    <verse sID="Mark.13.18" osisID="Mark.13.18"/>
                    ဒီး ဒ်သိးသုဃ့ၢ်န့ၣ် သုတဘၣ်လၢ တၢ်ဂိၢ်အခါတဂ့ၤဒီး, ဘါထုကဖၣ်တၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.13.18"/>
                    <verse sID="Mark.13.19" osisID="Mark.13.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢမုၢ်နံၤ တဖၣ်န့ၣ်, တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်ကအိၣ်ဝဲလီၤ. တၢ်ဒ်န့ၣ်အ သိး, ဒိၣ်ထဲန့ၣ်, လၢတၢ်တ့လီၤသီတၢ်လၢ ယွၤတ့လီၤ ဝဲန့ၣ်, တုၤခဲကနံၣ်အံၤ, တအိၣ်ဘၣ်နီတခီၣ်ဘၣ်. ဒီး လၢခံလၢလာ်န့ၣ်တအိၣ်ထီၣ်လၢၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.13.19"/>
                    <verse sID="Mark.13.20" osisID="Mark.13.20"/>
                    ဒီးယွၤမ့ၢ်တ မၤစှၤလီၤမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဒီး, တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်တတုၤ ဘၣ်လၢ တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤနီတဂၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်လၢပှၤ ဘၣ်တၢ်ဃုထၢအီၤလၢ အဃုထၢဝဲအဃိဒီး, ကမၤစှၤ လီၤမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.21" osisID="Mark.13.21"/>
                    ဒီးတုၤနုၤတစု, ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်စံးဘၣ်သု, ကွၢ်ကွၢ်, ခရံာ်န့ၣ်အိၣ်ဖဲအံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ကွၢ်ကွၢ်, အိၣ်ဖဲန့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤဒီး. သုတနာ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Mark.13.21"/>
                    <verse sID="Mark.13.22" osisID="Mark.13.22"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခရံာ်အဘျၣ်တဖၣ်ဒီး ဝံ အဘျၣ်တဖၣ်ကအိၣ်ထီၣ်ဝဲ, ဒီးကဟ့ၣ်တၢ်အပနီၣ်လီၤ လးဒီး တၢ်လီၤလိၢ်လီၤလးသ့ၣ်တဖၣ်, ဒ်သိးမ့ၢ်သ့ဒီး, ကလီန့ၢ် ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်ဃုထၢအီၤတဖၣ် ဒၣ်လဲာ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.22"/>
                    <verse sID="Mark.13.23" osisID="Mark.13.23"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်. ကွၢ် ကွၢ်, ယစံၣ်တဲၤတဲလီၤပာ်သုလၢ တၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.24" osisID="Mark.13.24"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် လၢတၢ်နးတၢ် ဖှီၣ်အံၤအလီၢ်ခံ, မုၢ်ကခံးဝဲ, ဒီးလါတဟ့ၣ်လီၤဘၣ်အ တၢ်ကပီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.13.24"/>
                    <verse sID="Mark.13.25" osisID="Mark.13.25"/>
                    ဒီးဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤကလီၤတဲာ်ကွံာ်လၢမူ ခိၣ်, ဒီးတၢ်စိကမီၤလၢမူခိၣ်တဖၣ်ကဟူးဝးဝဲဒၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.13.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.26" osisID="Mark.13.26"/>
                    တုၤနုၤတစု ပှၤကထံၣ်ဘၣ်ပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲလီၤလၢ တၢ်အၢၣ်တဖၣ်အကျါ အိၣ်ဒီးအစိဒိၣ်အကမီၤဒိၣ်, ဒီး အလၤအကပီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.26"/>
                    <verse sID="Mark.13.27" osisID="Mark.13.27"/>
                    ဒီးတုၤနုၤတစုကမၢလီၤအကလူး တဖၣ်ဒီး ကဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ် အပှၤဃုထၢဖိတဖၣ် လၢ ကလံၤလွံၢ်ကျိၤ, လၢဟီၣ်ခိၣ်အကတၢၢ်ပၢၢ်လၢ မူခိၣ် အကတၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.28" osisID="Mark.13.28"/>
                    အအံၤဒီး, မၤလိတၢ်အဒိအတဲာ်လၢချၢၣ်ဒၢန့ၣ်, တ က့ၢ်. တုၤအဒ့အဖီစၢ်ထီၣ်, ဒီးအလၣ်ဒီးထီၣ်န့ၣ်ဒီး, သု သ့ၣ်ညါလၢတၢ်ကိၢ်အခါဘူးထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.28"/>
                    <verse sID="Mark.13.29" osisID="Mark.13.29"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, တုၤသုထံၣ်ဘၣ်တၢ်န့ၣ်တဖၣ် မၤအသးဒီး, သ့ၣ်ညါ လၢအအိၣ်ဘူးထီၣ်, အအိၣ်လၢကျဲစၢၤအခီၣ်ထံးလံန့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.13.29"/>
                    <verse sID="Mark.13.30" osisID="Mark.13.30"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီ, လၢပှၤတစိၤအံၤ တပူၤကွံာ်ဒံးဘၣ်ဒီး, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ကမၤအသးခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.30"/>
                    <verse sID="Mark.13.31" osisID="Mark.13.31"/>
                    မူခိၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ကပူၤကွံာ်, မ့မ့ၢ်ယကလုၢ်ထါ န့ၣ်တပူၤကွံာ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.13.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.13.32" osisID="Mark.13.32"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်, ဒီးနၣ်ရံၣ်အဝဲန့ၣ်, ပှၤတသ့ၣ်ညါဘၣ်နီတဂၤဘၣ်, သ့ၣ်ညါထဲပၢ်တဂၤဧိၤ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.32"/>
                    <verse sID="Mark.13.33" osisID="Mark.13.33"/>
                    ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်. ဆိးသီဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ် တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အမုၢ်အလါကဘၣ်ဝဲခဲလဲၣ်ခဲလဲၣ် န့ၣ်, သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.13.33"/>
                    <verse sID="Mark.13.34" osisID="Mark.13.34"/>
                    တၢ်မၤအသးဒ်ပှၤတဂၤ ပာ်လီၤတဲာ်အဟံၣ်, ဒီးလဲၤဆူတခီထံတခီကီၢ်,ဒီးဟ့ၣ် အကုၢ်အပှၤလၢအစိကမီၤ, ဒီးတဂၤအတၢ်မၤလၢအဂီၢ်, တဂၤအတၢ်မၤလၢအဂီၢ်, ဒီးမၤလိာ်ပှၤပၢၤကျဲစၢၤတဂၤ ဒ်သိးအကဆိးသီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.34"/>
                    <verse sID="Mark.13.35" osisID="Mark.13.35"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဆိးသီတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဟံၣ်ကစၢ်ကဟဲက့ၤဖဲလဲၣ်ဖဲလဲၣ်, လၢမုၢ် ဟါဧါ, လၢဖးဖီမုၢ်ဧါ, လၢဆီဖါအိၣ်အိထီၣ်ဧါ, လၢ မုၢ်ဆ့ၣ်ဝါဧါန့ၣ်, သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.35"/>
                    <verse sID="Mark.13.36" osisID="Mark.13.36"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ် ဒီး, ကဟဲက့ၤဘၣ်ဖုးသတူၢ်ကလာ်, ဒီးထံၣ်န့ၢ်သုမံသ ပ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.13.36"/>
                    <verse sID="Mark.13.37" osisID="Mark.13.37"/>
                    တၢ်လၢယစံးဘၣ်သု, ယစံးဘၣ်ပှၤခဲလၢာ် လီၤ. ဆိးသီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.13.37"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.1" osisID="Mark.14.1"/>
                    ဒီးခံနံၤအလီၢ်ခံန့ၣ် ဘၣ်ဘူၣ်လဲၤကပာ်ဒီးဘူၣ်ကိၣ် တအိၣ်ဘၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်ဒီး, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီး ပှၤကွဲး လံာ်သ့ၣ်တဖၣ်ဃုကူၣ်ဝဲ ဒ်သိးအကဟံးဃာ်မၤသံအီၤ လၢတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.1"/>
                    <verse sID="Mark.14.2" osisID="Mark.14.2"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မၤလၢ ဘူၣ်ပူၤတဂ့ၤ, ပှၤဂီၢ်မုၢ်ကတၢထီၣ်တၢလီၤဘၣ်ဖုးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.3" osisID="Mark.14.3"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်အိၣ်ဝဲလၢဘ့ၤသနံအပူၤ လၢပှၤဆါအၢစီၤ ရှံမိၣ်တဂၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤသန့ၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပိာ်မုၣ်တဂၤအိၣ်ဒီးပလီလၢၢ်ဝါ အိၣ်ဒီးသိနၢမူနၢ်ဒူၤနီၢ် နီၢ်လၢအလုၢ်ပှ့ၤဒိၣ်, ဒီးမၤသ့ၣ်ဖးပလီလၢၢ်ဝါ, ဒီးလူ လီၤဝဲလၢအခိၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.3"/>
                    <verse sID="Mark.14.4" osisID="Mark.14.4"/>
                    ဒီးပှၤတနီၤနီၤအသးထီၣ် လၢအသးကံၢ်ပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မၤလၢာ်ဂီၤသိနၢမူအံၤမ့ၢ် အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.4"/>
                    <verse sID="Mark.14.5" osisID="Mark.14.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သိနၢမူအံၤ, မ့ၢ်ဆါကွံာ် ဝဲဒီး, ကန့ၢ်အပှ့ၤလၢစ့ဒန့ၤရံၤသၢကယၤဘျဲၣ်, ဒီးဟ့ၣ် လီၤလၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိသ့လီၤ. ဒီးပာ်တၢ်ကမၣ်လၢပိာ် မုၣ်အလိၤတကူၢ်သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.5"/>
                    <verse sID="Mark.14.6" osisID="Mark.14.6"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဝဲဒၣ်, ပျဲအီၤ တက့ၢ်. ဘၣ်မနုၤလၢသုမၤတံာ်တံာ်အီၤလဲၣ်. မၤလံ ယၤလၢတၢ်မၤအဂ့ၤလံ.
                    <verse eID="Mark.14.6"/>
                    <verse sID="Mark.14.7" osisID="Mark.14.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိ တဖၣ်န့ၣ်, အိၣ်ဒီးသုတဘိယူၢ်ဃီ, ဒီးဖဲသုသးအိၣ်လၢသုကမၤဂ့ၤအီၤဒီး, သုမၤသ့လီၤ. မ့မ့ၢ်သုအိၣ်ဒီးယၤတ ဘိယူၢ်ဃီတမ့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.7"/>
                    <verse sID="Mark.14.8" osisID="Mark.14.8"/>
                    ပိာ်မုၣ်အံၤဖဲအမၤသ့ဒီးမၤလံဝဲ လံ. ဟဲလူလီၤပာ်သိနၢမူအံၤလၢယနီၢ်ခိအလိၤ, လၢယ ဘၣ်တၢ်ခူၣ်လီၤကွံာ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.8"/>
                    <verse sID="Mark.14.9" osisID="Mark.14.9"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု တီတီအံၤ, ဖဲဒၣ်တၢ်သးခုအကစီၣ်အံၤ ဘၣ်တၢ်စံၣ် တဲၤတဲလီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါဒီး, တၢ်လၢပိာ်မုၣ်မၤ တၢ်တမံၤအံၤ, ကဘၣ်တၢ်စံၣ်ဃဲၤ စ့ၢ်ကီးလၢ တၢ်သ့ၣ် နီၣ်ထီၣ်က့ၤအီၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.10" osisID="Mark.14.10"/>
                    ဒီးပှၤတဆံခံဂၤအကျါ, စီၤယူဒၤအံၣ်စကၤရံၤအိာ်တ ဂၤ, လဲၤဆူပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်အအိၣ်, ဒ်သိးအက ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤ လၢအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.10"/>
                    <verse sID="Mark.14.11" osisID="Mark.14.11"/>
                    ဒီးတုၤအဝဲသ့ၣ်နၢ် ဟူဝဲဒီး, အသူၣ်ခုအသးခုဝဲ, ဒီးအၢၣ်လီၤအီလီၤလၢ သါကဟ့ၣ်အီၤလၢစ့လီၤ. ဒီးကဟ့ၣ်လီၤကွံာ် ဒ်လဲၣ်ဒ် လဲၣ်န့ၣ်ဃုဝဲအဆၢကတီၢ်လၢအဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.12" osisID="Mark.14.12"/>
                    ဒီးဘူၣ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီးကိၣ်မံၣ်အခီၣ်ထံးတနံၤ,လၢပှၤ မၤသံဘူၣ်လဲၤကပာ်န့ၣ်, အပျဲၢ်အဘီၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဒ် သိးနကအီၣ်ဘူၣ်လဲၤကပာ်ဒီး, ဘၣ်နသးလၢပလဲၤက တဲာ်ကတီၤတၢ်ဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.12"/>
                    <verse sID="Mark.14.13" osisID="Mark.14.13"/>
                    ဒီးမၢလီၤအပျဲၢ်အဘီၣ် ခံဂၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤဆူဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးပှၤစိာ်သပၢၤထံ ကဘၣ်သဃိာ်သုတဂၤလီၤ. ပိာ်ထီၣ်အခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.14.13"/>
                    <verse sID="Mark.14.14" osisID="Mark.14.14"/>
                    ဒီး ဖဲဒၣ်အလဲၤနုာ်ဝဲတပူၤပူၤန့ၣ်, စံးဘၣ်ဟံၣ်ကစၢ်လၢသ ရၣ်စံးဝဲဒၣ်, ဒၢးတဖျၢၣ်ဖဲယကအီၣ်ဘူၣ်လဲၤကပာ်ဒီး ယပျဲၢ်ယဘီၣ်န့ၣ်အိၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.14"/>
                    <verse sID="Mark.14.15" osisID="Mark.14.15"/>
                    ဒီးကဒုးနဲၣ်သုလၢ ဒၢး ဖးဒိၣ်ထီၣ်ထီတတီၤမၤဂ့ၤထီၣ်အသး, ဒီးကတဲာ်ကတီၤ ပာ်အသးလီၤ. ဒီးကတဲာ်ကတီၤပာ်တၢ်လၢပဂီၢ်ဖဲန့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.14.15"/>
                    <verse sID="Mark.14.16" osisID="Mark.14.16"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဟးထီၣ်, ဒီးလဲၤဝဲဆူဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးထံၣ်န့ၣ်တၢ်ဒ်ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤအသိး, ဒီးကတဲာ်က တီၤဘူၣ်လဲၤကပာ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.17" osisID="Mark.14.17"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, ဟဲဝဲဒီးအပျဲၢ်အီၣ်တဆံခံဂၤန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.17"/>
                    <verse sID="Mark.14.18" osisID="Mark.14.18"/>
                    ဒီးဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဒီးအီၣ်တၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူးစံး ဝဲဒၣ်, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, လၢပှၤလၢသု ကျါလၢအအီၣ်ဃုာ်တၢ်ဒီးယၤတဂၤ, ကဟ့ၣ်လီၤကွံာ် ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.18"/>
                    <verse sID="Mark.14.19" osisID="Mark.14.19"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်အသူၣ်အုးအသးအုး, ဒီးစံးဘၣ် အီၤတဂၤဘၣ်တဂၤ, မ့ၢ်ယၤဧါ, ဒီးအဝဲတဂၤ, မ့ၢ်ယၤ ဧါ.
                    <verse eID="Mark.14.19"/>
                    <verse sID="Mark.14.20" osisID="Mark.14.20"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်လၢပှၤတ ဆံခံဂၤန့ၣ်အကျါ, ပှၤလၢအဘျၢလီၤဃုာ်တၢ်လၢလီခီ ပူၤဒီးယၤတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.20"/>
                    <verse sID="Mark.14.21" osisID="Mark.14.21"/>
                    ဒ်တၢ်ကွဲးအသးလၢ အဂ့ၢ်အသိး န့ၣ်, ပှၤကညီဖိခွါအံၤက့ၤဝဲလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤလၢအ ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ပှၤကညီဖိခွါတဂၤန့ၣ်ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. ပှၤ တဂၤန့ၣ် မ့ၢ်တအိၣ်ဖျဲၣ်ဘၣ်ဒီး ကဂ့ၤဒၣ်တၢ်လၢအဂီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.22" osisID="Mark.14.22"/>
                    ဒီးအီၣ်တၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူးဟံးန့ၢ်ကိၣ်, ဒီးဆိၣ် ဂ့ၤတၢ်ဒီးစိၢ်ဘျဲးဝဲဒီးဟ့ၣ်လီၤအဝဲသ့ၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟံး န့ၢ်အီၣ်တက့ၢ်. အအံၤမ့ၢ်ယနီၢ်ခိလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.14.22"/>
                    <verse sID="Mark.14.23" osisID="Mark.14.23"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်လီခီ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤ တၢ်အဘျုးအဖှိၣ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအဝဲ သ့ၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ် အီတၢ်လၢအပူၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.14.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.24" osisID="Mark.14.24"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အအံၤမ့ၢ်ယသွံၣ်ဘၣ်ဃးဒီး တၢ်အၢၣ် လီၤအီလီၤအသီ, လၢအလူလီၤအသးလၢ ပှၤအါဂၤအ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.24"/>
                    <verse sID="Mark.14.25" osisID="Mark.14.25"/>
                    ယစံးဘၣ်သုတီတီ, လၢယတအီလၢၤဘၣ်စ ပံးသၣ်အထံ, တုၤမုၢ်တနံၤလၢယအီအီၤအသီလၢယွၤ အဘီအမုၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.26" osisID="Mark.14.26"/>
                    ဒီးသးဝံၣ်တၢ်ဝံၤဒီး, လဲၤထီၣ်ဝဲဆူ ကစၢၢ်သ့ၣ်စၤယံး အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.26"/>
                    <verse sID="Mark.14.27" osisID="Mark.14.27"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ခဲမုၢ်နၤအံၤသုသး ကဟးဂီၤလၢယဃိခဲလၢာ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကွဲးအ သး, ယကကျီကွံာ်ပှၤကွၢ်သိဒီး သိတဖၣ်ကလီၤပြံ လီၤပြါဝဲလီၤ.
                    <note>
                        ကၤ.
                        <reference osisRef="Mark.13.7">၁၃း၇</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.14.27"/>
                    <verse sID="Mark.14.28" osisID="Mark.14.28"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤအလီၢ်ခံန့ၣ်, ယကလဲၤပာ်လၢသုမဲာ်ညါ ဆူ ကၤလံၤလါလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.29" osisID="Mark.14.29"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤအသးမ့ၢ်ဟးဂီၤလၢနဃိ ခဲလၢာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယသးတဟးဂီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.29"/>
                    <verse sID="Mark.14.30" osisID="Mark.14.30"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူး စံးဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်နၤတီတီအံၤ, လၢအအံၤတနံၤ အံၤ, နကသမၢယၤသၢစုလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.30"/>
                    <verse sID="Mark.14.31" osisID="Mark.14.31"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤတၢ် ဆူၣ်န့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်, ယမ့ၢ်ဘၣ်သံဃုာ်နာ်သက့ဒီးနၤ ဒီး, ယတသမၢဘၣ်နၤဘၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်ခဲလၢာ်စံးစ့ၢ် ကီးဝဲဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.32" osisID="Mark.14.32"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲဆူအလီၢ်ကိးဝဲလၢက့ၤသစ့ၤမနၤ, ဒီးစံးဘၣ် အပျဲၢ်အဘီၣ်, ဆ့ၣ်နီၤသုဝဲဖဲအံၤ တုၤယဘါထုကဖၣ် တၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.14.32"/>
                    <verse sID="Mark.14.33" osisID="Mark.14.33"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်စီၤပ့းတရူးဒီး စီၤယၤကိာ်ဒီးစီၤ ယိၤဟၣ်အိၣ်ဒီးအီၤလီၤ. ဒီးကမၢကမၣ်ဝဲ, ဒီးအသးလီၤ ဘဲ,
                    <verse eID="Mark.14.33"/>
                    <verse sID="Mark.14.34" osisID="Mark.14.34"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်သးအုးအိၣ်ဝးတရံၤယၤ တုၤ ယကသံတ့ၢ်လီၤ. အိၣ်ဖဲအံၤဒီးဆိးသီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.14.34"/>
                    <verse sID="Mark.14.35" osisID="Mark.14.35"/>
                    ဒီးလဲၤ လၢညါတစဲးဖိ, ဒီးထိၣ်လီၤပှီၤအသးလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အ ဖီခိၣ်, ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်ဒ်သိးမ့ၢ်သ့ဒီး, နၣ်ရံၣ်ကလဲၤ ပူၤကွံာ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.35"/>
                    <verse sID="Mark.14.36" osisID="Mark.14.36"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အးဘၤ, ပၢ်ဧၢ, နသ့ တၢ်လၢာ်လီၤ. ဟံးထီၣ်ကွံာ်လီခီအံၤလၢယအိၣ်တက့ၢ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဖဲဒၣ်ယသးတမ့ၢ်ဘၣ်,မ့ၢ်ဖဲဒၣ်နသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.14.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.37" osisID="Mark.14.37"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤဝဲဒီးထံၣ်န့ၢ်လၢအဝဲသ့ၣ်မံသပ့ၤ, ဒီးစံးဘၣ် စီၤပ့းတရူး, စီၤရှံမိၣ်ဧၢ, နမံသပ့ၤဧါ, နဆိးသီတနၣ် ရံၣ်ဧိၤတကဲဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.14.37"/>
                    <verse sID="Mark.14.38" osisID="Mark.14.38"/>
                    ဒ်သိးသုသုတလဲၤနုာ်ဆူတၢ် လ့ပစီအပူၤတဂ့ၤဒီး, ဆိးသီဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်တက့ၢ်. သးတမံၤအသးအိၣ်မး, မ့မ့ၢ်တၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်တမံၤအဂံၢ် စၢ်ဘါစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.39" osisID="Mark.14.39"/>
                    ဒီးလဲၤကဒီးဝဲ, ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်, ဒီးကတိၤတၢ်ဒ် လီၢ်လီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.39"/>
                    <verse sID="Mark.14.40" osisID="Mark.14.40"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤဝဲဒီးထံၣ်န့ၢ်လၢ အမံသပ့ၤက ဒီးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အမဲာ်ဖံးဃၢဝဲ, ဒီးကစံးဆၢတၢ်ဒ် လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ် အဝဲသ့ၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.41" osisID="Mark.14.41"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤသၢစုတစုဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အကတီၢ်လၢအ အိၣ်လီၤတဲာ်ဒံးန့ၣ်မံဒီးအိၣ်ဘှံးတက့ၢ်. ပှဲၤန့ၣ်လီၤ. နၣ် ရံၣ်န့ၣ်ဘၣ်လံ. ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ပှၤကညီဖိ ခွါအံၤဆူပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.41"/>
                    <verse sID="Mark.14.42" osisID="Mark.14.42"/>
                    ဂဲၤဆၢထၢၣ်, မ်ပ လဲၤတၢ်တက့ၢ်. ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ယၤ တဂၤန့ၣ်ဘူးထီၣ်လံဝဲလံ.
                    <verse eID="Mark.14.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.43" osisID="Mark.14.43"/>
                    ဒီးတကီၢ်ခါ, ဖဲအကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤလၢတ ဆံခံဂၤန့ၣ်အကျါ, စီၤယူဒၤအံၣ်စကၤရံၤအိာ်တဂၤ, ဟဲ တုၤဝဲဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်, အိၣ်ဒီးနး, ဒီးနီၣ်တီၢ်တဖၣ်, လၢပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဒီး ပှၤကွဲးလံာ်ဒီး ပှၤသူၣ်က့သး ပှၢ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.43"/>
                    <verse sID="Mark.14.44" osisID="Mark.14.44"/>
                    ဒီးပှၤလၢပှၤဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤတဂၤန့ၣ်, ဟ့ၣ်တၢ်ပနီၣ်တမံၤလၢပှၤတဖၣ်န့ၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဖဲဒၣ် ပှၤလၢယနၢမူအီၤတဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်အဝဲဒၣ်န့ၣ်လီၤ. ဟံး ဃာ်ဒီး က့ၤစိာ်အီၤကျၢၤကျၢၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.14.44"/>
                    <verse sID="Mark.14.45" osisID="Mark.14.45"/>
                    ဒီးဟဲတုၤဝဲဒီး, လဲၤတကီၢ်ခါဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ရၤဘံဧၢ, ရၤဘံ ဧၢ, ဒီးနၢမူအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.46" osisID="Mark.14.46"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ပာ်ထီၣ်အစုလၢအလိၤ, ဒီးဟံး ဃာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.46"/>
                    <verse sID="Mark.14.47" osisID="Mark.14.47"/>
                    ဒီးပှၤဆၢထၢၣ်ဖဲန့ၣ်အကျါတဂၤ ဘ့ၣ် ထီၣ်အနး, ဒီးကျီပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်အခ့အပှၤတဂၤ, ဒီး အနၢ်တူာ်ကွံာ်တခီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.47"/>
                    <verse sID="Mark.14.48" osisID="Mark.14.48"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, သုဟဲဖီၣ်န့ၢ်ယၤဒ်တၢ်ဘျၣ်အသိး, အိၣ်ဒီး နးဒီးနီၣ်တီၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.14.48"/>
                    <verse sID="Mark.14.49" osisID="Mark.14.49"/>
                    ယအိၣ်လၢသုကျါဒီးသိၣ် က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢ တၢ်လုၢ်ဟံၣ်အပူၤသ့သ့တနံၤ, ဒီး သုတဟံးဃာ်ဘၣ်ယၤဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်ဒ်သိးတၢ် ကွဲးအသးတဖၣ်ကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.49"/>
                    <verse sID="Mark.14.50" osisID="Mark.14.50"/>
                    ဒီးပှၤခဲလၢာ် န့ၣ် လဲၤသဒၣ်အီၤ, ဒီးဃ့ၢ်ထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.50"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.51" osisID="Mark.14.51"/>
                    ဒီးပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါတဂၤပိာ်အဝဲဒၣ်အခံ, ဒီးကူထဲယၣ် ဖီဝါကဆှၣ်တဘ့ၣ်ဧိၤလီၤ. ဒီးတၢ်အခ့အပှၤတဖၣ်ဟံး ဃာ်အီၤ,
                    <verse eID="Mark.14.51"/>
                    <verse sID="Mark.14.52" osisID="Mark.14.52"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ညိကွံာ်အယၣ်န့ၣ်, ဒီးဃ့ၢ်ထီၣ် ကွံာ် အိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့လၢ အဝဲသ့ၣ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.52"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.53" osisID="Mark.14.53"/>
                    ဒီးဆှၢထီၣ်ယ့ၣ်ရှူးဆူပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်အအိၣ်လီၤ. ဒီး ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးပှၤ ကွဲးလံာ်သ့ၣ်တဖၣ်, ဟဲအိၣ်ဖှိၣ်လၢအအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.53"/>
                    <verse sID="Mark.14.54" osisID="Mark.14.54"/>
                    ဒီးစီၤ ပ့းတရူးပိာ်ထီၣ်စိအခံ ပၢၢ်လၢပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်အဂၢၤ ပူၤ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲအိၣ်ဒီးတၢ်အခ့အပှၤ, ဒီးဆူးမ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.54"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.55" osisID="Mark.14.55"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤသးပှၢ်အတၢ်အိၣ် ဖှိၣ်ခဲလၢာ်ဃုပှၤအုၣ်အသးထီဒါယ့ၣ်ရှူး, ဒ်သိးအကမၤ သံအီၤလီၤ. ဒီးတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.55"/>
                    <verse sID="Mark.14.56" osisID="Mark.14.56"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤ အုၣ်အသး လၢတၢ်ကဘျံးကဘျၣ်ထီဒါအီၤအါဂၤဘၣ် ဆၣ်ဒီး, အတၢ်ကတိၤတလီၤပလိာ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.56"/>
                    <verse sID="Mark.14.57" osisID="Mark.14.57"/>
                    ဒီးပှၤတနီၤ နီၤဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးအုၣ်အသးလၢ တၢ်ကဘျံးကဘျၣ် ထီဒါအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Mark.14.57"/>
                    <verse sID="Mark.14.58" osisID="Mark.14.58"/>
                    ပနၢ်ဟူပှၤတဂၤအံၤစံးဝဲ, သါ ကမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်တၢ်လုၢ်အဟံၣ်အံၤ, လၢတၢ်မၤဝဲလၢ စု, ဒီးသၢနံၤအတီၢ်ပူၤန့ၣ်, သါကမၤထီၣ်အဂၤတဖျၢၣ်, လၢတၢ်တမၤဘၣ်လၢစုဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.58"/>
                    <verse sID="Mark.14.59" osisID="Mark.14.59"/>
                    ဒီးဒ်န့ၣ်အသိးဒၣ် လဲာ် အဝဲသ့ၣ်အတၢ်ကတိၤတလီၤပလိာ်စ့ၢ်ကီးဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.59"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.60" osisID="Mark.14.60"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်လၢ တၢ်သးကံၢ်ပူၤ, ဒီးသံကွၢ်ယ့ၣ်ရှူး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နတစံးဆၢဘၣ်တၢ်နီ တမံၤဘၣ်ဧါ. အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်အံၤ အုၣ်အသးထီဒါနၤ လၢမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.60"/>
                    <verse sID="Mark.14.61" osisID="Mark.14.61"/>
                    ဒီးအိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်, ဒီးတကတိၤဆၢ တၢ်နီတမံၤဘၣ်. ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် သံကွၢ်ကဒီးအီၤ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နမ့ၢ်ခရံာ်, တၢ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤတဂၤ အဖိ ခွါန့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Mark.14.61"/>
                    <verse sID="Mark.14.62" osisID="Mark.14.62"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဝဲဒၣ်, ယမ့ၢ်လီၤ.ဒီးသုကထံၣ် ပှၤကညီဖိခွါအံၤဆ့ၣ်နီၤလၢတၢ်အစိကမီၤအစုထွဲတခီ, ဒီးဟဲလီၤဝဲအိၣ်ဒီးမူခိၣ်အတၢ်အၢၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.62"/>
                    <verse sID="Mark.14.63" osisID="Mark.14.63"/>
                    ဒီးပှၤ လုၢ်တၢ်အခိၣ် ဖှီအကူအသိးဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပမၤဒံးတၢ် အုၣ်အသးအလီၢ်အိၣ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.63"/>
                    <verse sID="Mark.14.64" osisID="Mark.14.64"/>
                    အတၢ်ကတိၤကမၣ်န့ၣ်, သုနၢ်ဟူလံ. တၢ်အိၣ်ဖျါလၢသုမဲာ်ညါဒ်လဲၣ်. ဒီးပှၤခဲ လၢာ်စံၣ်ညီၣ်လၢအဂ့ၤဘၣ်သံလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.64"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.65" osisID="Mark.14.65"/>
                    ဒီးပှၤတနီၤနီၤထူးပှဲာ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးကျၢၢ်ဘၢအမဲာ်, ဒီး ထိအီၤဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်တက့ၢ်. ဒီးတၢ်အခ့အပှၤတဖၣ်ဟံးန့ၢ်အီၤဒီးဒဲအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.65"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.66" osisID="Mark.14.66"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးအိၣ်လၢ လာ်ခီလၢဂၢၤပူၤအဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်အခ့အပှၤပိာ်မုၣ်တဂၤဟဲဝဲ,-
                    <verse eID="Mark.14.66"/>
                    <verse sID="Mark.14.67" osisID="Mark.14.67"/>
                    ဒီးထံၣ် စီၤပ့းတရူးဆူးမ့ၣ်အူ, ဒီးကွၢ်ဝဲလီၤတံၢ်လီၤဆဲး ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤနအိၣ်တ့ၢ်ဒီး ပှၤနစၤရ့းဖိယ့ၣ်ရှူးစ့ၢ်ကီး လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.67"/>
                    <verse sID="Mark.14.68" osisID="Mark.14.68"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်သမၢဝဲဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်, ဒီးနကတိၤတၢ်န့ၣ်ယနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်. ဒီးဟးထီၣ် ဝဲဆူဂၢၤလၢခိ, ဒီးဆီဖါအိၣ်အိထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.68"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.69" osisID="Mark.14.69"/>
                    ဒီးအခ့အပှၤပိာ်မုၣ် ထံၣ်ကဒီးအီၤ, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤလၢ အဆၢထၢၣ်လၢအဃၢၤတဖၣ်န့ၣ်, အဝဲတဂၤအံၤအိၣ် တ့ၢ်လၢပှၤတဖၣ်န့ၣ်အကျါလီၤ. ဒီးအဝဲဒၣ်သမၢကဒီး ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.69"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.14.70" osisID="Mark.14.70"/>
                    ဒီးတစိၢ်ဖိပူၤကွံာ်ဒီး, ပှၤဆၢထၢၣ်လၢအဃၢၤတဖၣ် န့ၣ်စံးဘၣ်ကဒီးစီၤပ့းတရူး, နဲဒၣ်အံၤ, နဘၣ်ဃးဒီးအ ဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်သပှၢ်တၢၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,နမ့ၢ်စ့ၢ်ကီး ပှၤကၤလံၤလါဖိ, ဒီးနကလုၢ်လီၤပလိာ်ဝဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.70"/>
                    <verse sID="Mark.14.71" osisID="Mark.14.71"/>
                    ဒီး အဝဲဒၣ်ဆိၣ်အၢဆိၣ်သီတၢ်, ဒီးဆိၣ်လီၤအသးလၢယ တသ့ၣ်ညါဘၣ်ပှၤလၢ သုစံးတဂၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.14.71"/>
                    <verse sID="Mark.14.72" osisID="Mark.14.72"/>
                    ဒီးဆီဖါ အိၣ်အိထီၣ်တကီၢ်ခါခံစုတစုလီၤ. ဒီးစီၤပ့းတရူးသ့ၣ် နီၣ်ထီၣ်က့ၤအသး, လၢတၢ်ကတိၤတထံၣ်လၢယ့ၣ်ရှူး စံးတ့ၢ်အီၤလၢ ဆီဖါတချုးအိၣ်အိထီၣ်ဒံးဘၣ်ခံစုဒီး, န ကသမၢယၤသၢစုလီၤ.ဒီးဆိကမိၣ်ထီၣ်ဝဲ,ဒီးဟီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.14.72"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.15">
                <title>၁၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.1" osisID="Mark.15.1"/>
                    ဒီးမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်တကီၢ်ခါ, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ် ကူၣ်လိာ်အသးဒီး ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်ဒီးပှၤကွဲးလံာ်ဒီးပှၤ သးပှၢ်အတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးစၢဃာ်ယ့ၣ်ရှူး, ဒီးလဲၤ ဆှၢအီၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢစီၤပံၤလးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.1"/>
                    <verse sID="Mark.15.2" osisID="Mark.15.2"/>
                    ဒီးစီၤ ပံၤလးသံကွၢ်အီၤ,နဲဒၣ်အံၤနမ့ၢ်ပှၤယူဒၤဖိအစီၤပၤဧါ.ဒီး အဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နစံးတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.2"/>
                    <verse sID="Mark.15.3" osisID="Mark.15.3"/>
                    ဒီးပှၤ လုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်ပာ်တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤအါမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.4" osisID="Mark.15.4"/>
                    ဒီးစီၤပံၤလးသံကွၢ်ကဒီးအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, နတစံးဆၢ ဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်ဧါ. မ့ၢ်ပှၤအုၣ်အသးထီဒါနၤဆံး အါဆံးအါလဲၣ်န့ၣ်, ကွၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.15.4"/>
                    <verse sID="Mark.15.5" osisID="Mark.15.5"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယ့ၣ် ရှူးတစံးဆၢလၢၤဘၣ်တၢ်နီတမံၤဘၣ်. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, စီၤပံၤလးကမၢကမၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.6" osisID="Mark.15.6"/>
                    ဒီးတၢ်လၢဘူၣ်န့ၣ်, ပဒိၣ်ပျၢ်ပှၤဃိာ်ဖိတဂၤလၢအဝဲ သ့ၣ်အဂီၢ်, ဖဲဒၣ်အဃ့ပှၤတဂၤဂၤန့ၣ်လီၤ.၊
                    <verse eID="Mark.15.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.7" osisID="Mark.15.7"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤ ကိးဝဲအမံၤလၢ စီၤဘၤရးဘါအိၣ်ဒီး အသကိးတဖၣ်, ဘၣ်တၢ်စၢဃာ်လၢဃိာ်ပူၤ, လၢအမၤတ့ၢ်တၢ်တၢထီၣ် တၢလီၤဒီးမၤသံပှၤကညီလၢ တၢ်တၢထီၣ်တၢလီၤအပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.7"/>
                    <verse sID="Mark.15.8" osisID="Mark.15.8"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ကိးပသူထီၣ် ဒီးဃ့ဝဲဒ်သိးအကမၤ တၢ်လၢအီၤဒ်အလုၢ်အလၢ်အိၣ်ဝဲအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.8"/>
                    <verse sID="Mark.15.9" osisID="Mark.15.9"/>
                    ဘၣ်ဆၣ် ဒီးစီၤပံၤလးစံးဆၢအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဘၣ်သုသးလၢယက ပျၢ်န့ၢ်သုလၢပှၤယူဒၤဖိအစီၤပၤဧါ.
                    <verse eID="Mark.15.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.10" osisID="Mark.15.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ် ညါဝဲလၢ ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်န့ၣ်, လၢအသးက့ၣ် အီၤအဃိဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.10"/>
                    <verse sID="Mark.15.11" osisID="Mark.15.11"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ် တဖၣ်န့ၣ်သဆၣ်ထီၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အခံ ဒ်သိးကပျၢ်စီၤဘၤ ရးဘါလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.11"/>
                    <verse sID="Mark.15.12" osisID="Mark.15.12"/>
                    ဒီးစီၤပံၤလးစံးဆၢအီၤ, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ် ဒီး, ဘၣ်သုသးလၢယကမၤပှၤလၢသုကိးအီၤလၢ ပှၤ ယူဒၤဖိအစီၤပၤတဂၤန့ၣ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.15.12"/>
                    <verse sID="Mark.15.13" osisID="Mark.15.13"/>
                    ဒီးပှၤကိးပသူထီၣ်
                </p>
                <p>
                    ကဒီး, ပျၤထီကွံာ်အီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.15.13"/>
                    <verse sID="Mark.15.14" osisID="Mark.15.14"/>
                    ဒီး စီၤပံၤလးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလဲၣ်. မ့ၢ်အမၤတၢ်အၢမ နုၤတမံၤလဲၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကိးပသူထီၣ်ဝဲ ဒိၣ်န့ၢ်အန့ၣ် တက့ၢ်, ပျၤထီကွံာ်အီၤလၢထူၣ်စုညါ အလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.15.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.15" osisID="Mark.15.15"/>
                    ဒီးစီၤပံၤလးန့ၣ်အသးအိၣ်လၢအကမၤ တၢ်ဘၣ်ပှၤ ဂီၢ်မုၢ်အသး, ဒီးပျၢ်စီၤဘၤရးဘါလၢအဂီၢ်, ဒီးတီၢ်ယ့ၣ် ရှူးဒီးဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤ, ဒ်သိးအကဘၣ်တၢ်ပျၤထီကွံာ် အီၤလၢ ထူၣ်စုညါအလိၤလီၤ,
                    <verse eID="Mark.15.15"/>
                    <verse sID="Mark.15.16" osisID="Mark.15.16"/>
                    ဒီးပှၤသုးဖိတဖၣ်ဆှၢ အီၤဆူဂၢၤပူၤလၢအမ့ၢ် ပဒိၣ်အသုးဖိအလီၢ်, ဒီးကိးဖှိၣ် ပှၤသုးဖိဒီဖုညါ,
                    <verse eID="Mark.15.16"/>
                    <verse sID="Mark.15.17" osisID="Mark.15.17"/>
                    ဒီးဒုးကူဒုးသိးအဝဲဒၣ် လၢတၢ်လုး တကုာ်, ဒီးထ့ခိၣ်သလုးလၢတၤဆှုၣ်, ဒီးဒုးကုာ်ထီၣ်ဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.17"/>
                    <verse sID="Mark.15.18" osisID="Mark.15.18"/>
                    ဒီးကတိၤဒိၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤယူဒၤဖိအစီၤ ပၤဧၢ,
                    <verse eID="Mark.15.18"/>
                    <verse sID="Mark.15.19" osisID="Mark.15.19"/>
                    ဒီးဒိအခိၣ်လၢတပိၢ်တဘိ, ဒီးထူးပှဲာ်ဘၣ်အီၤ, ဒီးချံးလီၤအခီၣ်လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးဘါထီၣ်အီၤတကူၢ် သ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.19"/>
                    <verse sID="Mark.15.20" osisID="Mark.15.20"/>
                    ဒီးတုၤအဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤဝံၤဒီး, ဘ့ၣ်လီၤကွံာ်အ ကူအသိးလုးတကုာ်, ဒီးဒုးကူဒုးသိးက့ၤ အကူအသိး ဒၣ်ဝဲ, ဒီးလဲၤဆှၢအီၤ, ဒ်သိးအကပျၤထီအီၤလၢ ထူၣ်စု ညါအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.20"/>
                    <verse sID="Mark.15.21" osisID="Mark.15.21"/>
                    ဒီးမၤဆူၣ်ပှၤကူၤရ့ၤန့ဖိ, စီၤအ လ့းစၣ်ဒြူး ဒီး စီၤရူၤပၤအပၢ်,စီၤရှံမိၣ်တဂၤ,အဟဲဝဲလၢပှၢ်လၢ်ကျါ ဒီးလဲၤတြူာ်ဝဲတဂၤ, ဒ်သိးအကယိးအထူၣ်စုညါ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.22" osisID="Mark.15.22"/>
                    ဒီးဆှၢအီၤပၢၢ်လၢတၢ်အလီၢ်ကီၤလၤကီၤသါ,
                    <note>အခီပ ညီမ့ၢ်ခိၣ်ဃံအလီၢ်,</note>
                    <verse eID="Mark.15.22"/>
                    <verse sID="Mark.15.23" osisID="Mark.15.23"/>
                    ဒီးဟ့ၣ်အီအီၤလၢ စပံးထံဃါဃုာ်ဒီးမူရၣ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တဟံးန့ၢ် ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.15.23"/>
                    <verse sID="Mark.15.24" osisID="Mark.15.24"/>
                    ဒီး ပျၤထီအီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤ, ဒီးနီၤဖးအကူအသိး, ဒီးပှၤတဂၤဒီးတဂၤကဟံးန့ၢ်မနုၤမနုၤန့ၣ်ဒီး, ဖးဝဲလၢ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.24"/>
                    <verse sID="Mark.15.25" osisID="Mark.15.25"/>
                    ဒီးဘၣ်သၢနၣ်ရံၣ်, ဒီးပျၤထီအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.15.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.26" osisID="Mark.15.26"/>
                    ဒီးလံာ်ပာ်ကမၣ်အိၣ်ကွဲးအသးလၢအဖီခိၣ်, ပှၤယူဒၤဖိ အစီၤပၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.27" osisID="Mark.15.27"/>
                    ဒီးပျၤထီဃုာ်ဒီးအီၤတၢ်ဘျၣ်ခံဂၤ, လၢအစုထွဲတဂၤ ဒီးလၢအစုစ့ၣ်တဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.27"/>
                    <verse sID="Mark.15.28" osisID="Mark.15.28"/>
                    ဒီးတၢ်ကွဲးအသးတထံၣ်လၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲ, စံးဝဲဒၣ်, အဝဲဒၣ်, တၢ်ဂံၢ်အီၤလၢပှၤမၤ ကမၣ်တၢ်ဖိအကျါလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.53.5">ရှါ. ၅၃း၅</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Mark.15.28"/>
                    <verse sID="Mark.15.29" osisID="Mark.15.29"/>
                    ဒီးပှၤလ့ၢ်လိၤ လ့ၢ်ထီၣ်တဖၣ်ကျၢၢ်ကျာ်အခိၣ်, ဒီးဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ဟဲး, ပှၤလၢ အမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်တၢ်လုၢ်အဟံၣ်, ဒီး မၤက့ၤအီၤလၢသၢနံၤအတီၢ်ပူၤတဂၤဧၢ.
                    <verse eID="Mark.15.29"/>
                    <verse sID="Mark.15.30" osisID="Mark.15.30"/>
                    အုၣ်က့ၤခီၣ် က့ၤလီၤနသးဒၣ်နဲ, ဒီးဟဲက့ၤလီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.15.30"/>
                    <verse sID="Mark.15.31" osisID="Mark.15.31"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်ဒုၣ်ဒွဲၣ် အီၤစ့ၢ်ကီး, ဒီးစံးလိာ်အသးဒီး ပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ်တဖၣ်, အဝဲဒၣ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤဂၤ, အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤလီၤအ သးဒၣ်ဝဲတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.15.31"/>
                    <verse sID="Mark.15.32" osisID="Mark.15.32"/>
                    မ်ခရံာ်အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤ, ဟဲ က့ၤလီၤလၢ ထူၣ်စုညါအလိၤခဲကနံၣ်အံၤ, ဒ်သိးပက ထံၣ်ဒီးနာ်တၢ်တက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအဘၣ်ပျၤထီဃုာ်ဒီး အီၤလၢ ထူၣ်စုညါအလိၤန့ၣ်, ဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.33" osisID="Mark.15.33"/>
                    ဒီးတုၤဃုနၣ်ရံၣ်ဘၣ်ဒီး, တၢ်ခံးဝဲလၢကီၢ်ဒီဘ့ၣ်ညါ တုၤလီၤလၢခွံနၣ်ရံၣ်လီၤ,
                    <verse eID="Mark.15.33"/>
                    <verse sID="Mark.15.34" osisID="Mark.15.34"/>
                    ဒီးဘၣ်ခွံနၣ်ရံၣ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူး ကိးထီၣ်လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အ့းလိအံၤ, အ့း လိအံၤ, လၤမါစၤဘၤဃသၤနံ, အခီပညီမ့ၢ်, ယကစၢ် ဧၢ,ယကစၢ်ဧၢ, ဘၣ်မနုၤလဲၤသဒၣ်ယၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.15.34"/>
                    <verse sID="Mark.15.35" osisID="Mark.15.35"/>
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.22.1">စံး.၂၂း ၁</reference>
                    </note>
                    . ဒီးပှၤဆၢထၢၣ်ဘၣ်လၢအဃၢၤတနီၤနီၤ, တုၤအနၢ် ဟူတၢ်န့ၣ်ဒီး, စံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, မ့ၢ်အကိးစီၤအ့ၤလံ ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.35"/>
                    <verse sID="Mark.15.36" osisID="Mark.15.36"/>
                    ဒီးပှၤတဂၤဃ့ၢ်ဝဲဒီး စုၣ်စီၣ်ကုၤပီၣ်လဲၣ်တ လိၣ်လၢတၤဆံၣ်ထံ, ဒီးစဲထိၣ်ဝဲလၢတပိၢ်တဘိ, ဒီးဒုး အီအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကအိၣ်ဒၣ်ဝဲတက့ၢ်. မ့ၢ်စီၤအ့ၤလံ ယၤကဟဲစိာ်လီၤအီၤ, တဟဲဘၣ်လဲၣ်န့ၣ်, ကွၢ်သကိး တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.15.36"/>
                    <verse sID="Mark.15.37" osisID="Mark.15.37"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကိးထီၣ်လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်, ဒီးအ သးဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.37"/>
                    <verse sID="Mark.15.38" osisID="Mark.15.38"/>
                    ဒီးတၢ်လုၢ်ဟံၣ် အယၣ်ဘျး လီၤအသးန့ၣ်, သ့ၣ်ဖးလၢအစိးပၢၢ်လၢအခီၣ်ထံး, ခံခီ လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.38"/>
                    <verse sID="Mark.15.39" osisID="Mark.15.39"/>
                    ဒီးပှၤသုးဖိတကယၤအခိၣ်တဂၤ, လၢအဆၢ ထၢၣ်သဃီၤဒီးအီၤ, ထံၣ်ဝဲလၢအကိးပသူထီၣ်ဒ်န့ၣ်ဒီး အသးဟးဂီၤကွံာ်ဝဲဒီး, စံးဝဲဒၣ်, ပှၤကညီတဂၤအံၤ, မ့ၢ် မးယွၤအဖိခွါနီၢ်နီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.40" osisID="Mark.15.40"/>
                    ဒီးပှၤပိာ်မုၣ် လၢအကွၢ်သကွ့ၤ တၢ်တနီၤနီၤအိၣ်ဝဲ လီၤ. နီၢ်မၤရံမၤကဒၤလ့ၣ်, ဒီးစီၤယၤကိာ်သးစၢ်ဒီးစီၤ ယိၤစ့ၣ်အမိၢ်နီၢ်မၤရံ, ဒီးနီၢ်စၤလိၣ်သ့ၣ်တဖၣ်အိၣ်ဝဲလၢ အကျါ,
                    <verse eID="Mark.15.40"/>
                    <verse sID="Mark.15.41" osisID="Mark.15.41"/>
                    ဒီးဖဲယ့ၣ်ရှူးအိၣ်တ့ၢ်လၢကၤလံၤလါန့ၣ်, အဝဲ သ့ၣ်တဖၣ်ပိာ်အခံ, ဒီးမၤအခ့အပှၤအတၢ်မၤ, ဒီးပိာ် မုၣ်အဂၤလၢအဟဲပိာ်အခံဆူ ယရူၤရှလ့ၣ်, အိၣ်ဝဲအါ ဂၤစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.15.42" osisID="Mark.15.42"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤတ့ၢ်, ဒီးမ့ၢ်မုၢ်ကတဲာ်ကတီၤတနံၤ, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤတချုးဘၣ်ဒံးဘၣ်တ နံၤသတးဒီး,
                    <verse eID="Mark.15.42"/>
                    <verse sID="Mark.15.43" osisID="Mark.15.43"/>
                    ပှၤအရံၤမၤသဲဖိ, စီၤယိၤသး, ပှၤကူၣ် လိာ်အသးဖိအိၣ်ဒီးအလၤကပီၤ, လၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲ စ့ၢ် ကီးကွၢ်လၢ်ယွၤအဘီအမုၢ်အကျဲတဂၤ, ဟဲဝဲဒီးပာ်အ သးခူတလ့ၢ်, ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲ စီၤပံၤလးအအိၣ်, ဒီးဃ့က့ၤ ယ့ၣ်ရှူးအစိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.43"/>
                    <verse sID="Mark.15.44" osisID="Mark.15.44"/>
                    ဒီးမ့ၢ်အသံတ့ၢ်လံဒီး, စီၤပံၤလးကမၢကမၣ်, ဒီးကိးန့ၢ်ပှၤသုးဖိတကယၤအခိၣ်တဂၤဆူအအိၣ်, ဒီးမ့ၢ်အသံယံာ်တ့ၢ်လံဧါန့ၣ် သံကွၢ်ဝဲဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.44"/>
                    <verse sID="Mark.15.45" osisID="Mark.15.45"/>
                    ဒီးတုၤအသ့ၣ်ညါဝဲလၢ ပှၤသုးဖိတကယၤအခိၣ် န့ၣ်ဒီး, ဟ့ၣ်လီၤအစိၣ်လၢစီၤယိၤသး လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.45"/>
                    <verse sID="Mark.15.46" osisID="Mark.15.46"/>
                    ဒီးအဝဲ ဒၣ်ပှ့ၤဖှီဝါဆှၣ်, ဒီးဟံးလီၤက့ၤအစိာၣ်, ဒီးဘိၣ် ဃာ်ဝဲလၢဖှီဝါကဆှၣ်န့ၣ်, ဒီးပာ်ဝဲလၢတၢ်သွၣ် ခိၣ်လၢအစးကျိၤန့ၢ်ဝဲလၢလၢၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.46"/>
                    <verse sID="Mark.15.47" osisID="Mark.15.47"/>
                    ဒီးနီၢ်မၤရံမၤကဒၤလ့ၣ်, ဒီး စီၤယိၤစ့ၣ်အမိၢ်နီၢ်မၤရံ, ထံၣ်အလီၢ်ဖဲ တၢ်ပာ်လီၤအီၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.15.47"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Mark.16">
                <title>၁၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Mark.16.1" osisID="Mark.16.1"/>
                    ဒီးတုၤအိၣ်ဘှံးအနံၤပူၤကွံာ်ဒီး, နီၢ်မၤရံမၤကဒၤလ့ၣ်, ဒီးစီၤယၤကိာ်အမိၢ်နီၢ်မၤရံ, ဒီးနီၢ်စၤလိၣ်သ့ၣ်တဖၣ် န့ၣ်, ပှ့ၤတၢ်နၢမူဒ်သိး အကလဲၤဖှူအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.1"/>
                    <verse sID="Mark.16.2" osisID="Mark.16.2"/>
                    ဒီးနွံနံၤအကျါမုၢ်ခီၣ်ထံးတနံၤဂီၤဂီၤကလဲာ်ဒီး, ပိာ် မုၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဟဲဝဲတုၤလၢ တၢ်သွၣ်ခိၣ်ဖဲမုၢ်ဟဲထီၣ် န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.16.3" osisID="Mark.16.3"/>
                    ဒီးစံးလိာ်အသး, မ့ၢ်မတၤကတလ့ၣ်ကွံာ်န့ၢ်ပှၤလၢလၢၢ် အိၣ်လၢတၢ်သွၣ်ခိၣ်အခိၣ်ထိးတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Mark.16.3"/>
                    <verse sID="Mark.16.4" osisID="Mark.16.4"/>
                    ဒီးကွၢ်ထီၣ် ဝဲဒီးထံၣ်လၢလၢၢ်န့ၣ်တလ့ၣ်ကွံာ်လံအသးလံ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, မ့ၢ်တၢ်ဒိၣ်မးလီၤ.-
                    <verse eID="Mark.16.4"/>
                    <verse sID="Mark.16.5" osisID="Mark.16.5"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲဆူတၢ်သွၣ်ခိၣ်အ ပူၤ, ဒီးထံၣ်ဘၣ်ဖိၣ်သၣ်ခွါတဂၤ, သိးဆ့ဝါဖးထီ, ဒီး ဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢစုထွဲတခီ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကမၢကမၣ်ဒိၣ်မး လီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.5"/>
                    <verse sID="Mark.16.6" osisID="Mark.16.6"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုတကမၢကမၣ်တဂ့ၤ. သုဃုပှၤနစၤရ့းဖိယ့ၣ်ရှူးလၢ ပှၤပျၤထီအီၤလၢထူၣ်စု ညါအလိၤလီၤ. ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလံဝဲလံ.တအိၣ်ဘၣ်ဖဲ အံၤဘၣ်. ကွၢ်ကွၢ်, အလီၢ်ဖဲပှၤပာ်အီၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Mark.16.6"/>
                    <verse sID="Mark.16.7" osisID="Mark.16.7"/>
                    ဘၣ် ဆၣ်ဒီးက့ၤစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်သ့ၣ်တဖၣ်, ဒီးစီၤပ့းတ ရူး, လၢအလဲၤပာ်လၢသုမဲာ်ညါဆူကၤလံၤလါတက့ၢ်. ဒ်အစံးဘၣ်တ့ၢ်သုအသိးန့ၣ်,သုကထံၣ်အီၤဖဲန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Mark.16.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.16.8" osisID="Mark.16.8"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲဒီး ဃ့ၢ်ကွံာ်လၢ တၢ်သွၣ်ခိၣ်အအိၣ်, ဒီးကနိးဝဲဒီးအသးကတုၤ, ဒီးတစံးဘၣ်ပှၤနီတဂၤလၢ တၢ်နီတမံၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပျံၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.16.9" osisID="Mark.16.9"/>
                    ဒီးနွံနံၤအကျါမုၢ်ခီၣ်ထံးတနံၤလၢဂီၤဂီၤန့ၣ်, ယ့ၣ်ရှူး ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤ, ဒီးဒုးနဲၣ်ဆိအသးလၢနီၢ်မၤရံမၤကဒၤ လ့ၣ်, လၢအဟီထီၣ်ကွံာ်တ့ၢ် တၢ်နါနွံဒုလၢအလိၤတ ဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.9"/>
                    <verse sID="Mark.16.10" osisID="Mark.16.10"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤလၢအအိၣ်တ့ၢ်ဒီး ယ့ၣ်ရှူးတဖၣ်, ဖဲအဟီၣ်တၢ်ယၢၤတၢ်ဒီး အမဲာ်ထံလီၤ အဖၢမုၢ်.
                    <verse eID="Mark.16.10"/>
                    <verse sID="Mark.16.11" osisID="Mark.16.11"/>
                    ဒီးတုၤအဝဲသ့ၣ်နၢ်ဟူလၢအမူဝဲ, ဒီးလၢပိာ် မုၣ်ထံၣ်အီၤဒီး, တနာ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.16.11"/>
                    <verse sID="Mark.16.12" osisID="Mark.16.12"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်အလီၢ်ခံ, ပှၤလၢအဝဲသ့ၣ်အကျါ ခံဂၤ, ဟးဝဲဒီးလဲၤဆူ ပှၢ်လၢ်ကျါအဖၢမုၢ်န့ၣ်,အ ဝဲဒၣ်လီၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢအီၤ, လၢအက့ၢ်အဂီၤ လီၤဆီတမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.16.13" osisID="Mark.16.13"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်လဲၤစံးဘၣ်တဲဘၣ် ပှၤအိၣ်လီၤတဲာ်တဖၣ်, ဒီးတနာ်စ့ၢ်ကီးဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Mark.16.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.16.14" osisID="Mark.16.14"/>
                    လၢခံက့ၤန့ၣ်, ပှၤတဆံတဂၤ ဆ့ၣ်နီၤသန့ၤအဖၢမုၢ် ဒီး, အဝဲဒၣ်လီၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢအီၤ, ဒီးမ့ၢ်အတနာ် ဘၣ်ပှၤလၢအထံၣ်ဘၣ်အီၤ လၢအဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤအ လီၢ်ခံဒီး, ဒူဝဲအလိၤလၢ အတနာ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်အဃိ, ဒီးလၢအသးကိၤဝဲအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.14"/>
                    <verse sID="Mark.16.15" osisID="Mark.16.15"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်သးခုကစီၣ် လၢကယဲၢ်တၢ်ဘၣ်တ့ အသးတဂၤလၢ်လၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Mark.16.15"/>
                    <verse sID="Mark.16.16" osisID="Mark.16.16"/>
                    ပှၤ လၢအစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤဝဲ, ဒီးဒိးဘျၢ*အသးန့ၣ်, ကတုၤ လၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတစူၢ် တနာ်ဘၣ်န့ၣ်, ကဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဃၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.16"/>
                    <verse sID="Mark.16.17" osisID="Mark.16.17"/>
                    ဒီး ပှၤလၢအစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤတၢ်တဖၣ်န့ၣ်, တၢ်ပနီၣ်တဖၣ် ကမၤအသးလၢအီၤဒ်အံၤ, ကဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါ လၢ ယမံၤ, ကကတိၤတၢ်လၢပျ့ၤအသီတဖၣ်,
                    <verse eID="Mark.16.17"/>
                    <verse sID="Mark.16.18" osisID="Mark.16.18"/>
                    ကဟံးထီၣ် ဂုၢ်ဧိၤဒးဧိၤ, ဒီးမ့ၢ်အီတၢ်မူၤသံဘၣ်ဆၣ်ဒီးတဘၣ်ဘၣ် တၢ်နီတမံၤဘၣ်. ကပာ်ထီၣ်အစုလၢ ပှၤဆူးပှၤဆါတ ဖၣ်အလိၤ, ဒီးကဘျါက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Mark.16.19" osisID="Mark.16.19"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ကစၢ်န့ၣ်ကတိၤတၢ်ဒီး အဝဲသ့ၣ်အ လီၢ်ခံဒီး, ဘၣ်တၢ်စိာ်ထီၣ်အီၤဆူမူခိၣ်, ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲ လၢယွၤအစုထွဲတခီလီၤ.
                    <verse eID="Mark.16.19"/>
                    <verse sID="Mark.16.20" osisID="Mark.16.20"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် လဲၤ စံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်ကိးပူၤဒဲး, ဒီးကစၢ်န့ၣ်မၤဃုာ်တၢ်ဒီး အီၤ, ဒီးမၤဂၢၢ်မၤကျၢၤတၢ်အကလုၢ်အကထါ လၢတၢ် ပနီၣ်လၢမၤအသးလၢအီၤလီၤ
                    <verse eID="Mark.16.20"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>
