<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Matt</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Matt">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်တၢ်သးခုကစီၣ်လၢခရံာ်အဂ့ၢ်.</title>
                <p>MATTHEW.</p>
            </div>
            <chapter osisID="Matt.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.1" osisID="Matt.1.1"/>
                    လံာ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အထူအထံး, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါ, စီၤအၤဘြၤဟၣ်အဖိခွါတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.2" osisID="Matt.1.2"/>
                    စီၤအၤဘြၤဟၣ်ထီၣ်ဖိစီၤအံၤစဲး, ဒီးစီၤအံၤစဲးထီၣ်ဖိစီၤ ယၤကိာ်, ဒီးစီၤယၤကိာ်ထီၣ်ဖိစီၤယူဒၤဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်,
                    <verse eID="Matt.1.2"/>
                    <verse sID="Matt.1.3" osisID="Matt.1.3"/>
                    ဒီးစီၤယူဒၤထီၣ်ဖိစီၤဖ့ၤရ့းဒီး စီၤစ့ၤရ့းလၢနီၢ်တၤမၤလီၤ. ဒီးစီၤဖ့ၤရ့းထီၣ်ဖိစီၤဃ့ၤစရိၣ်, ဒီးစီၤဃ့ၤစရိၣ်ထီၣ်ဖိစီၤ အ့ရ့ၣ်,
                    <verse eID="Matt.1.3"/>
                    <verse sID="Matt.1.4" osisID="Matt.1.4"/>
                    ဒီးစီၤအ့ရ့ၣ်ထီၣ်ဖိစီၤဧးမံၤနဒး, စီၤဧးမံၤနဒး ထီၣ်ဖိစီၤနးရှိၣ်, ဒီးစီၤနးရှိၣ်ထီၣ်ဖိစီၤစၤလမိၣ်,
                    <verse eID="Matt.1.4"/>
                    <verse sID="Matt.1.5" osisID="Matt.1.5"/>
                    ဒီးစီၤ စၤလမိၣ်ထီၣ်ဖိစီၤဘိၤ ဧးလၢနီၢ်ရၤဃးလီၤ. ဒီးစီၤဧိၤ ဘ့းထီၣ်ဖိ စီၤဧိၤဘ့းလၢနီၢ်ရူၤသးလီၤ. ဒီးစီၤဧိၤဘ့း ထီၣ်ဖိစီၤယံးရှဲ,
                    <verse eID="Matt.1.5"/>
                    <verse sID="Matt.1.6" osisID="Matt.1.6"/>
                    ဒီးစီၤယံးရှဲ ထီၣ်ဖိစီၤပၤဒၤဝံးလီၤ. ဒီးစီၤပၤဒၤဝံးထီၣ်ဖိစီၤရှလိၤမိၤလၢ စီၤအူၤရံယၤအမါ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.6"/>
                    <verse sID="Matt.1.7" osisID="Matt.1.7"/>
                    ဒီးစီၤရှလိၤမိၤထီၣ်ဖိစီၤရဃၤဘၣ်, ဒီးစီၤရဃၤ ဘၣ်ထီၣ်ဖိ စီၤအဘံယၤ, ဒီးစီၤအဘံယၤထီၣ်ဖိစီၤ အၤစါ
                    <verse eID="Matt.1.7"/>
                    <verse sID="Matt.1.8" osisID="Matt.1.8"/>
                    ဒီးစီၤအၤစါထီၣ်ဖိ စီၤယဟိၤရှၤဖး, ဒီးစီၤယ ဟိၤရှၤဖးထီၣ် ဖိစီၤယဟိၤရၣ်, ဒီးစီၤယဟိၤရၣ်ထီၣ် ဖိစီၤဧူးစံယၤ,
                    <verse eID="Matt.1.8"/>
                    <verse sID="Matt.1.9" osisID="Matt.1.9"/>
                    ဒီးစီၤဧူးစံယၤထီၣ်ဖိစီၤယိၤသၣ်, စီၤ ယိၤသၣ်ထီၣ်ဖိစီၤအၤဃးဒီး စီၤအၤဃးထီၣ်ဖိစီၤဃံး စကံယၤ.
                    <verse eID="Matt.1.9"/>
                    <verse sID="Matt.1.10" osisID="Matt.1.10"/>
                    ဒီးစီၤဃံး စကံယၤထီၣ်ဖိစီၤမနၤရှ့ၤ, ဒီးစီၤ မနၤရှ့ၤထီၣ်ဖိစီၤအၤမိၣ်, ဒီးစီၤအၤမိၣ်ထီၣ်ဖိ စီၤယိၤရှံ ယၤ,
                    <verse eID="Matt.1.10"/>
                    <verse sID="Matt.1.11" osisID="Matt.1.11"/>
                    ဒီးစီၤယိၤရှံယၤ ဖဲတၢ်စိာ်ကွံာ်ဆူဘၤဘူၤလိၣ်အခါန့ၣ်ထီၣ်ဖိစီၤယံးကၤနံယၤ, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.12" osisID="Matt.1.12"/>
                    ဒီးလၢတၢ်စိာ်ကွံာ်ဆူဘၤဘူလိၣ်အလီၢ်ခံန့ၣ် စီၤယံး ကၤနံယၤထီၣ်ဖိ စီၤၡၤလတံၤအ့လး, ဒီးစီၤရှၤလတံၤ အ့လးထီၣ်ဖိစီၤစရူဘၤဘ့လး,
                    <verse eID="Matt.1.12"/>
                    <verse sID="Matt.1.13" osisID="Matt.1.13"/>
                    ဒီးစီၤစရူဘၤဘ့လးထီၣ်ဖိ စီၤအဘံဟူာ်, ဒီးစီၤအဘံဟူာ်ထီၣ်ဖိ စီၤအ့ၤ လယါကံၣ်, ဒီးစီၤအ့ၤလယါ ကံၣ်ထီၣ်ဖိစီၤဧၤစၢ်,-
                    <verse eID="Matt.1.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.14" osisID="Matt.1.14"/>
                    ဒီးစီၤဧၤစၢ်ထီၣ်ဖိစီၤစၤဒိး, ဒီးစီၤစၤဒိးထီၣ်ဖိစီၤအါဃံၣ်, ဒီးစီၤအါဃံၣ်ထီၣ်ဖိစီၤအ့းလံအူာ်,
                    <verse eID="Matt.1.14"/>
                    <verse sID="Matt.1.15" osisID="Matt.1.15"/>
                    ဒီးစီၤအ့းလံအူာ်ထီၣ်ဖိစီၤအလၤဧစၢ်, ဒီးစီၤအလၤဧစၢ်ထီၣ်ဖိ စီၤမး သၣ်, ဒီးစီၤမးသၣ်ထီၣ်ဖိ စီၤယၤကိာ်,
                    <verse eID="Matt.1.15"/>
                    <verse sID="Matt.1.16" osisID="Matt.1.16"/>
                    ဒီးစီၤယၤကိာ်ထီၣ် ဖိစီၤယိၤသး, နီၢ်မၤရံအဝၤ, နီၢ်မၤရံလၢအဆံးစၢ်န့ၢ် ယ့ၣ်ရှူးလၢတၢ်ကိးဝဲလၢခရံာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.17" osisID="Matt.1.17"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးလၢစီၤအၤဘြၤဟၣ်တုၤလီၤလၢစီၤဒၤ ဝံးအစိၤခဲလၢာ်အိၣ်ဝဲတဆံလွံၢ်စိၤ, ဒီးလၢစီၤဒၤဝံးန့ၣ် တုၤလီၤ လၢတၢ်စိာ်ကွံာ်ဆူ ဘၤဘူၤလိၣ်န့ၣ် အိၣ်ဝဲ တဆံလွံၢ်စိၤ, ဒီးလၢ တၢ်စိာ်ကွံံာ်ဆူဘၤဘူၤလိၣ်တုၤ လီၤလၢ ခရံာ်န့ၣ်အိၣ်ဝဲတဆံ လွံၢ်စိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.18" osisID="Matt.1.18"/>
                    တၢ်လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အိၣ်ဖျဲၣ်ဝဲန့ၣ်မၤသးဒ်အံၤ, အမိၢ် နီၢ် မၤရံဘၣ်အဲၣ်တီဒီးစီၤယိၤသး, ဒီးတချုးအိၣ်ဃုာ် ဒံးဘၣ်န့ၣ် တၢ်ထံၣ်န့ၢ်အီၤလၢ အဟုးအသးအိၣ် ထီၣ်လၢသးစီဆှံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.19" osisID="Matt.1.19"/>
                    ဒီးအဝၤစီၤယိၤသးမ့ၢ်ပှၤအတီအလိၤ, ဒီးတၢ်တမိၣ် မၤဟးဂီၤအိၣ်ဖျါဘၣ်အသးလၢ အလၤကပီၤသတး ဒီး, အသးအိၣ်ဝဲ လၢအကပာ်မၢ်အီၤကစုဒုလီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.20" osisID="Matt.1.20"/>
                    ဒီးတၢ်န့ၣ်တဖၣ်ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤဝဲအဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ် ကွၢ်, ကစၢ်အကလူးတဂၤ လီၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢ အီၤလၢ တၢ်မံမီၢ်အပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါ စီၤယိၤ သးဧၢ, နဟံးန့ၢ်နမါနီၢ်မၤရံန့ၣ်ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢအဒၢထီၣ်ဝဲလၢအပူၤန့ၣ်အိၣ်ထီၣ် ဝဲလၢသးစီဆှံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.20"/>
                    <verse sID="Matt.1.21" osisID="Matt.1.21"/>
                    ဒီးကဆံးစၢ်န့ၢ်အဖိခွါ, ဒိီးနဘၣ် ယုၢ်အမံၤလၢယ့ၣ်ရှူးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်ကအုၣ် က့ၤခီၣ်က့ၤအပှၤဂီၢ်မုၢ် လၢအတၢ်ဒဲးဘးအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.22" osisID="Matt.1.22"/>
                    ဒီးတၢ်အံၤခဲလၢာ်မၤအသးဒ်သိး ကစၢ်အကလုၢ်က ထါလၢဝံတဂၤန့ၣ် ကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.22"/>
                    <verse sID="Matt.1.23" osisID="Matt.1.23"/>
                    စံးဝဲ ဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ပမုၣ်ကနီၤတဂၤအဟုးအသးကအိၣ် ထီၣ်, ဒီးကဆံးစၢ်န့ၢ်အဖိခွါ, ဒီးတၢ်ကယုၢ်အမံၤလၢ ဧံးမၤနူၤအ့လးလီၤ.(အဝဲန့ၣ်အခီပညီမ့ၢ်ယွၤအိၣ်ဒီးပှၤလီၤ).
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.7.14">ရှါ. ၇း၁၄</reference>
                    </note>
                    <verse eID="Matt.1.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.1.24" osisID="Matt.1.24"/>
                    ဒီးစီၤယိၤသးဖုသံနီၣ်ထီၣ်လၢအတၢ်မံသပ့ၤ, ဒီးမၤ ဝဲဒ်ကစၢ်အကလုးမၤလိာ်အီၤအသိး, ဒီးဟံးန့ၢ်အမါ,- ဒီးတချုးဆံးစၢ်ဒံးဘၣ်အဖိဝဲၢ်ကိန့ၣ်ဒီး, တသ့ၣ်ညါဘၣ် အီၤဘၣ်. ဒီးယုၢ်ဝဲအမံၤလၢယ့ၣ်ရှူးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.1.24"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.1" osisID="Matt.2.1"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးအိၣ်ဖျဲၣ်ဝဲလၢ လ့ၤသလ့ဃ့ၣ်အပူၤလၢကီၢ် ယူဒၤ, လၢစီၤပၤဟ့ၤရိာ် အမုၢ်နံၤတဖၣ်ဝံၤဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤမၢ်ကူးတဖၣ်ဟဲဝဲလၢမုၢ်ထီၣ်ဆူယရူၤရှလ့ၣ်,
                    <verse eID="Matt.2.1"/>
                    <verse sID="Matt.2.2" osisID="Matt.2.2"/>
                    ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, ပှၤ အိၣ်ဖျဲၣ်ယူဒၤအစီၤပၤန့ၣ်မ့ၢ် အအိၣ်ဖဲလဲၣ်, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပထံၣ်ဘၣ်အဆၣ်တဖျၢၣ် လၢမုၢ်ထီၣ် န့ၣ်, ဒီးပဟဲဘူၣ်ထီၣ် ဘါထီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.3" osisID="Matt.2.3"/>
                    ဒီးတုၤစီၤပၤဟ့ၤရိာ်နၢ်ဟူဝဲဒီး, အသူၣ်ကိၢ်သးဂီၤ, ဒီးယရူၤရှလ့ၣ်ဒီဝ့ၢ်ညါသးကိၢ်ဃုာ်ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.3"/>
                    <verse sID="Matt.2.4" osisID="Matt.2.4"/>
                    ဒီးဒုး အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ် ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အပှၤကွဲး လံာ်ခဲလၢာ်, ဒီးသံကွၢ်အီၤ, တၢ်လၢခရံာ်န့ၣ်မ့ၢ်ကအိၣ် ဖျဲၣ်ဝဲဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.2.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.5" osisID="Matt.2.5"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, လၢဘ့ၤသလ့ဃ့ၣ်အပူၤလၢ ကီၢ်ယူဒၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကွဲးအသးလၢဝံတဂၤ အစုပူၤ ဒ်အံၤ,
                    <verse eID="Matt.2.5"/>
                    <verse sID="Matt.2.6" osisID="Matt.2.6"/>
                    ဒီးနဲဒၣ်ဘ့ၤသလ့ဃ့ၣ်, ကီၢ်ယူဒၤဧၢ, နတမ့ၢ်တီနံ တၢ်အဆံးကတၢၢ် လၢယူဒၤ အခိၣ် တဖၣ်အကျါဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤတၢ်အခိၣ်လၢအကကွၢ်ယပှၤ ဂီၢ်မုၢ်အံၣ်စရ့လးန့ၣ်ကဟဲထီၣ်လၢနပူၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Mic.5.2">မံ. ၅း၂</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.2.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.7" osisID="Matt.2.7"/>
                    တုၤနုၤတဘျီ စီၤဟ့ၤရိာ်ကိးန့ၢ်ပှၤမၢ်ကူးတဖၣ်ကစု ဒု, ဒီးမ့ၢ်ဆၣ်တဖျၢၣ်န့ၣ်အိၣ်ဖျါထီၣ်အကတီၢ်ဖဲလဲၣ်, န့ၣ် သံကွၢ်ဝဲလီၤတံၢ်လီၤဆဲး, ဒီးမၢအလဲၤဆူဘ့ၤသ လ့ဃ့ၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Matt.2.7"/>
                    <verse sID="Matt.2.8" osisID="Matt.2.8"/>
                    လဲၤသံကွၢ်တၢ်လီၤတံၢ်လီၤဆဲး လၢဖိသၣ် န့ၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤတက့ၢ်. ဒီးတုၤသုထံၣ်န့ၢ် အီၤဒီး, ဒ်သိး ယကလဲၤစ့ၢ်ကီးဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤ ဒီး, စံးဘၣ်က့ၤယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.2.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.9" osisID="Matt.2.9"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်နၢ်ဟူ စီၤပၤအကလုၢ်ဝံၤဒီး, ဟးထီၣ်ဝဲ လီၤ.ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ဆၣ်လၢ အထံၣ်ဝဲလၢမုၢ်ထီၣ်တဖျၢၣ် န့ၣ် လဲၤလၢအမဲာ်ညါတုၤအဟဲအိၣ် ကတီၢ်ဖဲဖိသၣ် အိၣ်ဝဲအလီၢ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.9"/>
                    <verse sID="Matt.2.10" osisID="Matt.2.10"/>
                    ဒီးတုၤအဝဲသ့ၣ်ထံၣ်ဆၣ်တ ဖျၢၣ်န့ၣ်ဒီး, သူၣ်ခုသးခုဒီးတၢ်သးခု ဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.11" osisID="Matt.2.11"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်ဆူဟံၣ်ပူၤ, ဒီးထံၣ်ဘၣ်ဖိသၣ်အိၣ်ဒီးအမိၢ် နီၢ်မၤရံ, ဒီးထိၣ်လီၤပှီၤအသး, ဒီးဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ် အီၤ, ဒီးအိးထီၣ်အတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်, ဒီးမၤဘူၣ်အီၤ လၢထူ, ဒီးလီၢ်ဘၣ်, ဒီးမူရၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.11"/>
                    <verse sID="Matt.2.12" osisID="Matt.2.12"/>
                    ဒီးတၢ်သိၣ်အီၤ လၢတၢ်မံမီၢ်အပူၤ, ဒ်သိးအသုတက့ၤ ကဒါက့ၤဆူ စီၤဟ့ၤရိာ် အအိၣ်တဂ့ၤသတးဒီး, က့ၤက့ၤဝဲဆူအထံ အကီၢ်ဒၣ်ဝဲလၢကျဲ အဂၤတဘိ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.13" osisID="Matt.2.13"/>
                    ဒီးတုၤပှၤတဖၣ်န့ၣ်က့ၤက့ၤဝဲဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ကစၢ်အက လူးတဂၤလီၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢ စီၤယိၤသးအမဲာ်ညါ လၢ တၢ်မံမီၢ်အပူၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဟံးန့ၢ်ဖိ သၣ်ဒီး အမိၢ်, ဒီးဃ့ၢ်ထီၣ်ဆူအဲၤကူပတူး, ဒီးအိၣ်ဖဲ န့ၣ်တုၤယစံးဘၣ်နၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤဟ့ၤရိာ် ကဃုဖိသၣ်န့ၣ်ဒ်သိးအကမၤ သံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.14" osisID="Matt.2.14"/>
                    ဒိီးအဝဲဒၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဟံးန့ၢ်ဖိသၣ်, ဒိီးအမိၢ်လၢမုၢ် နၤ,
                    <verse eID="Matt.2.14"/>
                    <verse sID="Matt.2.15" osisID="Matt.2.15"/>
                    ဒီးဟးဝဲဆူအဲၤကူပတူး, ဒီးအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်တုၤစီၤဟ့ၤ ရိာ်သံဝဲ, ဒ်သိးကစၢ်အကလုၢ်လၢဝံတဂၤအစုပူၤကလၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲလီၤ. စံးဝဲဒၣ်, ယကိးန့ၢ်ယဖိခွါလၢအဲၤ ကူပတူးအပူၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Hos.11.1">ဟဟိၤ. ၁၁း၁</reference>
                    </note>
                    ဟးဝဲဆူအဲၤကူပတူး, ဒီးအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်တုၤစီၤဟ့ၤ ရိာ်သံဝဲ, ဒ်သိးကစၢ်အကလုၢ်လၢဝံတဂၤအစုပူၤကလၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲလိီၤ. စံးဝဲဒၣ်, ယကိးန့ၢ်ယဖိခွါလၢအဲၤ ကူပတူးအပူၤလီၤ. .
                    <verse eID="Matt.2.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.16" osisID="Matt.2.16"/>
                    တုၤစီၤဟ့ၤရိာ်ထံၣ်ဘၣ်ဝဲလၢ ပှၤမၢ်ကူးတဖၣ်လီန့ၢ် အီၤဒီး, အသးထီၣ်ဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒီးဒ်အဆၢကတီၢ် လၢအသံကွၢ် တ့ၢ်လၢပှၤမၢ်ကူးလီၤတံၢ်လီၤဆဲးအသိး န့ၣ် မၢပှၤမၤသံကွံာ်ကယဲၢ်ဖိသၣ်ပိာ်ခွါလၢအနီၢ်ခံနံၣ် ဒီးခံနံၣ်အဖီလာ်ခဲလၢာ် လၢဘ့ၤသလ့ဃ့ၣ်အပူၤ, ဒီး လၢအဃၢၤတဖၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.17" osisID="Matt.2.17"/>
                    တုၤနုၤတစုဝံယံးရမံယၤအကလုၢ်လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.17"/>
                    <verse sID="Matt.2.18" osisID="Matt.2.18"/>
                    စံးဝဲဒၣ်, တၢ်ကလုၢ်သီၣ်လၢရၤမါအပူၤဟူထီၣ်ဝဲ, ဟီၣ်တၢ်ယၢၤတၢ်, ဒီးဟီၣ်ပသူဟီၣ်ပသီ, ဒီးဟီၣ်ကံး ဟီၣ်ကိးအိၣ်အါမးလီၤ.နီၢ်ရၤဃ့လးဟီၣ်ဝဲလၢအဖိတဖၣ်အဃိ, ဒီးဒိးတၢ်မၤမုာ်ထီၣ်က့ၤအီၤန့ၣ်အသးတအိၣ်ဘၣ်, လၢ အဖိတအိၣ်ဘၣ်အဃိလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Jer.31.15">ယံး. ၃၁း၁၅</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.2.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.19" osisID="Matt.2.19"/>
                    ဒီးတုၤစီၤဟ့ၤရိာ်သံဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ကစၢ်အကလူးတဂၤ လီၣ်ဖျါထီၣ်အသးလၢ စီၤယိၤသးအမဲာ်ညါလၢတၢ်မံ မီၢ်အပူၤလၢအဲၤကူပတူး,
                    <verse eID="Matt.2.19"/>
                    <verse sID="Matt.2.20" osisID="Matt.2.20"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ် ဟံးန့ၢ်ဖိသၣ်ဒီးအမိၢ်, ဒီးလဲၤထီၣ်ဆူ ကီၢ်အံၣ်စရ့လး အပူၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအဃုဖိသၣ်အသး သမူန့ၣ်သံလံဝဲလံ.
                    <verse eID="Matt.2.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.2.21" osisID="Matt.2.21"/>
                    ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီးဟံးန့ၢ် ဖိသၣ်ဒီးအမိၢ်, ဒီးဟဲဝဲဆူ ကီၢ်အံၣ်စရ့လးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.21"/>
                    <verse sID="Matt.2.22" osisID="Matt.2.22"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤအနၢ်ဟူလၢ စီၤအၢ်ဃ့လးကဲစီၤပၤလၢ ကီၢ်ယူဒၤလၢ အပၢ်စီၤဟ့ၤ ရိာ်အလီၢ်ဒီး, လဲၤဝဲဖဲန့ၣ်တဘူၣ်ဘၣ်. ဒီးတၢ်သိၣ်အီၤ လၢတၢ်မံမီၢ် အပူၤသတးဒီး, ဟးဝဲဆူကီၢ်ကၤလံၤ လါ, ဒီးဟဲအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ဝ့ၢ်ကိးဝဲအမံၤလၢနစၤရ့း,- ဒ်သိးဝံတဖၣ်အကလုၢ်ကလၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်, လၢတၢ် ကကိး အီၤလၢပှၤနစၤရ့းဖိလီၤ.
                    <verse eID="Matt.2.22"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.1" osisID="Matt.3.1"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် ပှၤဘျၢ
                    <note>လၢဟ့းလ့ၣ်အကျိာ် ‘‘ဘးပတံစၢ်’’</note>
                    တၢ်စီၤယိၤဟၣ်ဟဲဝဲ, ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်လၢ ယူဒၤအပှၢ်မုၢ်ကနၢ,
                    <verse eID="Matt.3.1"/>
                    <verse sID="Matt.3.2" osisID="Matt.3.2"/>
                    ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤသုသးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မူခိၣ် အဘီအမုၢ် န့ၣ်ဘူးထီၣ်လံ.
                    <verse eID="Matt.3.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.3" osisID="Matt.3.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတဂၤန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢဝံယရှါယၤကတိၤ တၢ်လၢအဂ့ၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်အကလုၢ်သီၣ်ထီၣ်လၢပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ကတဲာ်ကတီၤက့ၤယွၤအကျဲန့ၣ်တက့ၢ်.မၤလိၤအကျဲမုၢ် တဖၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. .
                    <note>ၡါ ၄ဝး၃</note>
                    <verse eID="Matt.3.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.4" osisID="Matt.3.4"/>
                    တၢ်လၢစီၤယိၤဟၣ်တဂၤန့ၣ်အိၣ်ဒီးအကူအသိးလၢ ကီၤလၤအူးအဆူၣ်, ဒီးကံၢ်တူာ်အယီၢ်ဒ့လၢယီၢ်တကိး တၢ်ဖံး, ဒီးအတၢ်အီၣ်တၢ်အီမ့ၢ်ဒွဲၣ်ဧိၤတြၤဧိၤ, ဒီးကနဲ မံၤအစီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.3.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.5" osisID="Matt.3.5"/>
                    တုၤနုၤတစုပှၤယရူၤရှလ့ၣ်ဖိ, ဒီးပှၤယူဒၤဖိဒီကီၢ်ညါ, ဒီးပှၤအိၣ်လၢယၢ်ဒ့ၣ်အနံၤခဲလၢာ်န့ၣ်လဲၤဆူအအိၣ်,
                    <verse eID="Matt.3.5"/>
                    <verse sID="Matt.3.6" osisID="Matt.3.6"/>
                    ဒီးတဲလီၤကျဲၤလီၤအတၢ်ဒဲးဘး, ဒီးဒိးဘျၢအသးလၢ အစုပူၤ, လၢထံကျိယၢ်ဒ့ၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.7" osisID="Matt.3.7"/>
                    မ့မ့ၢ်တုၤအထံၣ်ဘၣ်ပှၤဖၤရံၤရှဲ, ဒီးပှၤစးဒူၤကဲအါဂၤ ဟဲဒ်သိးအကဒိးဘျၢ*ဘၣ်အသးဒီး, စံးဘၣ်အီၤ, ဂုၢ်ပွ့ၤ တဖုဧၢ, မ့ၢ်မတၤသိၣ်လိသုဒ်သိး သုကဃ့ၢ်ထီၣ်ကွံာ် လၢတၢ်သးထီၣ်လၢအကဟဲန့ၣ်တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.3.7"/>
                    <verse sID="Matt.3.8" osisID="Matt.3.8"/>
                    မၤသးဒ် န့ၣ်ဒီးသၣ်ထီၣ်တၤသၣ်ဂ့ၤ ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ပီၢ်ယၢ်လီၤ က့ၤပသးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.3.8"/>
                    <verse sID="Matt.3.9" osisID="Matt.3.9"/>
                    ဒီးသုသုတဆိကမိၣ်, ဒီးစံး လၢသုသးကံၢ်ပူၤလၢစီၤအၤဘြၤဟၣ်မ့ၢ်ပပၢ်န့ၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်သုလၢယွၤဒုးဂဲၤ ဆၢထၢၣ်ဖိ တဖၣ်လၢစီၤအၤဘြၤဟၣ်အဂီၢ်လၢလၢၢ်တဖၣ် အံၤသ့ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.3.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.10" osisID="Matt.3.10"/>
                    ဒီးခဲကနံၣ်အံၤဒၣ်လဲာ် ကွါပာ်လီၤလံအသးလၢသ့ၣ် အခီၣ်ထံးလံ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ကယဲၢ်သ့ၣ်လၢအတ သၣ်ဘၣ်တၤသၣ်ဂ့ၤကိးထံးဒဲးန့ၣ်ဘၣ်ကူာ်လီၤကွံာ်, ဒီးဘၣ် ဘျုးလီၤ ကွံာ်လၢမ့ၣ်အူပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.3.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.11" osisID="Matt.3.11"/>
                    ယဲဒၣ်အံၤယဘျၢသုလၢထံကျါ လၢတၢ်ပီၢ်ယၢ်လီၤ က့ၤပသးအဂ့ၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤဟဲလၢယလီၢ်ခံတဂၤသ့ န့ၢ်ယၤတက့ၢ်လီၤ. ဖဲယကစိာ်အခီၣ်ဖံးဒီး, ယတကြၢး ဘၣ်လီၤ. အဝဲဒၣ်ကဘျၢသုလၢသးစီဆှံဒီးလၢမ့ၣ်အူ အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.12" osisID="Matt.3.12"/>
                    အကီၢ်လဲၢ်အိၣ်လၢ အစုပူၤဒီးကဝံၢ်ကဆှီထီၣ်ကွံာ် အကြဲၢ်, ဒီးကဂၢ်ဖှိၣ်အဘုလၢအဖီပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်လီၢ် အကမူၣ် န့ၣ်ကဆူးထီၣ်ကွံာ်ဝဲလၢ မ့ၣ်အူလီၤပံာ် တသ့ဘၣ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.13" osisID="Matt.3.13"/>
                    တုၤနုၤတစုယ့ၣ်ရှူးဟဲလၢကၤလံၤလါဆူစီၤယိၤဟၣ် အအိၣ်ဖဲထံယၢ်ဒ့ၣ်အနံၤ, ဒ်သိးအကဒိးဘျၢအသးလၢ အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.3.13"/>
                    <verse sID="Matt.3.14" osisID="Matt.3.14"/>
                    ဒီးစီၤယိၤဟၣ်ကတိၤတြီတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ် ယဲဒၣ်အံၤ ယဒိးဘျၢ*ယသးလၢနစုပူၤအလီၢ်အိၣ်, ဒီးန ဟဲနဲဆူယအိၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.3.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.15" osisID="Matt.3.15"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ခဲကနံၣ်အံၤ ပျဲတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဂ့ၤပမၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ကယဲၢ် တၢ်တီတၢ်လိၤခဲလၢာ်ဒ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.3.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.3.16" osisID="Matt.3.16"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဒိးဘျၢ*အသးဝံၤဒီး, လဲၤထီၣ်တကီၢ်ခါလၢ ထံကျါ, ဒီးကွၢ်ကွၢ်, မူခိၣ်အိးထီိၣ်အသးလၢအဂီၢ်, ဒီး ထံၣ်ယွၤ အသးယုၢ်လီၤဒ်ထိၣ်လွံၢ်အသိး, ဒီးဟဲလီၤ လၢအလိၤန့ၣ်လီၤ.- ဒီးကွၢ်ကွၢ်, တၢ်ကလုၢ်သီၣ်လီၤလၢမူခိၣ်ဒီး စံးဝဲဒၣ်, အဝဲတဂၤအံၤ မ့ၢ်ယဖိခွါလၢယအဲၣ်, ဒီးဘၣ်ယသး လၢ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.3.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.1" osisID="Matt.4.1"/>
                    တုၤနုၤတဘျီသးန့ၣ် ဆှၢထီၣ်ယ့ၣ်ရှူးဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢဒ် သိးအကဘၣ်တၢ်လ့ပစီလၢ မုၣ်ကီၤလံၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.1"/>
                    <verse sID="Matt.4.2" osisID="Matt.4.2"/>
                    ဒီးဒုၣ် တၢ်အီၣ်တၢ်အီအနံၤလွံၢ်ဆံဒီး အနၤလွံၢ်ဆံ, ဒီးလၢခံ က့ၤန့ၣ် တၢ်သၣ်ဝံၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.3" osisID="Matt.4.3"/>
                    ဒီးပှၤလ့ပစီတၢ်တဂၤန့ၣ်ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, န မ့မ့ၢ်ယွွၤအဖိခွါဒီး, စံးတၢ်ဒ်သိးလၢၢ်တဖၣ်အံၤ ကကဲ ထီၣ်ကိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.4.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.4" osisID="Matt.4.4"/>
                    ဒီးစံးဆၢတၢ်, ဒိီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ကွဲးအသး, ပှၤကညီ ကမူ ထဲဝဲလၢကိၣ်န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်လၢကယဲၢ် တၢ်ကတိၤလၢအဟဲထီၣ်လၢယွၤအထးခိၣ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.8.3">၅မိၤ. ၈း၃</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.4.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.5" osisID="Matt.4.5"/>
                    တုၤနုၤတစုမုၣ်ကီၤလံၢ်ဆှၢထီၣ်အီၤဆူဝ့ၢ်စီဆှံအပူၤ, ဒီးပာ်အီၤလၢတၢ်လုၢ်ဟံၣ်ခိၣ်စိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.5"/>
                    <verse sID="Matt.4.6" osisID="Matt.4.6"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နမ့မ့ၢ်ယွွၤအဖိခွါဒီး, တ့ၢ်လီၤနသးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကွဲးအသးလၢ အကမၤလိာ်အကလူးတဖၣ်လၢန ဂ့ၢ်နကျိၤ, ဒိီးအဝဲသ့ၣ် ကစိာ်နၤလၢအစုလိၤ, ဒ်သိး နခီၣ်အသုတဘၣ်ထံးဒီးလၢၢ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.91.11">စံး. ၉၁း ၁၁</reference>
                        , ၁၂
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.4.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.7" osisID="Matt.4.7"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ တၢ်ကွဲးကဒိီးအသး, သုတလ့ ပစီယွၤနကစၢ်တဂ့ၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.6.16">၅မိၤ. ၆း၁၆</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.4.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.8" osisID="Matt.4.8"/>
                    မၤကဒီးတစု, မုၣ်ကီၤလံၢ်ဆှၢအီၤဆူ ကစၢၢ်ထီထီ ကလဲာ်တဖျၢၣ်အလိၤ, ဒီးဒုးနဲၣ်အီၤလၢ ကယဲၢ်ဘီဧိၤ မုၢ်ဧိၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢ, ဒီးအလၤကပီၤန့ၣ်,
                    <verse eID="Matt.4.8"/>
                    <verse sID="Matt.4.9" osisID="Matt.4.9"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နမ့ၢ်တီၤလီၤကဒွံကျိာ်ဒီးဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်ယၤဒီး, ယ ကဟ့ၣ်လီၤ နၤလၢကယဲၢ်တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.9"/>
                    <verse sID="Matt.4.10" osisID="Matt.4.10"/>
                    တုၤနုၤတစုယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, မုၣ်ကီၤလံၢ်ဧၢ, ဟးထီၣ် ကွံာ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကွဲးအသး, ယွၤနကစၢ် န့ၣ်နဘၣ်ဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤ, ဒီးနဘၣ်မၤထဲအဝဲ ဒၣ်အတၢ်ဧိၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.6.13">၅မိၤ. ၆း၁၃</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.4.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.11" osisID="Matt.4.11"/>
                    တုၤနုၤတစု, မုၣ်ကီၤလံၢ်ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအအိၣ်, ဒီး ကွၢ်ကွၢ်, ကလူးတဖၣ် ဟဲမၤအခ့အပှၤအတၢ်မၤ လၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.12" osisID="Matt.4.12"/>
                    ဒီးတုၤ
                    <note>ယ့ၣ်ရှူး</note>
                    နၢ်ဟူလၢ စီၤယိၤဟၣ်လီၤဘၣ် လၢဃိာ်ပူၤဒီး, အိၣ်ဝဲဆိးဝဲဆူကၤလံၤလါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.12"/>
                    <verse sID="Matt.4.13" osisID="Matt.4.13"/>
                    ဒီးလဲၤ သဒၣ်နစၤရ့း, ဒီးလဲၤအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢကပ့းရနီၣ်အပူၤ အိၣ်ဝဲလၢ ပီၣ်လဲၣ်နံၤလၢကီၢ်စဘူလိၣ်ဒီး ကီၢ်နးသၤ လံအဃၢၤ.
                    <verse eID="Matt.4.13"/>
                    <verse sID="Matt.4.14" osisID="Matt.4.14"/>
                    ဒ်သိးဝံယရှါယၤအကလုၢ်န့ၣ် ကလၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲလီၤ. စံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Matt.4.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.15" osisID="Matt.4.15"/>
                    ကီၢ်စဘူလိၣ်, ဒီးကီၢ်နးသၤလံ, လၢပီၣ်လဲၣ်အကျဲ, လၢထံယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီန့ၣ်, ကၤလံၤလါဘၣ်ဃးဒီးပှၤကလုာ်တဖၣ်,
                    <verse eID="Matt.4.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.16" osisID="Matt.4.16"/>
                    ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအဆ့ၣ်နီၤလၢတၢ်ခံးကျါန့ၣ်ထံၣ်လံတၢ် ကပီၤဖးဒိၣ်လံ, ဒီးပှၤဆ့ၣ်နီၤလၢတၢ်သံအကီၢ် ဒီးအကဒုပူၤတဖၣ် န့ၣ်, တၢ်ကပီၤဟဲထီၣ်န့ၢ်အီၤလံ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.9.1">ရှါ. ၉း၁</reference>
                        , ၂
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.4.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.17" osisID="Matt.4.17"/>
                    လၢန့ၣ်လံၤလံၤ ယ့ၣ်ရှူးစံၣ်တဲၤတဲလီၤသီတၢ်, ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, ပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤသုသးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မူခိၣ် အဘီအမုၢ်န့ၣ်ဘူးထီၣ်လံဝဲလံ.
                    <verse eID="Matt.4.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.18" osisID="Matt.4.18"/>
                    ဒီး
                    <note>ယ့ၣ်ရှူး</note>
                    ဟးဝဲလၢပီၣ်လဲၣ်ကၤလံၤလါအနံၤ, ဒီး ထံၣ်ပှၤဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခံဂၤ, စီၤရှံမိၣ်ကိးဝဲလၢစီၤပ့းတရူး, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤအၣ်ဒရ့း, တ့ၢ်လီၤစၤလၢပီၣ်လဲၣ်ပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ပှၤမၤညၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.18"/>
                    <verse sID="Matt.4.19" osisID="Matt.4.19"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ပိာ်ယခံတက့ၢ်. ဒီးယကပာ်သုလၢပှၤမၤညၣ်ပှၤကညီ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.19"/>
                    <verse sID="Matt.4.20" osisID="Matt.4.20"/>
                    ဒီးအဝဲ သ့ၣ်ဟးသဒၣ်စၤတဖၣ်န့ၣ် တကီၢ်ခါ, ဒီးပိာ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.21" osisID="Matt.4.21"/>
                    ဒီးပူၤကွံာ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးထံၣ်ပှၤဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဂၤခံဂၤ, စီၤစ့း လ့းဒဲအဖိခွါစီၤယၤကိာ်, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤယိၤဟၣ်ဆး က့ၤအစၤတဖၣ်လၢကဘီပူၤ, အိၣ်ဒီးအပၢ်စီၤစ့းဘ့းဒဲ, ဒီးကိးန့ၢ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.21"/>
                    <verse sID="Matt.4.22" osisID="Matt.4.22"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟးသဒၣ်ကဘီ, ဒီးအ ပၢ်တကီၢ်ခါ, ဒီးပိာ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.4.23" osisID="Matt.4.23"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟးဝ့ၤဝီၤတၢ်လၢ ကၤလံၤလါဒီကီၢ်ညါ, ဒီး သိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ်တဖၣ်အပူူၤ, ဒီးစံၣ် တဲၤတဲလီၤဘီဧိၤမုၢ်ဧိၤ အတၢ်သးခုကစီၣ်, ဒီးမၤဘျါ က့ၤကယဲၢ်တၢ်ဆူးတၢ်ဆါဒီးကယဲၢ် တၢ်အက့အကွဲၣ် လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်အကျါကိးမံၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.23"/>
                    <verse sID="Matt.4.24" osisID="Matt.4.24"/>
                    ဒီးအမံၤဟူထီသါလီၤ လၢစူၤရံဒီကီၢ်ညါ, ဒီးပှၤဟဲစိာ်ကယဲၢ်ပှၤလၢ အမၤတကဲ ဘၣ်ခဲလၢာ်, ပှၤဘၣ်ဆူးဘၣ်ဆါ, ဒီးတၢ်ဆိးက့မံနီၤ အကလုာ်ကလုာ်, ဒီးပှၤလၢတၢ်နါအိၣ်လၢ အလိၤ, ဒီးပှၤလၢအပျူၢ်, ဒီးပှၤသံတခီပၤသ့ၣ်တဖၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ် မၤဘျါက့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.24"/>
                    <verse sID="Matt.4.25" osisID="Matt.4.25"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အါဂၤပိာ်ထီၣ်အခံလၢ ကၤလံလါ, ဒီးလၢဒ့းကၤလံၣ်, ဒီးလၢ ယရူၤရှလ့ၣ်, ဒီး လၢယူဒၤ, ဒီးလၢယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.4.25"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.5">
                <title>၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.1" osisID="Matt.5.1"/>
                    ဒီးထံၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်ဒီး, လဲၤထီၣ်ဆူကစၢၢ်တဖျၢၣ် န့ၣ်အလိၤ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲဝံၤဒီး, အပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲဆူ အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.1"/>
                    <verse sID="Matt.5.2" osisID="Matt.5.2"/>
                    ဒီးအဲးထီၣ်အထးခိၣ်, ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤ အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,-
                    <verse eID="Matt.5.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.3" osisID="Matt.5.3"/>
                    ပှၤလၢအသးဖှီၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, မူခိၣ်အဘီအမုၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤတဖၣ်န့ၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.4" osisID="Matt.5.4"/>
                    ပှၤလၢအသူၣ်ကၢ်သးလီၤတဖၣ်န့ၣ် ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲ လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကဘၣ်တၢ်မၤမုာ် ထီၣ်က့ၤ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.5" osisID="Matt.5.5"/>
                    ပှၤလၢအသးစူၤတဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် ကန့ၢ်ဘၣ်သါထံဧိၤကီၢ် ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.6" osisID="Matt.5.6"/>
                    ပှၤလၢတၢ်သၣ်ဝံၤအသးဒီးတၢ်သူအသးလၢတၢ်တီ တၢ်လိၤတဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲ သ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကဘျဲးအီၣ်ဘျဲးအီဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.7" osisID="Matt.5.7"/>
                    ပှၤလၢအသးကညီၤတၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကဘၣ်တၢ်သးကညီၤ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.8" osisID="Matt.5.8"/>
                    ပှၤလၢအသးကဆှီတဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကထံၣ်ဘၣ်ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.9" osisID="Matt.5.9"/>
                    ပှၤလၢအမၤဃူမၤဖိးတၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် ကဘၣ်တၢ်ကိိးအီၤ လၢ ယွွၤအဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.10" osisID="Matt.5.10"/>
                    ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်မၤအၢမၤနးအီၤလၢတၢ်တီတၢ်လိၤ အဃိတဖၣ်န့ၣ် ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မူခိၣ် အဘီအမုၢ်မ့ၢ်ပှၤတဖၣ်န့ၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.11" osisID="Matt.5.11"/>
                    တုၤပှၤဒုၣ်ဒွဲၣ်သု, ဒီးမၤအၢမၤနးသု, ဒီးစံးအၢသု က ဘျံးကဘျၣ်လၢကယဲၢ်တၢ်အၢတၢ်သီလၢယဃိဒီး, သု ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဆိၣ်ဝါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.11"/>
                    <verse sID="Matt.5.12" osisID="Matt.5.12"/>
                    သူၣ်ခုသးခု, ဒီးသူၣ်ဖှံသး ညီတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုဘျုးအိၣ်ဝဲလၢမူခိၣ်န့ၣ် ဒိၣ်ဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤမၤအၢမၤနးဝံလၢအအိၣ် ထီၣ်လၢသုမဲာ်ညါ တဖၣ်ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.13" osisID="Matt.5.13"/>
                    သုဝဲဒၣ်အံၤသုမ့ၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အအံသၣ်လီၤ.မ့မ့ၢ်အံသၣ် အဟီမ့ၢ်ဘျါဒီး, ကဟီက့ၤဝဲလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.တဂိာ် တသီၣ်လၢၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဂိာ်ထဲပှၤကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီၤ လၢခိ, ဒီးဘၣ်တၢ်ယီၢ်တံၢ်လၢပှၤကညီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.14" osisID="Matt.5.14"/>
                    သုဝဲဒၣ်အံၤသုမ့ၢ်ဟီၣ်ခိၣ်အကပီၤလီၤ. ဝ့ၢ်တဝ့ၢ်အိၣ် ဝဲလၢကစၢၢ်ဒီခိၣ်န့ၣ်အိၣ်တဒၢတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.5.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.15" osisID="Matt.5.15"/>
                    ပှၤဒွဲၣ်ထီၣ်မ့ၣ်အူဒၢ, ဒိီးပာ်အီၤလၢနာ်အဖီလာ်န့ၣ်တ အိၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. မ့ၢ်ပာ်အီၤလၢမ့ၣ်အူဒၢ အလီၢ် အဖီခိၣ်, ဒီးကပီၤထီၣ်န့ၢ်ပှၤလၢဟံၣ်ပူၤခဲလၢာ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.5.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.16" osisID="Matt.5.16"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး သုတၢ်ကပီၤန့ၣ်ဒုးကပီၤထီၣ်အီၤလၢပှၤ ကညီအမဲာ်ညါ ဒ်သိးအကထံၣ်ဘၣ်သုမၤတၢ်ဂ့ၤ, ဒီး စံးထီၣ်ပတြၢၤသုပၢ် အိၣ်လၢမူခိၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.17" osisID="Matt.5.17"/>
                    တၢ်သိၣ်တၢ်သီမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဝံသ့ၣ်တဖၣ်အကလုၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ယဟဲမၤဟးဂီၤအီၤန့ၣ် သုတဆိကမိၣ်တဂ့ၤ. တမ့ၢ် ဘၣ် ယဟဲမၤဟးဂီၤဘၣ်. မ့ၢ်ယဟဲမၤလၢထီၣ်ပှဲၤ ထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.17"/>
                    <verse sID="Matt.5.18" osisID="Matt.5.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီ အံၤ, မူခိၣ်ဒီးဟီၣ် ခိၣ်တချုးဒံမုၢ်ဒံဖျိးကွံာ်ဒံးဘၣ်ဒီး, လံာ်တၢ်မၤလိာ်အဖျၢၣ် ဆံးတဖျၢၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အနၢၣ်ဖိ တနၢၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တချုးလၢထီၣ် ပှဲၤထီၣ်ဒံးဘၣ်ခဲလၢာ် ဒီး, တဟးဂီၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.5.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.19" osisID="Matt.5.19"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အလုၣ်သ့ၣ်ယခါပတာ် တၢ်မၤလိာ်အဆံးကတၢၢ် တထံၣ်လၢ တၢ်အံၤအကျါ န့ၣ်, ဒီးသိၣ်လိပှၤကညီဒ်န့ၣ်သိးတဂၤဂၤန့ၣ် ကဘၣ် တၢ်ကိးအီၤ လၢအဆံးကတၢၢ်လၢ မူခိၣ်အဘီအမုၢ် အပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ဖဲ ဒၣ်ပှၤလၢအတိၢ်န့ၢ်ဝဲ, ဒီးသိၣ်လိ ဝဲတဂၤဂၤန့ၣ် ကဘၣ် တၢ်ကိးအီၤလၢအဒိၣ်လၢမူခိၣ် အဘီအမုၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.19"/>
                    <verse sID="Matt.5.20" osisID="Matt.5.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်တဲ ဘၣ်သုလၢ သုတၢ်တီတၢ်လိၤမ့ၢ် တအါန့ၢ်ဘၣ်ပှၤ ကွဲးလံာ်ဒီး ပှၤဖၤရံၤရှဲအတၢ်တီတၢ်လိၤ ဘၣ်ဒီး, သု တလဲၤနုာ်ဘၣ်ဆူမူခိၣ်အဘီအမုၢ်အပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.5.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.21" osisID="Matt.5.21"/>
                    သုနၢ်ဟူလံလၢ တၢ်စံးဘၣ်ပမှံၤပပှၢ်, သုတမၤသံ ပှၤကညီတဂ့ၤ, ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအမၤသံဝဲတဂၤဂၤန့ၣ် ဂ့ၤဘၣ် တၢ်စံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.22" osisID="Matt.5.22"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ်အံၤယစံးဘၣ်သု, လၢကယဲၢ်ပှၤလၢအသး ထီၣ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ကလီကလီတဂၤန့ၣ်ဂ့ၤဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ် ကွီၢ်ကိးဂၤဒဲးလီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအစံးဘၣ် အဒီပုၢ် ဝဲၢ်, ပှၤကလီကလီဧၢ, တဂၤဂၤန့ၣ်ဂ့ၤဘၣ်တၢ်လၢ ပှၤသးပှၢ် အတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအစံး ဘၣ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ပှၤဟးဂီၤဖိဧၢ, တဂၤဂၤန့ၣ်ဂ့ၤဘၣ် လရာ်မ့ၣ်အူလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.23" osisID="Matt.5.23"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး နမ့ၢ်လဲၤစိာ်နတၢ်မၤဘူၣ်ဆူ တၢ်လုၢ် လီၢ်, ဒီးဖဲန့ၣ်နမ့ၢ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢ နဒီပုၢ်ဝဲၢ်ပာ် တၢ်ကမၣ်လၢနလိၤတမံၤမံၤဒီး,
                    <verse eID="Matt.5.23"/>
                    <verse sID="Matt.5.24" osisID="Matt.5.24"/>
                    ပာ်တ့ၢ်နတၢ်မၤဘူၣ် ဖဲန့ၣ် လၢတၢ်လုၢ်လီၢ်အမဲာ်ညါ, ဒီးက့ၤက့ၤတက့ၢ်. အိၣ်ဃူလိာ်ဒီးနဒီပုၢ်ဝဲၢ်တက့ၢ်. တုၤနုၤတစုဟဲစိာ်နတၢ် မၤဘူၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.25" osisID="Matt.5.25"/>
                    ဖဲနအိၣ်လၢကျဲဒီး ပှၤလိာ်နၤလၢ ကွီၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, မၤဘၣ်လိာ်ဖိးလိာ်နသးဒိီးအီၤချ့ချ့တက့ၢ်.မ့တမ့ၢ်ဘၣ် ဒိီးပှၤလိာ်နၤလၢကွီၢ်န့ၣ် ကဟ့ၣ်လီၤဘၣ်ဖုးနၤ လၢပှၤ စံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်, ဒီးပှၤစံၣ်ညီၣ်ကွီၢ်န့ၣ်ကဟ့ၣ်လီၤနၤလၢ တၢ်အခ့အပှၤ, ဒီးနကဘၣ်တၢ်တ့ၢ်လိၤနၤဆူ ဃိာ်ပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.25"/>
                    <verse sID="Matt.5.26" osisID="Matt.5.26"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်နၤတီတီအံၤ နတချုးလိးတူာ် လၢာ်ဒံးဘၣ်တိၢ်လၢ အကတၢၢ်တဘ့ၣ်ဒီး, နတထူၣ် ဖိးထီၣ်ဖဲန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.5.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.27" osisID="Matt.5.27"/>
                    သုနၢ်ဟူလံလၢတၢ်စံးဝဲဒၣ်, သုတအဲၣ်ဘၢမါအဲၣ် ဘၢဝၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.5.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.28" osisID="Matt.5.28"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ်အံၤယစံးဘၣ်သု, ကယဲၢ်ပှၤလၢအကွၢ် ပိာ်မုၣ်ဒီးအသးကတၢကိးဂၤဒဲးန့ၣ် အဲၣ်ဘၢလံတၢ်ဒီး အီၤလၢအသးကံၢ်ပူၤလံ.
                    <verse eID="Matt.5.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.29" osisID="Matt.5.29"/>
                    ဒီးနမဲာ်ထွဲတခီ မ့ၢ်မၤလီၤဃံၤနၤဒီး, အူခွဲးထီၣ်ကွံာ် အီၤ, ဒီးကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီးလၢတအိၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, နဂီၤတမံၤမ့ၢ်ဟးဂီၤဒီး, ဂ့ၤန့ၢ်နဘၣ်တၢ်တ့ၢ်လီၤ ကွံာ်နၤဆူလရာ်ပူၤဒီဂၤညါတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.30" osisID="Matt.5.30"/>
                    ဒီးနစုထွဲတခီမ့ၢ်မၤလီၤဃံၤနၤဒီး, ဒီၣ်တဲာ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးကွံာ်န့ၢ်ကွံာ်အီၤလၢ နအိၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နဂီၤတမံၤမ့ၢ်ဟးဂီၤဒီး, ဂ့ၤန့ၢ်နဘၣ်တၢ်တ့ၢ်လိၤကွံာ်နၤဆူလရာ်ပူၤဒီဂၤညါတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.31" osisID="Matt.5.31"/>
                    ဒီးပှၤစံးတ့ၢ်ဝဲဒၣ်, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအပာ်မၢ်ကွံာ်အမါ တဂၤဂၤန့ၣ် မ်အဟ့ၣ်အီၤလၢ လံာ်လီၤဖှၣ်တဘ့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.32" osisID="Matt.5.32"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ်အံၤယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအ ပာ်မၢ်ကွံာ်အမါလၢအတမ့ၢ်ဘၣ် တၢ်အဲၣ်ဘၢဝၤအဃိ ဘၣ်တဂၤဂၤန့ၣ် မ့ၢ်အမၢအမါအဲၣ်ဘၢဝၤလီၤ.ဒီးဖဲဒၣ် ပှၤလၢအအိၣ်ဃုာ်ဒီးပိာ်မုၣ်လၢအဘၣ်တၢ် ပာ်မၢ်ကွံာ် အီၤတဂၤန့ၣ် မ့ၢ်အမၤကမၣ်ပှၤမါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.33" osisID="Matt.5.33"/>
                    မၤကဒီးတစုသုနၢ်ဟူလံလၢ တၢ်စံးဘၣ်ပမှံၤပပှၢ်, န တၢ်ဆိၣ်န့ၣ်သုတမၤဟးဂီၤအီၤတဂ့ၤ, မ့မ့ၢ်လိးက့ၤန တၢ်ဆိၣ်လၢယွၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.34" osisID="Matt.5.34"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ်အံၤ ယစံးဘၣ်သု, ဆိၣ်တၢ်ထုတၢ်လ့ၤ တက့ၤတဂ့ၤ, ဆိၣ်တၢ်လၢမူခိၣ်အမဲာ်ညါတဂ့ၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ယွၤအလီၢ်ပစိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.35" osisID="Matt.5.35"/>
                    ဆိၣ်တၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်အမဲာ်ညါတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ် အခီၣ်ယီၢ်လီၤအလီၢ်လီၤ. ဆိၣ်တၢ်လၢ ယရူၤရှလ့ၣ် အမဲာ်ညါတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်စီၤပၤဖးဒိၣ်အဝ့ၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.35"/>
                    <verse sID="Matt.5.36" osisID="Matt.5.36"/>
                    ဆိၣ်တၢ်လၢနခိၣ်အမဲာ်ညါတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထဲခိၣ်သူတဘိန့ၣ် သူမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဝါမ့ၢ်ဂ့ၤ, နမၤတ့သ ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.36"/>
                    <verse sID="Matt.5.37" osisID="Matt.5.37"/>
                    မ်သုကတိၤတၢ်လၢအမ့ၢ်, အမ့ၢ်, တမ့ၢ် ဘၣ်, တမ့ၢ် ဘၣ်, န့ၣ်တက့ၢ်. တၢ်အါန့ၢ်အန့ၣ်တဖၣ် ဟဲလၢ တၢ်အၢတၢ်သီအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.38" osisID="Matt.5.38"/>
                    သုနၢ်ဟူလံလၢပှၤစံးတ့ၢ်ဝဲဒၣ်, ပမဲာ်တတိၣ်အဂီၢ် တတိၣ်, ဒီးပမဲတဘ့ၣ်အဂီၢ်တဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.39" osisID="Matt.5.39"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ်အံၤ ယစံးဘၣ်သု, သုတတြီဆၢတၢ်အၢတဂ့ၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢ အဒဲနဘိးအထွဲတဂၤန့ၣ် ဃၣ်ဃီၤန့ၢ်အီၤလၢအဝဲတခီ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.40" osisID="Matt.5.40"/>
                    ဒီးပှၤလၢတၢ်မိၣ်ဟံးန့ၢ်ဘၣ်အသးလၢနဆ့, ဒီးလိာ် နၤလၢ ကွီၢ်န့ၣ်ဒုးဟံးန့ၢ်စ့ၢ်ကီးအီၤလၢ နယၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.41" osisID="Matt.5.41"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအမၢဆူၣ်နလဲၤဒီးအီၤ တတီၤလဲၤန့ၣ် လဲၤယုၤအီၤခံတီၤလဲၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.42" osisID="Matt.5.42"/>
                    ပှၤလၢအဃ့တၢ်လၢနၤန့ၣ် ဟ့ၣ်အီၤတက့ၢ်. ဒိီးပှၤ လၢတၢ်မိၣ်လိၢ်အသးလၢ နတၢ်န့ၣ် ဃၣ်ဒူၣ်ချၢနသး လၢအီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.5.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.43" osisID="Matt.5.43"/>
                    သုနၢ်ဟူလံလၢပှၤစံးတ့ၢ်ဝဲဒၣ်, အဲၣ်ပှၤလၢနဃၢၤ, ဒီးသးဟ့နဒုၣ်နဒါတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.43"/>
                    <verse sID="Matt.5.44" osisID="Matt.5.44"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ်အံၤယစံးဘၣ် သု, အဲၣ်သုဒုၣ်သုဒါတက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအဆိၣ်အၢသုန့ၣ် ဆိၣ်ဂ့ၤအီၤတက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအသးဟ့သုန့ၣ်မၤဂ့ၤအီၤ တက့ၢ်. ဒီးပှၤလၢအမၤတရီတပါသု, ဒီးမၤအၢမၤနးသုန့ၣ်ဘါ ထုကဖၣ်န့ၢ်အဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.44"/>
                    <verse sID="Matt.5.45" osisID="Matt.5.45"/>
                    ဒ်သိးသုကကဲထီၣ်လၢသု ပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်အဖိခွါတဖၣ် န့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်မၢအမုၢ်ဟဲထီၣ်န့ၢ်ပှၤအဂ့ၤ, ဒီးပှၤအအၢ, ဒီးမၢ အတၢ်ဟဲစူၤလၢပှၤအတီ, ဒီီးပှၤတတီဘၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.5.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.5.46" osisID="Matt.5.46"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤသုမ့ၢ် အဲၣ်ပှၤလၢအအဲၣ်သုဒီး, သုအိၣ် ဒီးသုဘျုးမနုၤတမံၤလဲၣ်. ပှၤဃ့သွဲဒၣ်လဲၣ်မၤဝဲဒ်န့ၣ် တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.5.46"/>
                    <verse sID="Matt.5.47" osisID="Matt.5.47"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်ကတိၤဒိၣ်ထဲသုဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဒီး, သု မၤအါတက့ၢ်လၢ မနုၤတမံၤလဲၣ်. ပှၤကလုာ်တဖၣ်မၤ စ့ၢ်ကီးဝဲဒ်န့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.5.47"/>
                    <verse sID="Matt.5.48" osisID="Matt.5.48"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးမ်သုလၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ် ဒ်သုပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ် လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.5.48"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.6">
                <title>၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.1" osisID="Matt.6.1"/>
                    ပလီၢ်သုသးဒ်သိးသုသုတမၤ သုတၢ်တီတၢ်လိၤလၢ ပှၤကညီအမဲာ်ညါလၢ အကထံၣ်ဘၣ်အီၤအဂ့ၢ်တဂ့ၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, သုဘျုးတအိၣ်ဘၣ်ဒီး သုပၢ်အိၣ်လၢ မူခိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.6.1"/>
                    <verse sID="Matt.6.2" osisID="Matt.6.2"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတုၤနဟ့ၣ်သးကညီၤ တၢ် ဒီး, သုတအူကွဲၤလၢနမဲာ်ညါ, ဒ်ပှၤလီတၢ်မၤဝဲလၢ ဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးလၢကျဲပူၤ, ဒ်သိးပှၤကစံးထီၣ်ပတြၢၤ အီၤအသိးန့ၣ်တဂ့ၤ. ယစံးဘၣ် တဲဘၣ်သုတီတိီအံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်န့ၢ်ဘၣ်အဘျုးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.3" osisID="Matt.6.3"/>
                    မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်အံၤ တုၤနဟ့ၣ်သးကညီၤတၢ်ဒီး, တၢ်လၢ နစုထွဲမၤန့ၣ်, ဒုးသ့ၣ်ညါနစုုစ့ၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.6.3"/>
                    <verse sID="Matt.6.4" osisID="Matt.6.4"/>
                    ဒ်သိးနဟ့ၣ်သး ကညီၤတၢ်ကအိၣ်ခူသူၣ်လီၤ. ဒီးနပၢ်လၢအထံၣ်တၢ် လၢတၢ်ခူသူၣ်န့ၣ် ကဟ့ၣ်လီၤတၢ်လၢနၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.5" osisID="Matt.6.5"/>
                    ဒီးတုၤသုဘါထုကဖၣ်တၢ်ဒီး, သုတအိၣ်ဒ်ပှၤလီတၢ် အသိးန့ၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်အဲၣ် ဒိးဆၢထၢၣ်ဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးလၢ ကျဲမုၢ်ဖးဒ့အခီၣ်ထံး, ဒ်သိးအကအိၣ်ဖျါ လၢပှၤကညီ အမဲာ်ညါလီၤ.ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, အဝဲသ့ၣ် တဖၣ်န့ၣ် န့ၢ်ဘၣ်အဘျုးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.6" osisID="Matt.6.6"/>
                    မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်အံၤတုၤနဘါထုကဖၣ်တၢ်ဒီး, လဲၤနုာ်လၢ နဒၢးပူၤ, ဒီးကးတံာ်ဃာ်နတြဲၤ, ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ် လၢနပၢ်လၢအအိၣ်လၢ တၢ်ခူသူၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးန ပၢ်လၢအထံၣ်တၢ်လၢတၢ်ခူသူၣ်န့ၣ် ကဟ့ၣ်လီၤတၢ် လၢနၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.7" osisID="Matt.6.7"/>
                    ဒိီးတုၤသုဘါထုကဖၣ်တၢ်န့ၣ် သုတစံးဝံၤစံးက့ၤစံး ဝံၤစံးက့ၤကလီကလီတၢ်, ဒ်ပှၤကလုာ်တဖၣ် အသိး န့ၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဆိကမိၣ် ဝဲလၢအကတိၤတၢ်အါအဃိ, တၢ်ကဒိကနၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.8" osisID="Matt.6.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးလီၤဂာ်ဒီးအီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သု တချုးဃ့ဒံးဘၣ်ဒီး, တၢ်လၢသုန့ၢ်ဘၣ်အီၤအလီၢ်အိၣ် တဖၣ်န့ၣ် သုပၢ်သ့ၣ်ညါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.9" osisID="Matt.6.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ်လၢမူခိၣ် ပပၢ်ဧၢ, မ်နမံၤဘၣ်တၢ်ပာ်စီဆှံအီၤတက့ၢ်. နဘီ နမုၢ်န့ၣ်မ်အဟဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.6.9"/>
                    <verse sID="Matt.6.10" osisID="Matt.6.10"/>
                    ဒ်လၢမူခိၣ်အသိးန့ၣ် မ်တၢ်မၤ အသးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢစ့ၢ်ကီး ဖဲဒၣ်နသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.6.10"/>
                    <verse sID="Matt.6.11" osisID="Matt.6.11"/>
                    ကိၣ် လၢတနံၤအဂီၢ်တနံၤအဂီၢ်န့ၣ် ဟ့ၣ်လီၤလၢ်ပှၤလၢမုၢ် မဆါတနံၤအံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.6.11"/>
                    <verse sID="Matt.6.12" osisID="Matt.6.12"/>
                    ပျၢ်လၢ်ပကမၢ်ဒ်ပပျၢ်ကွံာ်ပှၤ ဂၤအကမၢ်အိၣ်ဒီးပှၤအသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.6.12"/>
                    <verse sID="Matt.6.13" osisID="Matt.6.13"/>
                    သုတဒုးလဲၤ နုာ်ပှၤဆူတၢ်လ့ပစီအပူၤတဂ့ၤ. မ့မ့ၢ်ထုးထီၣ်ကွံာ်ပှၤ လၢတၢ်အၢတၢ်သီအပူၤတက့ၢ်.
                    <note>အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဘီဧိၤ မုၢ်ဧိၤ, ဒီးတၢ်စိတၢ်ကမီၤ, ဒီးတၢ်လၤတၢ်ကပီၤန့ၣ် မ့ၢ်နတၢ်အစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ်လီၤ. အၤမ့ၣ်.</note>
                    <verse eID="Matt.6.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.14" osisID="Matt.6.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမ့ၢ်ပျၢ်ကွံာ်ပှၤကညီအလီၤ ကမၣ် တၢ်ဒီး, သုပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်န့ၣ် ကပျၢ်ကွံာ်စ့ၢ်ကီး သုလီၤကမၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.14"/>
                    <verse sID="Matt.6.15" osisID="Matt.6.15"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်တပျၢ်ကွံာ်ဘၣ် ပှၤက ညီအလီၤကမၣ်တၢ်ဒိီး, သုပၢ်တပျၢ်ကွံာ်စ့ၢ်ကီးသုလီၤ ကမၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.6.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.16" osisID="Matt.6.16"/>
                    ဒီးတုၤသုဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီဒီး, သုတမၤသုမဲာ်အုၣ် သပှီၤဒ်ပှၤလီတၢ်အသိးန့ၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲ သ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဒ်သိးအဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီန့ၣ် ကအိၣ် ဖျါလၢပှၤကညီအမဲာ်ညါဒီး, မၤအုၣ်သပှီၤအမဲာ်လီၤ. ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် န့ၢ်ဘၣ်အဘျုးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.17" osisID="Matt.6.17"/>
                    မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်အံၤတုၤနဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီဒီိး, ဒ်သိးနဒုၣ် တၢ်အီၣ်တၢ်အီန့ၣ် သုတအိၣ်ဖျါလၢပှၤကညီအမဲာ်ညါ တဂ့ၤ, ဒီးဒ်သိးအကအိၣ်ဖျါလၢ နပၢ်အိၣ်လၢတၢ်ခူ သူၣ်အမဲာ်ညါဒီး, သုၣ်နခိၣ်, ဒီးပျၢ်နမဲာ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.6.17"/>
                    <verse sID="Matt.6.18" osisID="Matt.6.18"/>
                    ဒီးနပၢ်လၢအထံၣ်တၢ်လၢ တၢ်ခူသူၣ်န့ၣ် ကဟ့ၣ်နတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.19" osisID="Matt.6.19"/>
                    သုတပာ်ဖှိၣ်သုတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢဖဲ အလီၢ်လၢတၢ်အဃၢ်, ဒီးတၢ်ထီၣ်အ့ၣ်မၤဟးဂီၤတၢ်, ဒီးဖဲတၢ်ဘျၣ်ဘၢၣ်ဖျိတၢ်, ဒီးဟုၣ်န့ၢ်တၢ်န့ၣ်တဂ့ၤ.-
                    <verse eID="Matt.6.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.20" osisID="Matt.6.20"/>
                    မ့မ့ၢ်ပာ်ဖှိၣ်သုတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢ မူခိၣ်ဖဲတၢ်အဃၢ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်ထီၣ်အ့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တမၤဟးဂီၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးဖဲတၢ်ဘျၣ်တဘၢၣ်ဖျိဘၣ်, ဒီးတဟုၣ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.6.20"/>
                    <verse sID="Matt.6.21" osisID="Matt.6.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲသုတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အိၣ်ဝဲ အလီၢ်န့ၣ် သုသးကအိၣ်ဖဲန့ၣ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.22" osisID="Matt.6.22"/>
                    ပနီၢ်ခိအမ့ၣ်အူဒၢမံၤမ့ၢ်ပမဲာ်လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး နမဲာ်မ့ၢ်ဆးဒီး, နနီၢ်ခိကအိၣ်ဒီးတၢ်ကပီၤဒီဂၤညါလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.6.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.23" osisID="Matt.6.23"/>
                    မ့မ့ၢ်နမဲာ်မ့ၢ်ယုာ်ဒီး, နနီၢ်ခိကအိၣ်ဒီးတၢ်ခံးဒီဂၤညါလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်ကပီၤအိၣ်လၢနပူၤမ့တမ့ၢ်တၢ်ခံးဒီး, တၢ်လၢတၢ်ခံးန့ၣ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.6.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.24" osisID="Matt.6.24"/>
                    ကစၢ်ခံဂၤအတၢ်မၤန့ၣ်ပှၤမၤတသ့ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကသးဟ့အဝဲတဂၤဒီး ကအဲၣ်အဝဲတဂၤ လီၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီးကဘျုးအသးလၢအဝဲတဂၤ, ဒီး ကမၤတရီိတပါအဝဲတဂၤလီၤ. ယွၤအတၢ်မၤ, ဒီးမၤ မိၣ်အတၢ်မၤန့ၣ် သုမၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.6.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.25" osisID="Matt.6.25"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယစံးဘၣ်သု, မ့ၢ်သုကအီၣ်ဘၣ်ဒ်လဲၣ်, မ့ၢ်သုကအီဘၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, သုတဘၣ်ယိၣ်လၢသုသး သမူအဂီိၢ်တဂ့ၤ.မ့ၢ်သုကကူဘၣ်သိးဘၣ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ် န့ၣ်သုတဘၣ်ယိာ်လၢ သုနီၢ်ခိအဂီၢ်တဂ့ၤ, ပသးသမူ အံၤဂ့ၤန့ၢ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီ, ဒီးပနီၢ်ခိအံၤဂ့ၤန့ၢ် တၢ်ကူ တၢ်သိး, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.6.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.26" osisID="Matt.6.26"/>
                    ကွၢ်ထိၣ်ဖိလံၣ်ဖိလၢတၢ်ဖးဖီန့ၣ်တက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တဖှံတၢ်ဘၣ်, တကူဘၣ်တၢ်ဘၣ်, တဂၢ်ဖှိၣ်တၢ်လၢ သိၣ်ပူၤဖီပူၤဘၣ်. ဒီးသုပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်န့ၣ် လုၢ်အီၣ် လုၢ်အီအီၤလီၤ.သုဝဲဒၣ်အံၤသုဂ့ၤန့ၢ် အီၤဒိၣ်ဒၣ်တၢ်တ က့ၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.6.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.27" osisID="Matt.6.27"/>
                    မ့ၢ်မတၤလၢသုကျါလၢအဘၣ်ယိၣ်တၢ်အဃိဒီး, ထုး ထီထီၣ်အယုာ်တပျၢ်ဧိၤသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.6.27"/>
                    <verse sID="Matt.6.28" osisID="Matt.6.28"/>
                    ဒီးဘၣ်မနုၤလၢ သုဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢ သုကူသုသိးန့ၣ်အဂ့ၢ်လဲၣ်. တၢ် လၢဖီဒ့ၣ်ညါအိၣ်လၢတၢ်ပျီပူၤအံၤ မ့ၢ်အဒိၣ်ထီိၣ်ဒ်လဲၣ် ဒ်လဲၣ်န့ၣ်ဆိကမိၣ်တက့ၢ်. တမၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်, တလ့ၢ် ဘၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.6.28"/>
                    <verse sID="Matt.6.29" osisID="Matt.6.29"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ယစံးဘၣ်သု, လၢစီၤရှလိၤမိၤအိၣ်ဒီးအက ဟုအကညီၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ် တကူတသိးဘၣ်ဂ့ၤထဲသိးဒီး ဖီဒ့ၣ်ညါအံၤနီတဖိးဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.6.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.30" osisID="Matt.6.30"/>
                    သုနာ်တၢ်စှၤသ့ၣ်ဧၢ, ယွၤမ့ၢ်ဒုးကူဒုးသိးနီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤ လၢတၢ်ပျီပူၤထဲထဲန့ၣ်လၢ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤအိၣ်ဝဲ, မ့မ့ၢ်ခဲဂီၤတမံၤ ဘၣ်တၢ်ဘျုးလီၤကွံာ်လၢဖၣ်ကပူၤဒီး, ကဒုးကူဒုးသိးသုအါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်. တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.6.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.31" osisID="Matt.6.31"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးမ့ၢ်ပကအီၣ်ဘၣ်, မ့ၢ်ပကအီဘၣ်, မ့ၢ်ပ ကကူဘၣ်သိးဘၣ် ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, သုတစံးဒီးဘၣ် ယိၣ်တၢ်တ ဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.6.31"/>
                    <verse sID="Matt.6.32" osisID="Matt.6.32"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်ပှၤကလုာ် တဖၣ်ဃုဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ခဲလၢာ် အလီၢ်အိၣ်ဝဲန့ၣ် သုပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်သ့ၣ်ညါဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.33" osisID="Matt.6.33"/>
                    မ့မ့ၢ်ဃုဆိယွၤအဘီအမုၢ်, ဒိီးအတၢ်တီတၢ်လိၤတ က့ၢ်.ဒီးတၢ်ကပာ်ဖှိၣ်တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်လၢသုလီၤ.
                    <verse eID="Matt.6.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.6.34" osisID="Matt.6.34"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ဘၣ်ယိာ်တၢ်လၢခဲဂီၤအဂီၢ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခဲဂီၤန့ၣ်ကဘၣ်ယိၣ်တၢ်လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲလီၤ. မုၢ်တနံၤအတၢ်အၢတၢ်နးန့ၣ် အါလံလၢအဂီၢ်လံ.
                    <verse eID="Matt.6.34"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.7">
                <title>၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.1" osisID="Matt.7.1"/>
                    ဒ်သိးသုသုတဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်တဂ့ၤဒီး, စံၣ်ညီၣ်တၢ် သုဝဲတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.7.1"/>
                    <verse sID="Matt.7.2" osisID="Matt.7.2"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုကဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်သုလၢ တၢ်စံၣ်ညီၣ်လၢ သုစံၣ်ညီၣ်တၢ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးသုက ဘၣ်တၢ်ဃီၣ်န့ၢ် သုလၢတၢ်ဃီၣ်လၢ သုဃီၣ်တၢ်န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.3" osisID="Matt.7.3"/>
                    ဒီးကျိၤတဘိအိၣ်လၢ နမဲာ်သၣ်ပူၤန့ၣ် နတဆိက မိၣ်ဘၣ်ဒီး, ဘၣ်မနုၤနကွၢ်ထံ တၢ်အလ့ၣ်အဒ့လၢ နဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမဲာ်သၣ်ပူၤန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.7.3"/>
                    <verse sID="Matt.7.4" osisID="Matt.7.4"/>
                    ဒီးနစံးဘၣ်နဒီပုၢ်ဝဲၢ်, ဟ့ၣ်ယခွဲးထီၣ်ကွံာ်တၢ်အလ့ၣ်အဒ့အိၣ်လၢ နမဲာ်သၣ်ပူၤ တက့ၢ်န့ၣ်ဒ်လဲၣ်. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ကျိၤတဘိအိၣ်မးလၢ နမဲာ်သၣ်အပူၤန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.7.4"/>
                    <verse sID="Matt.7.5" osisID="Matt.7.5"/>
                    ပှၤလီတၢ်ဧၢ, ခွဲးထီၣ်ကွံာ် ဆိကျိၤတဘိအိၣ်လၢနမဲာ်သၣ်အပူၤန့ၣ်တက့ၢ်. အန့ၣ် ဒီးနကထံၣ်တၢ် ထံထံဆးဆးဒ်သိး နကကခွဲးထီၣ် ကွံာ်တၢ်အလ့ၣ်အဒ့အိၣ်လၢ နဒီပုၢ်ဝဲၢ်အမဲာ်သၣ်ပူၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.6" osisID="Matt.7.6"/>
                    သုတဟ့ၣ်တၢ်စီဆှံလၢထွံၣ်တဂ့ၤ. ဒီးသုတကွံာ် လီၤသုတၢ်မျၢ်ပလဲလၢထိးအမဲာ်ညါတဂ့ၤ, ကယီၢ်တံၢ် အီၤလၢအခီၣ်, ဒီးကကဒါဃီၤအသးဒီးအ့ၣ်ဖှီဘၣ်ဖုး သုလီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.7" osisID="Matt.7.7"/>
                    ဃ့တၢ်တက့ၢ်, ဒီးတၢ်ကဟ့ၣ်သုလီၤ. ဃုတၢ်တက့ၢ်, ဒီးသုကထံၣ်န့ၢ်တၢ်လီၤ. ဒိတကျိာ်တၢ်တက့ၢ်, ဒီးတၢ် ကအိးထီၣ်န့ၢ်သုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.7"/>
                    <verse sID="Matt.7.8" osisID="Matt.7.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်ပှၤလၢ အဃ့တၢ်န့ၣ်ဒိးန့ၢ်တၢ်ကိးဂၤဒဲးလီၤ. ဒီးပှၤလၢအဃု တၢ်န့ၣ်ထံၣ်န့ၢ်တၢ်လီၤ. ဒီးပှၤလၢအဒိတကျိာ်တၢ်န့ၣ် တၢ်ကအိးထီၣ်န့ၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.9" osisID="Matt.7.9"/>
                    ပှၤကညီအိၣ်လၢသုကျါလၢအဖိခွါ မ့ၢ်ဃ့ကိၣ်လၢ အီၤဒီး, ကဟ့ၣ်အီၤလၢလၢၢ်မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်,
                    <verse eID="Matt.7.9"/>
                    <verse sID="Matt.7.10" osisID="Matt.7.10"/>
                    ဒီးမ့ၢ် ဃ့ညၣ် တဘ့ၣ်ဒီး, ကဟ့ၣ်အီၤလၢဂုၢ်တဘိဧါ.
                    <verse eID="Matt.7.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.11" osisID="Matt.7.11"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး သုလၢအမ့ၢ်ပှၤအအၢတဖၣ်န့ၣ် မ့ၢ် သ့ၣ်ညါဟ့ၣ်သုဖိလၢတၢ်ဟ့ၣ်အဂ့ၤဒီး, သုပၢ်အိၣ်လၢ မူခိၣ်န့ၣ် ကဟ့ၣ်တၢ်ဂ့ၤလၢအဃ့တၢ် လၢအီၤတဖၣ် အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်ဆံးဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.7.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.12" osisID="Matt.7.12"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ဖဲဒၣ်တၢ်လၢသုဆၢလၢ ပှၤကညီ ကမၤသုခဲလၢာ်န့ၣ် မၤအီၤဒ်န့ၣ်အသိးတက့ၢ်. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီ, ဒီးဝံအကလုုၢ် အကထါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.13" osisID="Matt.7.13"/>
                    လဲၤနုာ်လၢကျဲစၢၤအအံၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကျဲ စၢၤမ့ၢ်အလဲၢ်, ဒီးကျဲမ့ၢ်အဒိၣ်လၢအဆှၢဝဲဆူတၢ်ဟး ဂူာ်ဟးဂီၤန့ၣ်, ဒီးပှၤလၢအလဲၤနုာ် လၢအီၤတဖၣ်အိၣ် အါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.13"/>
                    <verse sID="Matt.7.14" osisID="Matt.7.14"/>
                    မ့မ့ၢ်ကျဲစၢၤမ့ၢ်အအံၣ်, ဒီးကျဲမ့ၢ်အဆံးလၢ အဆှၢဝဲဆူတၢ်မူန့ၣ်, ဒီးပှၤလၢအထံၣ်န့ၢ်အီၤ တဖၣ် အိၣ်စှၤဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.15" osisID="Matt.7.15"/>
                    ပလီၢ်သုသးလၢဝံအဘျၣ်လၢ အဟဲဆူသုအိၣ်, သိး ဒီးသိအကူအသိးဒီိးလၢအပူၤန့ၣ် မ့ၢ်ထွံၣ်မံၤလၢအဒူ တဖၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.7.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.16" osisID="Matt.7.16"/>
                    သုကသ့ၣ်ညါအီၤလၢအတၤသၣ်လီၤ. ပဒဲးစပံးသၣ် လၢတၤဆှုၣ်တၤမဲလိၤ, ဒီးချၢၣ်ဒၢသၣ်လၢနီၣ်တၤဆှုၣ် တြံးဘလူးအလိၤစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Matt.7.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.17" osisID="Matt.7.17"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးကယဲၢ်သ့ၣ်အဂ့ၤကိးထံးဒဲးန့ၣ်သၣ်ထီၣ် တၤသၣ်အဂ့ၤလီၤ. မ့မ့ၢ်သ့ၣ်လၢ အအၢတထံးန့ၣ်, သၣ်ထီၣ်တၤသၣ်အအၢလီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.17"/>
                    <verse sID="Matt.7.18" osisID="Matt.7.18"/>
                    သ့ၣ်အဂ့ၤတထံးန့ၣ် သၣ်ထီၣ်တၤသၣ်အအၢတသ့ဘၣ်. ဒီးသ့ၣ်အအၢတ ထံးန့ၣ်သၣ်ထီၣ်တၤသၣ်အဂ့ၤတသ့စ့ၢ်ကီးဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.7.18"/>
                    <verse sID="Matt.7.19" osisID="Matt.7.19"/>
                    က ယဲၢ်သ့ၣ်လၢအတသၣ်ထီၣ်ဘၣ်လၢတၤသၣ်အဂ့ၤကိး ထံးဒဲးန့ၣ် ဘၣ်တၢ်ကူာ်လီၤကွံာ်, ဒီးဘၣ်တၢ်ဘျုး လီၤကွံာ်အီၤ လၢမ့ၣ်အူပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.19"/>
                    <verse sID="Matt.7.20" osisID="Matt.7.20"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒိီး သုကသ့ၣ်ညါအီၤလၢ အတၤသၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.21" osisID="Matt.7.21"/>
                    ပှၤလၢအစံးဘၣ်ယၤ, ကစၢ်ဧၢ, ကစၢ်ဧၢန့ၣ်တမ့ၢ် အကလဲၤနုာ်ဆူ မူခိၣ်အဘီအမုၢ်ကိးဂၤဒဲးဘၣ်. မ့ၢ် ထဲပှၤလၢအမၤဝဲဖဲဒၣ် ယပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်အသးန့ၣ် ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.21"/>
                    <verse sID="Matt.7.22" osisID="Matt.7.22"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် ပှၤအါဂၤကစံးဘၣ်ယၤ, ကစၢ်ဧၢ, ကစၢ်ဧၢ, ပကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်လၢနမံၤ, ဒီးပဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါလၢနမံၤ, ဒီးပမၤတၢ်လီၤလး အါမံၤလၢနမံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.7.22"/>
                    <verse sID="Matt.7.23" osisID="Matt.7.23"/>
                    တုၤနုၤတစုယကအုၣ် ယသးလၢအီၤ, ယတသ့ၣ်ညါဘၣ်သုနီတခီၣ်ဘၣ်. ပှၤလၢအမၤတၢ်အၢတၢ်သီသ့ၣ်ဧၢ, ဟးဖးဒီးယၤတက့့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.7.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.24" osisID="Matt.7.24"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ပှၤလၢအနၢ်ဟူယကလုၢ်ယကထါ အံၤ, ဒီးတိၢ်န့ၢ်ဝဲကိးဂၤဒဲးန့ၣ် ယကဒိလီၤအီၤလၢပှၤ ကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့လၢ အသူၣ်ဟံၣ်လၢလၢၢ်ခိၣ် တဂၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.24"/>
                    <verse sID="Matt.7.25" osisID="Matt.7.25"/>
                    ဒီးတၢ်ဟဲစူၤ, ဒီးထံလုၣ်ဘၢတၢ်, ဒီးကလံၤအူ ဘၣ်တၢ်, ဒီးဘၣ်ဝဲလၢဟံၣ်တဖျၢၣ်န့ၣ်လီၤ. ဒီးတ လီၤပှီၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အခီၣ်ထံးသူၣ်အသး လၢလၢၢ်ခိၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.26" osisID="Matt.7.26"/>
                    ဒီးပှၤလၢအနၢ်ဟူယကလုၢ်ယကထါအံၤ, ဒီးတတိၢ် န့ၢ်ဘၣ်ဝဲကိးဂၤဒဲးန့ၣ် ယကဒိလီၤအီၤလၢပှၤဟးဂီၤဖိ လၢအသူၣ်ဟံၣ်လၢမဲးခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.26"/>
                    <verse sID="Matt.7.27" osisID="Matt.7.27"/>
                    ဒီးတၢ်ဟဲစူၤ, ဒီးထံလုၣ်ဘၢတၢ်, ဒီးကလံၤအူဘၣ်တၢ်, ဒီးလီၤဘၣ်ဝဲလၢ ဟံၣ်တဖျၢၣ်န့ၣ်, ဒီးလီၤပှီၢ်ကွံာ်ဝဲလီၤ. ဒီးအလီၤပှီၢ် န့ၣ်ဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.7.28" osisID="Matt.7.28"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးမၤဝံၤအတၢ်ကတိၤဒီး, တၢ်မၤအသး လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်န့ၣ်ပာ်အသးကမၢကမၣ်လၢအသိၣ် တၢ်သီတၢ်အဃိလီၤ.-အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သိၣ်က့ၤသီက့ၤ အီၤ ဒ်ပှၤအိၣ်ဒီးအစိကမီၤ, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်အပှၤကွဲး လံာ်တဖၣ်အသိးဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.7.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.8">
                <title>၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.1" osisID="Matt.8.1"/>
                    တုၤအဟဲလီၤလၢကစၢၢ်လိၤန့ၣ်ဒီး, ပှၤဂီၢ်မုၢ်အါဂၤ ပိာ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.2" osisID="Matt.8.2"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢတဂၤ ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးဘါအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, နသးမ့ၢ်အိၣ်ဒီး, နမၤကဆှီထီၣ်ယၤသ့လီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.2"/>
                    <verse sID="Matt.8.3" osisID="Matt.8.3"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးယူာ်ဃီၤအစု, ဒီး ထိးဘၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယသးအိၣ်, မ်နကဆှီ ထီၣ်က့ၤတက့ၢ်. ဒီးအတၢ်ဆါအၢန့ၣ် ကဆှီထီၣ်က့ၤ ဝဲတကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.4" osisID="Matt.8.4"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ပလီၢ်နသးဒ်သိးတသုတစံး ဘၣ်ပှၤနီတဂၤတဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်. မ့မ့ၢ်လဲၤဒုးနဲၣ်နသး လၢပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဂၤ, ဒီးမၤဘူၣ်တၢ်လၢစီၤမိၤရှ့ မၤလိာ်လၢတၢ်အုၣ်အသးလၢ အဝဲသ့ၣ်အဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.8.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.5" osisID="Matt.8.5"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤနုာ်ဝဲလၢ ကပ့းရနီၣ်အပူၤဒီး, သုးဖိ တကယၤအခိၣ်တဂၤဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးဃ့ကညးအီၤ,-
                    <verse eID="Matt.8.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.6" osisID="Matt.8.6"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ယဖိသၣ်တဂၤသံတခီပၤ, ဒီးဆိး ကဲးနးမး, ဒီးမံလီၤလၢဟံၣ်ပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.6"/>
                    <verse sID="Matt.8.7" osisID="Matt.8.7"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံး ဘၣ်အီၤ, ယကဟဲမၤဘျါက့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.8" osisID="Matt.8.8"/>
                    ဒီးသုးဖိတကယၤအခိၣ်န့ၣ်စံးဆၢအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, နဟဲနုာ်လၢယဟံၣ်ခိၣ်အဖီလာ်န့ၣ်ယ တဂ့ၤတဘၣ်ဘၣ်. မ့မ့ၢ်ထဲနစံးနကလုၢ်တဘီဒီး, ယဖိ သၣ်ကဘျါက့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.8"/>
                    <verse sID="Matt.8.9" osisID="Matt.8.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဲဒၣ်အံၤယအိၣ် စ့ၢ်ကီးလၢတၢ်စိတၢ်ကမီၤအဖီလာ်ဒီး ယအိၣ်ဒီးသုးဖိ တဖၣ်လၢယဖီလာ်လီၤ.ဒီးယစံးဘၣ်အအံၤတဂၤ, လဲၤ, ဒီးလဲၤဝဲလီၤ. ဒီးအန့ၣ်တဂၤ, ဟဲဒီးဟဲဝဲလီၤ. ဒီးယ ကုၢ်, မၤတၢ်အံၤ, ဒီးမၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.10" osisID="Matt.8.10"/>
                    တုၤယ့ၣ်ရှူးနၢ်ဟူဒီး, ကမၢကမၣ်ဝဲ, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤ လၢအပိာ်အခံတဖၣ်န့ၣ်, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီ အံၤ, လၢအံၣ်စရ့လးဒၣ်လဲာ်အပူၤန့ၣ် တၢ်နာ်ထဲအံၤ ယတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.8.10"/>
                    <verse sID="Matt.8.11" osisID="Matt.8.11"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု ပှၤအါဂၤ ကဟဲလၢမုၢ်ထီၣ်, ဒီးလၢမုၢ်နုာ်, ဒီးကဆ့ၣ်နီၤဝဲဒီး စီၤအၤဘြၤဟၣ်, ဒီးစီၤအံၤစဲး, ဒီးစီၤယၤကိာ်လၢမူခိၣ် အဘီအမုၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.11"/>
                    <verse sID="Matt.8.12" osisID="Matt.8.12"/>
                    မ့မ့ၢ်ဘီမုၢ်အဖိခွါတဖၣ် ကဘၣ် တၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤဆူတၢ်ခံးကျါလၢခိ, ဒီးတၢ်ဘၣ် ဟီၣ်တၢ်ဘၣ်ယၢၤ, ဒီးတၢ်မဲအ့ၣ်တဃံးန့ၣ် ကအိၣ်ဝဲ ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.13" osisID="Matt.8.13"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ် သုးဖိတကယၤအခိၣ်တဂၤန့ၣ်, က့ၤက့ၤတက့ၢ်. ဒ်နနာ်တၢ်အသိးန့ၣ်, မ်တၢ်ကဲထီၣ် လိၣ်ထီၣ်လၢနဂီၢ်တက့ၢ်. ဒီးအဖိသၣ်ဘျါက့ၤတစုဃီ ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.14" osisID="Matt.8.14"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးလဲၤနုာ်ဝဲဆူ စီၤပ့းတရူးအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးထံၣ် စီၤပ့းတရူးအမံၤပှၢ်ပိာ်မုၣ်မံလီၤ, ဒီးညၣ်ဂိၢ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.14"/>
                    <verse sID="Matt.8.15" osisID="Matt.8.15"/>
                    ဒီးထိးဘၣ် ဝဲအစု, ဒီးတၢ်ညၣ်ဂိၢ်န့ၣ် ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ အလိၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်မၤအခ့အပှၤအတၢ်မၤလၢအဂီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.16" osisID="Matt.8.16"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, ပှၤဟဲစိာ်ပှၤလၢတၢ်နါအိၣ်လၢ အလိၤအါဂၤဆူအအိၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်ဟီထီၣ်ကွံာ်သးတ ဖၣ်န့ၣ်လၢ အကလုၢ်တဘီ, ဒီးမၤဘျါက့ၤကယဲၢ်ပှၤ လၢအမၤတကဲဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.16"/>
                    <verse sID="Matt.8.17" osisID="Matt.8.17"/>
                    ဒ်သိးဝံယ ရှါယၤအကလုၢ်ကလၢထီၣ်ပှဲၤထိၣ်ဝဲလီၤ. စံးဝဲဒၣ်, အဝဲဒၣ်အကစၢ်ဝဲဟံးန့ၢ် ပတၢ်ဆိးက့မံနီၤ, ဒီးစိာ်ပ တၢ်ဆူးတၢ်ဆါလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.53.4">ရှါ. ၅၃း၄</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.8.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.18" osisID="Matt.8.18"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးထံၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အါဂၤအိၣ်ဝးတရံးအီၤဒီး, မၤလိာ်လၢပှၤကလဲၤခီဂာ်ဆူ ဝၢ်ဘးခီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.19" osisID="Matt.8.19"/>
                    ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တဂၤဟဲဝဲ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သရၣ်ဧၢ, ဖဲဒၣ်နလဲၤတၢ်တပူၤပူၤန့ၣ်, ယကပိာ်နခံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.19"/>
                    <verse sID="Matt.8.20" osisID="Matt.8.20"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ထွံၣ်မံၤန့ၣ်အိၣ်ဝဲဒီးအတဝၢ, ဒီးထိၣ် လၢတၢ်ဖးဖီန့ၣ်အိၣ်ဝဲဒီးအလီၢ်, မ့မ့ၢ်ပှၤကညီဖိခွါတ ဂၤအံၤဖဲအကပာ်မံလီၤအခိၣ်န့ၣ်အလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.8.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.21" osisID="Matt.8.21"/>
                    ဒီးပှၤလၢအပျဲၢ်အဘီၣ်အကျါအဂၤတဂၤစံးဘၣ်အီၤကစၢ် ဧၢ, ဒုးက့ၤဆိဒၣ်ကလိာ်ယၤဒ်သိး ယကခူၣ်လီၤကွံာ် ယပၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.8.21"/>
                    <verse sID="Matt.8.22" osisID="Matt.8.22"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤပိာ်ယခံတက့ၢ်. ဒီး မ်ပှၤသံတဖၣ်ခူၣ်လီၤအပှၤသံဒၣ်ဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.8.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.23" osisID="Matt.8.23"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤနုာ်လၢ ကဘီပူၤဒီး အပျဲၢ်အဘီၣ်ပိာ် အခံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.23"/>
                    <verse sID="Matt.8.24" osisID="Matt.8.24"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ကလံၤမုၢ်တွၤဖးဒိၣ်အိၣ်ထီၣ် ဝဲလၢပီၣ်လဲၣ်ပူၤတုၤကဘီန့ၣ်ဘံၣ်ဝဲလၢ လပီတဖၣ် လီၤ. မ့မ့ၢ်အဝဲဒၣ်န့ၣ်မံသပ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.24"/>
                    <verse sID="Matt.8.25" osisID="Matt.8.25"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ် လဲၤမၤဖုသံနီၣ်ထီၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, အုၣ်က့ၤ ခီၣ်က့ၤပှၤတက့ၢ်, ပကဟးဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.26" osisID="Matt.8.26"/>
                    ဒီစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤနာ်တၢ်စှၤသ့ၣ်ဧၢ, ဘၣ်မနုၤလၢ သုပျံၤတၢ်လဲၣ်. တုၤနုၤတစု ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒူကလံၤဒီး ပီၣ်လဲၣ်အလိၤ, ဒီးအတၢ်အိၣ်က့ၤမးဂၢၢ်တပၢၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.27" osisID="Matt.8.27"/>
                    ဒိီးပှၤကညီတဖၣ်န့ၣ်ကမၢကမၣ်ဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲဒၣ် တဂၤအံၤမ့ၢ်ပှၤဒ်လဲၣ်. ကလံၤသီၣ်ဂီၤ, ဒီးပီၣ်လဲၣ်န့ၣ် ဒိကနၣ်မးအကလုၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.8.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.28" osisID="Matt.8.28"/>
                    ဒီးတုၤအတုၤလၢဝၢ်ဘးခီ, လၢပှၤကဒါရၤဖိအကီၢ် န့ၣ်ဒီး, ပှၤလၢတၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤခံဂၤ ဟဲသဂၢၢ် အီၤလၢလိပူၤလီၤ. အဝဲသ့ၣ်ဒူဝဲဒူဒူကလဲာ်တုၤပှၤလဲၤ လၢကျဲန့ၣ်တသ့နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.8.28"/>
                    <verse sID="Matt.8.29" osisID="Matt.8.29"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ကိးပသူ ထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယွၤအဖိခွါဧၢ, တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးပှၤဒီး နၤမ့ၢ်မနုၤလဲၣ်. အမုၢ်အလါတချုးဘၣ်ဒံးဘၣ်ဒီး, မ့ၢ် နဟဲမၤနးမၤဖှီၣ်ပှၤဧါ.
                    <verse eID="Matt.8.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.30" osisID="Matt.8.30"/>
                    ဒီးထိးတဖုအါဒုအီၣ်အဆၣ်လၢ ဘးန့ၣ်စၢၢ်တလၢၢ် ဒီးအဝဲသ့ၣ်အအိၣ်,
                    <verse eID="Matt.8.30"/>
                    <verse sID="Matt.8.31" osisID="Matt.8.31"/>
                    ဒီးတၢ်နါတဖၣ်ဃ့ကညးအီၤ, ဒီး စံးဝဲဒၣ်, နမ့ၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်ပှၤဒီး, မၢပလဲၤဆူထိးတဖု န့ၣ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.8.31"/>
                    <verse sID="Matt.8.32" osisID="Matt.8.32"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤတ့ၢ်, ဒီးအဝဲ သ့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ်ဒီးလဲၤဝဲဆူ ထိးတဖုန့ၣ်အပူၤလီၤ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ထိးဒီဖုညါန့ၣ် ဃ့ၢ်စံၣ်လီၤလၢကၢၢ်ဖး ထီဆူပီၣ်လဲၣ်ပူၤ, ဒီးလီၤအုးသံလၢထံကျါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.8.33" osisID="Matt.8.33"/>
                    ဒီးပှၤကွၢ်ထိးတဖၣ်န့ၣ်ဃ့ၢ်ဝဲ, ဒီးလဲၤဆူဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးစံၣ် တဲၤတဲလီၤတၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးတၢ်လၢအဘၣ်ဃးဒီးပှၤလၢ တၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤတဖၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.33"/>
                    <verse sID="Matt.8.34" osisID="Matt.8.34"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဝ့ၢ်ဖိဒီဝ့ၢ်ညါ, ဟဲထီၣ်သဂၢၢ်ယ့ၣ်ရှူး, ဒီးတုၤအ ထံၣ်အီၤဒီး, ဃ့ကညးအီၤလၢ အကဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ အကီၢ်အဃၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.8.34"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.9">
                <title>၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.1" osisID="Matt.9.1"/>
                    ဒီးလဲၤနုာ်လၢကဘီပူၤ, ဒီးခီဂာ်ဝဲ, ဒီးဟဲနုာ်ဆူ အဝ့ၢ်ဒၣ်ဝဲအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.1"/>
                    <verse sID="Matt.9.2" osisID="Matt.9.2"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဟဲစိာ်ပှၤသံတခီ ပၤတဂၤမံလီၤလၢအလီၢ်မံပူၤဆူအအိၣ်လီၤ. ဒီးတုၤ ယ့ၣ်ရှူးထံၣ်အဝဲသ့ၣ်အတၢ်နာ်ဒီး, စံးဘၣ်ပှၤသံတခီ ပၤတဂၤန့ၣ်, ဖိဧၢ, ပာ်နသးခူတလ့ၢ်တက့ၢ်. နတၢ် ဒဲးဘးပျၢ်လံ.
                    <verse eID="Matt.9.2"/>
                    <verse sID="Matt.9.3" osisID="Matt.9.3"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤကွဲးလံာ်တနီၤနီၤစံးလၢ အသးကံၢ်ပူၤ, တၢ်လၢပှၤတဂၤအံၤ, ကတိၤကမၣ် ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.3"/>
                    <verse sID="Matt.9.4" osisID="Matt.9.4"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါအတၢ်ဆိကမိၣ်တဖၣ်ဒီး စံးဝဲဒၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢသုဆိကမိၣ်တၢ်အၢလၢသုသး ကံၢ်ပူၤလဲၣ်.-
                    <verse eID="Matt.9.4"/>
                    <verse sID="Matt.9.5" osisID="Matt.9.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်ပစံးညီဖဲလဲၣ်တမံၤ လဲၣ်, မ့ၢ်ပစံးလၢနတၢ်ဒဲးဘးပျၢ်ကွံာ်လံန့ၣ်ညီတက့ၢ်, မ့ၢ်ပစံးလၢဂဲၤဆၢထၢၣ်ဟးန့ၣ်, ညီတက့ၢ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.9.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.6" osisID="Matt.9.6"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ဒ်သိးသုကသ့ၣ်ညါလၢ ပှၤကညီဖိခွါ အံၤ, အိၣ်ဒီးအစိကမီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢလၢ အကပျၢ် တၢ်ဒဲးဘးဒီး,
                    <note>တုၤနုၤတစု, စံးဘၣ်ပှၤသံတခီပၤတဂၤ န့ၣ်</note>
                    , ယစံးဘၣ်နၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးစိာ်ထီၣ်နလီၢ်မံ, ဒီးက့ၤက့ၤဆူနဟံၣ်တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Matt.9.6"/>
                    <verse sID="Matt.9.7" osisID="Matt.9.7"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဂဲးဆထၢၣ်, ဒီး က့ၤက့ၤဆူအဟံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.8" osisID="Matt.9.8"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ထံၣ်ဘၣ်ဝဲဒီး, ပျံၤတၢ်ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤ ယွၤလၢအဟ့ၣ်တၢ်စိတၢ်ကမီၤထဲထဲန့ၣ်လၢ ပှၤကညီ အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.9" osisID="Matt.9.9"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟးထီၣ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးထံၣ်ပှၤကညီတဂၤကိးဝဲ အမံၤလၢစီၤမးသဲဆ့ၣ်နီၤလၢ ပှၤဃ့သွဲအလီၢ်, ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, ပိာ်ယခံတက့ၢ်. ဒီးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ပိာ်ထီၣ် အခံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.10" osisID="Matt.9.10"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢယ့ၣ်ရှူးဆ့ၣ်နီၤသန့ၤတၢ်လၢဟံၣ် ပူၤအဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဃ့သွဲဒီးပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ အါဂၤ, ဟဲဒီးဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဃုာ်ဒီးအီၤဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.10"/>
                    <verse sID="Matt.9.11" osisID="Matt.9.11"/>
                    ဒီးတုၤပှၤဖၤရံၤၡဲသ့ၣ်တဖၣ်ထံၣ်ဝဲဒီး, စံးဘၣ် အပျဲၢ်အဘီၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢသုသရၣ်အီၣ်တၢ်ဒီးပှၤဃ့ သွဲဒိီး ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိတဖၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.9.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.12" osisID="Matt.9.12"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးနၢ်ဟူဝဲဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤလၢအအိၣ်ဆူၣ် အိၣ်ချ့တဖၣ်န့ၣ်, မၤကသံၣ်သရၣ်အလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်, မ့ၢ်ထဲပှၤလၢအမၤတကဲဘၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.12"/>
                    <verse sID="Matt.9.13" osisID="Matt.9.13"/>
                    တၢ်တ ထံၣ်အံၤ, ဘၣ်ယသးလၢတၢ်သူၣ်ကညီၤသးကညီၤဒီး တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်လုၢ်တၢ်ပာ်ဘၣ်န့ၣ်,
                    <note>ဟိၤ.၆.၆</note>
                    , လဲၤမၤ လိတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဟဲကိးက့ၤပှၤအတီ အလိၤတမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.14" osisID="Matt.9.14"/>
                    တုၤနုၤတစုစီၤယိၤဟၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ် ဟဲဆူအအိၣ်ဒီး စံးဝဲဒၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢပဝဲဒၣ်, ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ်, ဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီတလီၢ်တလီၢ်လီၢ်, ဒီးနပျဲၢ်နဘီၣ် တဒုၣ်ဘၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.9.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.15" osisID="Matt.9.15"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢတလးမူးအပျဲၢ်အံၤ, ဖဲတလးမူးပိာ်ခွါအိၣ်ဒီးအီၤ အဖၢမုၢ်ဒီး, သူၣ်အုးသး အုးဘၣ်ကသ့ဧါ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအနံၤအသီတဖၣ်ကဘၣ် လၢတၢ်ကထုးဖးတလးမူးပိာ်ခွါ ဒီးအီၤလီၤ. တုၤနုၤ တစု, ကဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.16" osisID="Matt.9.16"/>
                    တၢ်အကူအသိးလီၢ်လံၤန့ၣ်, ပှၤတဆးကျးဘၣ်အီၤ လၢတၢ်အသီနီတဂၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်အသီန့ၣ် ဖှီတၢ်အကူအသိးန့ၣ်, ဒိီးအပူၤလီၢ်နးထီၣ်ဝဲလီီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.16"/>
                    <verse sID="Matt.9.17" osisID="Matt.9.17"/>
                    ဒီး တၢ်လၢထံဒၢတၢ်ဖံးလီၢ်လံၤအပူၤန့ၣ်, ပှၤတဒၢနုာ် ဘၣ်စပံးထံအသီဘၣ်. မ့ၢ်မၤဒ်န့ၣ်ဒီး, ထံဒၢတၢ်ဖံးန့ၣ် ပိၢ်ဖးဝဲ, ဒီးစပံးထံယွၤလီၤကွံာ်, ဒီးထံဒၢတၢ်ဖံးန့ၣ် ဟးဂီၤဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်လၢစပံးထံအသီန့ၣ်, ပှၤဒၢနုာ် အီၤလၢထံဒၢတၢ်ဖံးအသီအပူၤ, ဒီးအိၣ်ဒၣ်တၢ်ခံမံၤ လိာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.18" osisID="Matt.9.18"/>
                    စံၣ်တဲၤတဲလီၤ တၢ်တဖၣ်န့ၣ် လၢအီၤအဖၢမုၢ်ဒိး, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်အခိၣ်တဂၤဟဲတီၤလီၤ လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယဖိမုၣ်တဂၤကသံတ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဟဲပာ်နစုလၢအလိၤတက့ၢ်. ဒီီးကမူထီၣ် က့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.18"/>
                    <verse sID="Matt.9.19" osisID="Matt.9.19"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဂဲၤဆၢထၢၣ်, ဒီးလဲၤပိာ်အခံ အိၣ်ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.20" osisID="Matt.9.20"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပိာ်မုၣ်လၢအဆါသွံၣ်လီၤဝဲ တဆံခံနံၣ်တဂၤ, ဟဲလၢအချၢဃံ, ဒီးထိးဘၣ်အကူအသိး အနွံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.20"/>
                    <verse sID="Matt.9.21" osisID="Matt.9.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲလၢ အသးကံၢ်ပူၤ, မ့ၢ်ထဲ ယထိးဘၣ်အကူအသိးဒီး, ယကဘျါက့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.21"/>
                    <verse sID="Matt.9.22" osisID="Matt.9.22"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးဃၣ်ဃီၤအသး, ဒီးထံၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဖိမုၣ်ဧၢ, ပာ်နသးခူတလ့ၢ်တက့ၢ်. နတၢ်နာ်န့ၣ်မၤဘျါက့ၤလံ နၤလံ. ဒီးပိာ်မုၣ်န့ၣ်ဘျါက့ၤဝဲတစုဃခီဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.23" osisID="Matt.9.23"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးလဲၤနုာ်လၢတၢ်အခိၣ်အဟံၣ်, ဒီးထံၣ် ပှၤပှီၢ်ဒၢ, ပှၤအူပံ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ကလာ်အဲးအဲးဒီး,
                    <verse eID="Matt.9.23"/>
                    <verse sID="Matt.9.24" osisID="Matt.9.24"/>
                    စံး ဝဲဒၣ်, ဟးထီၣ်ကွံာ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖိမုၣ်ဖိသၣ် တသံဘၣ်. မ့ၢ်အမံသပ့ၤလီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ် နံၤဘၣ်ဖၣ်လဲအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.24"/>
                    <verse sID="Matt.9.25" osisID="Matt.9.25"/>
                    ဒီးတုၤပှၤဂီၢ်မုၢ်ဘၣ် တၢ်ဟီထီၣ် ကွံာ်အီၤဒီး, လဲၤနုာ်ဝဲ, ဒီးဟံးအစု, ဒီးပိာ်မုၣ်ဖိသၣ် န့ၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.25"/>
                    <verse sID="Matt.9.26" osisID="Matt.9.26"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးန့ၣ် ဟူထီ သါလီၤလၢကီၢ်န့ၣ်ဒီကီၢ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.27" osisID="Matt.9.27"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးဟးထီၣ်ကွံာ်ဖဲန့ၣ်ဒီး, ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်ခံဂၤ ဟဲပိာ်ထီၣ်အခံ, ဒီးကိိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံး အဖိခွါဧၢ, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤလၢ်ပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.9.27"/>
                    <verse sID="Matt.9.28" osisID="Matt.9.28"/>
                    ဒီး တုၤအလဲၤနုာ်ဆူဟံၣ်ပူၤဒီး, ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဟဲဆူအ အိၣ်, ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်သုနာ်လၢယမၤ တၢ်အံၤသ့စ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Matt.9.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.29" osisID="Matt.9.29"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဆၢအီၤ, ပနာ်လီၤ, ကစၢ်ဧၢ, တုၤနုၤ တစုထိးဘၣ်အဝဲသ့ၣ်အမဲာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဒ်သုနာ် တၢ်အသိးန့ၣ်, မ်တၢ်ကဲထီၣ်လၢသုဂီိၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.9.29"/>
                    <verse sID="Matt.9.30" osisID="Matt.9.30"/>
                    ဒိီး အမဲာ် ကပီၤထီၣ်က့ၤဝဲလီၤ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးမၤလိာ်အီၤ ဆူၣ်ဆူၣ်ကလဲာ်, ဒီစံးဝဲဒၣ်, ဒ်သိးပှၤသုတသ့ၣ်ညါ နီတဂၤတဂ့ၤဒီး, ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.9.30"/>
                    <verse sID="Matt.9.31" osisID="Matt.9.31"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး အဝဲသ့ၣ်ဟးထီၣ်, ဒီးမၤဟူထီသါလီၤအမံၤလၢကီၢ် န့ၣ်ဒီကီၢ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.31"/>
                    <verse sID="Matt.9.32" osisID="Matt.9.32"/>
                    ဒီးဖဲအဝဲသ့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ်ဒီး, ကွၢ် ကွၢ်, ပှၤဟဲစိာ်ပှၤတအုၣ်လၢတၢ်နါအိၣ်လၢ အလိၤ တဂၤဆူအအိၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.9.32"/>
                    <verse sID="Matt.9.33" osisID="Matt.9.33"/>
                    ဒီးတုၤအဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါဒီး, ပှၤတအုၣ်ကတိၤထီၣ်တၢ်လီၤ. ဒိီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ကမၢကမၣ် ဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤတထံၣ်ဘၣ်တၢ်ဒ်အံၤသိးလၢအံၣ် စရ့လးအပူၤနီတခီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.9.33"/>
                    <verse sID="Matt.9.34" osisID="Matt.9.34"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ် စံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်အဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါလၢ တၢ်နါအခိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.35" osisID="Matt.9.35"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟးဝ့ၤဝီၤတၢ်လၢကိးထူကိးဝ့ၢ်ဒီးကိးဒူကိး သဝီ, ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢ အဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီး စံၣ်တဲၤတဲလီၤ ဘိီမုုၢ်အတၢ်သးခုအကစီၣ်, ဒီးမၤဘျါ က့ၤကယဲၢ်တၢ်ဆူးတၢ်ဆါ, ဒီးတၢ်အက့အကွဲၣ်ခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.35"/>
                    <verse sID="Matt.9.36" osisID="Matt.9.36"/>
                    ဒီးတုၤအထံၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဒီး, အသးအိၣ် အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤတၢ်ဘှံးအဝဲသ့ၣ်အသး, ဒီးလီၤ ပြံလီၤပြါဝဲဒ်သိတဖၣ်လၢ တၢ်တအိၣ်ကွၢ်ဘၣ်အီၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.9.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.9.37" osisID="Matt.9.37"/>
                    တုၤနုၤတစုစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်, ကူးဘုအလီၢ်အိၣ် အါမး, မ့မ့ၢ်ပှၤမၤတၢ်ဖိတဖၣ်န့ၣ် အိၣ်စီၤဂၤလီၤ.-မၤသးဒ်န့ၣ်ဒိးဃ့ကူးတၢ်အလီၢ်အကစၢ်, ဒ်သိးအက မၢလီၤပှၤမၤတၢ်ဖိဆူအကူးတၢ်အလီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.9.37"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.10">
                <title>၁၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.1" osisID="Matt.10.1"/>
                    ဒီးကိးန့ၢ်အပျဲၢ်အဘီၣ်တဆံခံဂၤဆူအအိၣ်, ဒီးဟ့ၣ် လီၤအီၤလၢ တၢ်စိတၢ်ကမီၤလၢ သးအၢတဖၣ်အဖီခိၣ်, ဒ်သိးအကဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤ, ဒီးမၤဘျါက့ၤကယဲၢ်တၢ် ဆူးတၢ်ဆါ, ဒီးတၢ်အက့အကွဲၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.2" osisID="Matt.10.2"/>
                    ဒီးအပှၤတၢ်မၢဖိခံဂၤန့ၣ်, အမံၤမ့ၢ်အအံၤ, အခီၣ်ထံး မ့ၢ်စီၤရှံမိၣ်ကိးဝဲလၢစီၤပ့းတရူး, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤအၣ်ဒ ရ့း, စီၤစ့းဘ့းဒဲအဖိခွါစီၤယၤကိာ်ဒီး အဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤယိၤ ဟၣ်,
                    <verse eID="Matt.10.2"/>
                    <verse sID="Matt.10.3" osisID="Matt.10.3"/>
                    စီၤဖံးလံးပူးဒီးစီၤဘၢ်သလီးမဲ, စီၤသိၤမါဒိီးပှၤ ဃ့သွဲစီၤမးသဲ, စီၤအၤလဖဲအဖိခွါ စီၤယၤကိာ်ဒီး စီၤလ့းဘဲကိးဝဲအမံၤသီလၢစီၤသးဒဲ,
                    <verse eID="Matt.10.3"/>
                    <verse sID="Matt.10.4" osisID="Matt.10.4"/>
                    ပှၤကနၤဧၣ်ဖိစီၤ ရှံမိၣ်, ဒီးစီၤယူဒၤအံၣ်စကၤရံၤအိာ်, လၢအဟ့ၣ်လီၤ ကွံာ်စ့ၢ်ကီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.5" osisID="Matt.10.5"/>
                    တၢ်လၢပှၤတဆံခံဂၤန့ၣ်, ယ့ၣ်ရှူးမၢအလဲၤတၢ်, ဒီး မၤလိာ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤပိာ်ကျဲဆူပှၤကလုာ်တဖၣ် အအိၣ်တဂ့ၤ, လဲၤနုာ်လၢပှၤရှၤမရံ အဝ့ၢ်ပူၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.10.5"/>
                    <verse sID="Matt.10.6" osisID="Matt.10.6"/>
                    မ့မ့ၢ်လဲၤဆူအံၣ်စရ့လးအဟံၣ်အသိ လၢအဟါမၢ်တ ဖၣ်အအိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.10.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.7" osisID="Matt.10.7"/>
                    ဒီးလဲၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ်ဒီးစံး, မူခိၣ်အဘီအမုၢ်န့ၣ် ဘူးထီၣ်လံ.
                    <verse eID="Matt.10.7"/>
                    <verse sID="Matt.10.8" osisID="Matt.10.8"/>
                    မၤဘျါက့ၤပှၤဆါတဖၣ်, ဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ် က့ၤပှၤသံတဖၣ်, မၤကဆှီထီၣ်က့ၤပှၤဘၣ်တၢ်ဆါအၢ တဖၣ်, ဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါတဖၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.သုဒိးန့ၢ် ကလီတၢ်လံ, ဟ့ၣ်ကလီတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.10.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.9" osisID="Matt.10.9"/>
                    ထူမ့ၢ်ဂ့ၤ, စ့မ့ၢ်ဂ့ၤ, တိၢ်လၢသုယီၢ်တကိးအပူၤ မ့ၢ်ဂ့ၤ,
                    <verse eID="Matt.10.9"/>
                    <verse sID="Matt.10.10" osisID="Matt.10.10"/>
                    ထၢၣ်တဖျၢၣ်လၢကျဲအဂီၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဆ့ခံဘ့ၣ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, ခီၣ်ဖံးတဖၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, နီၣ်ထိးမ့ၢ်ဂ့ၤ, သုတကတဲာ် ကတီၤတဂ့ၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအမၤတၢ်န့ၣ်ကြၢး ဒီး အတၢ်အီၣ်တၢ်အီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.11" osisID="Matt.10.11"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ဝ့ၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, သဝီမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢသုလဲၤနုာ်တဖျၢၣ် ဖျၢၣ်ဒီး, ပှၤအဂ့ၤအိၣ်လၢအပူၤမ့ၢ်မတၤမတၤတဂၤလဲၣ် လဲၣ်န့ၣ်, သံကွၢ်ဒၣ်ကလိာ်, ဒီးအိၣ်ဖဲန့ၣ်တုၤသုဟးထီၣ်ကွံာ် န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.10.11"/>
                    <verse sID="Matt.10.12" osisID="Matt.10.12"/>
                    ဒီးတုၤသုလဲၤနုာ်လၢဟံၣ်ပူၤဒီး, ဆိၣ်ဂ့ၤ အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.10.12"/>
                    <verse sID="Matt.10.13" osisID="Matt.10.13"/>
                    ဒီးတၢ်လၢဟံၣ်တဖျၢၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်ကြၢးဒီး, မ်သုတၢ်ဃူတၢ်ဖိးကဘၣ်အီၤတက့ၢ်, မ့မ့ၢ်, မ့ၢ်တကြၢး ဘၣ်ဒီး, မ်သုတၢ်ဃူတၢ်ဖိးဟဲက့ၤကဒါက့ၤဆူသုအိၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.10.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.14" osisID="Matt.10.14"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတတူၢ်လိာ်ဘၣ်သု, ဒီးတကနၣ် ဘၣ်သုကလုၢ်တဂၤဂၤန့ၣ်, တုၤသုဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ အဟံၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အဝ့ၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တြုၤလီၤကွံာ်တၢ်ကမူၣ် လၢသုခီၣ်လၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.10.14"/>
                    <verse sID="Matt.10.15" osisID="Matt.10.15"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု တီတီ အံၤ, လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ်, စဒိၣ်ဒိးဂမိရၤ အကီၢ်ကဘၣ်တၢ်ဘီၣ်န့ၢ်ဝ့ၢ်တဖျၢၣ်န့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.16" osisID="Matt.10.16"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယမၤလီၤသုဒ်သိတဖၣ်လၢ ထွံၣ်မံၤအကျါ အသိးန့ၣ်လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးကဲထီၣ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့ ဒ်ဂုၢ်အသိး, ဒီးတကူၣ်ဘၣ်တၢ်အၢဒ်ထိၣ်လွံၢ် အသိး တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.10.16"/>
                    <verse sID="Matt.10.17" osisID="Matt.10.17"/>
                    ပလီၢ်သုသးလၢပှၤကညီတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်ကဟ့ၣ်လီိၤကွံာ်သု ဆူပှၤသးပှၢ် အတၢ်အိၣ် ဖှိၣ်, ဒီးကတီၢ်သုလၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ,
                    <verse eID="Matt.10.17"/>
                    <verse sID="Matt.10.18" osisID="Matt.10.18"/>
                    ဒီးပှၤကမိၤသုဆူ ပဒိၣ်ပပှၢ်ဒီးစီၤလိၣ်စီၤပၤ အမဲာ်ညါလၢယဃိ, လၢ တၢ်အုၣ်အသးလၢအဝဲသ့ၣ်ဒီး လၢပှၤကလုာ်တဖၣ် အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.18"/>
                    <verse sID="Matt.10.19" osisID="Matt.10.19"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤအဟ့ၣ်လီၤကွံာ်သုဒီး, မ့ၢ်သုကကတိၤတၢ်ဒ်လဲၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, မနုၤမနုၤလဲၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, သုတဘၣ်ယိၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကဟ့ၣ်လီၤ သုလၢတၢ်လၢသုကကတိၤတၢ်န့ၣ်တစုဃီဖဲန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.10.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.20" osisID="Matt.10.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်သုကတိၤတၢ်သုဝဲဘၣ်, မ့ၢ်သု ပၢ်အသးကတိၤတၢ်လၢသုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.21" osisID="Matt.10.21"/>
                    ဒီးဒီပုၢ်ဝဲၢ်ကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဆူတၢ်သံအပူၤ, ဒီးပၢ်အဖိလီၤ. ဒီးဖိတဖၣ်န့ၣ်ကဂဲၤဆၢထၢၣ် ထီဒါ အမိၢ်အပၢ်, ဒီးကဒုးသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.21"/>
                    <verse sID="Matt.10.22" osisID="Matt.10.22"/>
                    ဒီးသုကဘၣ်တၢ်သး ဟ့သုလၢပှၤကညီခဲလၢာ်လၢယမံၤ အဃိလီၤ. မ့မ့ၢ် ပှၤလၢအအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဝဲတုၤအကတၢၢ်န့ၣ်, ကဘၣ် တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.23" osisID="Matt.10.23"/>
                    ဒီးတုၤပှၤမၤအၢမၤနးသု လၢဝ့ၢ်တဖျၢၣ်အံၤဒီး, ဃ့ၢ်ထီၣ် ဆူအဂၤတဖျၢၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်သု တီတီအံၤ, သုလဲၤလၢအံၣ်စရ့လးအခူအဝ့ၢ် တချုး သကုၤဒံးဘၣ်ဒီး, ပှၤကညီဖိခွါအံၤကဟဲဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.24" osisID="Matt.10.24"/>
                    အပျဲၢ်တအိၣ်ဘၣ်လၢ အသရၣ်အဖီခိၣ်ဘၣ်, ဒီးအ ကုၢ်တအိၣ်ဘၣ်လၢအကစၢ်အဖီခိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.10.24"/>
                    <verse sID="Matt.10.25" osisID="Matt.10.25"/>
                    အပျဲၢ်မ့ၢ်ဒ် သိးဒီးအသရၣ်ဒီးအကုၢ်မ့ၢ်ဒ်သိးဒီးအကစၢ်ဒီး, အါလံ လၢအဂီၢ်လံ. ပှၤမ့ၢ်ကိးဟံၣ်ကစၢ်လၢ ဘဧၤလစ ဘူာ်ဒီး, ကကိးအပှၤဟံၣ်ဖိအါန့ၢ်အန့ၣ် တက့ၢ်ဆံး ဒိၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.10.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.26" osisID="Matt.10.26"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပျံၤအီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကျၢၢ် ဘၢအသးလၢ တၢ်တမၤဖျါထီၣ်အီၤဘၣ်န့ၣ်, တအိၣ် ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်. ဒီးတၢ်အိၣ်ခူသူၣ်လၢ တၢ်တသ့ၣ်ညါ ထီၣ်အီၤဘၣ်န့ၣ်, တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.10.26"/>
                    <verse sID="Matt.10.27" osisID="Matt.10.27"/>
                    တၢ်လၢ ယစံးဘၣ်သုလၢတၢ်ခံးကျါန့ၣ်, စံးဘၣ်က့ၤလၢတၢ် ကပီၤအကျါတက့ၢ်. ဒီးတၢ်လၢသုနၢ်ဟူလၢသုနၢ်ပူၤ န့ၣ်, စံၣ်တဲၤတဲလီၤလၢဟံၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.10.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.28" osisID="Matt.10.28"/>
                    ဒီးပှၤလၢအမၤသံပနီၢ်ခိ, ဒိီးမၤသံပသးတသ့ဘၣ် တဖၣ်န့ၣ်, သုတပျံၤအီၤတဂ့ၤ, မ့မ့ၢ်ဂ့ၤန့ၢ်အန့ၣ်ပျံၤ ပှၤလၢအမၤဟးဂီၤပသးဒီးပနီၢ်ခိလၢ လရာ်ပူၤသ့တ ဂၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.10.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.29" osisID="Matt.10.29"/>
                    ပှၤဆါကွံာ်ထိၣ်ဖှံးခံဘ့ၣ်လၢ တိၢ်တဘ့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ် ဧါ. ဒီးသုပၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, တလီၤတဲာ်ဘၣ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ်နီတဘ့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.10.29"/>
                    <verse sID="Matt.10.30" osisID="Matt.10.30"/>
                    ဒီးသုခိၣ်သူအဘိဒၣ် လဲာ်ဘၣ်တၢ်ဂံၢ်အီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.30"/>
                    <verse sID="Matt.10.31" osisID="Matt.10.31"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပျံၤတၢ် တဂ့ၤ. သုဂ့ၤန့ၢ်ထိၣ်ဖှံးအါဘ့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.32" osisID="Matt.10.32"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ကယဲၢ်ပှၤလၢ အအၢၣ်လီၤအီလီၤ ယၤလၢပှၤကညီအမဲာ်ညါကိးဂၤဒဲးန့ၣ်, ယကအၢၣ် လီၤအီလီၤစ့ၢ်ကီးအီၤလၢ ယပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ် အမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.32"/>
                    <verse sID="Matt.10.33" osisID="Matt.10.33"/>
                    မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအသမၢယၤလၢ ပှၤကညီ အမဲာ်ညါတဂၤဂၤန့ၣ်, ယကသမၢစ့ၢ်ကီးအီၤလၢ ယပၢ် အိၣ်လၢမူခိၣ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.34" osisID="Matt.10.34"/>
                    သုတဆိကမိၣ်လၢ ယဟဲမၢလီၤ တၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢအံၤတဂ့ၤ. တမ့ၢ်ဘၣ်ယဟဲမၢလီၤ တၢ်ဃူ တၢ်ဖိးဘၣ်. မ့ၢ်နးတဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.34"/>
                    <verse sID="Matt.10.35" osisID="Matt.10.35"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယဟဲ မၤလီၤမုၢ်လီၤဖးပှၤတဂၤဒီးအပၢ်, ဒီးဖိမုၣ်ဒီးအမိၢ်, ဒီး ဒဲၣ်ဒီးအမံၤပှၢ်ပိာ်မုၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.35"/>
                    <verse sID="Matt.10.36" osisID="Matt.10.36"/>
                    ဒိီးပှၤကညီအဒုၣ်အဒါက မ့ၢ်အပှၤဟံၣ်ဖိဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.37" osisID="Matt.10.37"/>
                    ပှၤလၢအအဲၣ်အမိၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အပၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အါန့ၢ် အအဲၣ်ယၤအံၤ, တကြၢးဘၣ်ဒီးယၤဘၣ်, ဒီးပှၤလၢ အအဲၣ်အဖိမုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အဖိခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ, အါန့ၢ်အအဲၣ် ယၤအံၤ, တကြၢးဘၣ်ဒီးယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.10.37"/>
                    <verse sID="Matt.10.38" osisID="Matt.10.38"/>
                    ဒီးပှၤလၢအတဟံး န့ၢ်ဘၣ်အထူၣ်စုညါဒီးပိာ်ယခံဘၣ်တဂၤန့ၣ်, တကြၢး ဘၣ်ဒီးယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.10.38"/>
                    <verse sID="Matt.10.39" osisID="Matt.10.39"/>
                    ပှၤလၢအထံၣ်န့ၢ်အသးသမူန့ၣ်, က မၤဟါမၢ်ကွံာ်အီၤလီၤ. ဒီးပှၤလၢအဒုးဟါမၢ် အသး သမူလၢ ယဃိအံၤ, ကထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.39"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.10.40" osisID="Matt.10.40"/>
                    ပှၤလၢအတူၢ်လိာ်သုန့ၣ် မ့ၢ်အတူၢ်လိာ်ယၤ, ဒီးပှၤ လၢအတူၢ်လိာ်ယၤအံၤ, မ့ၢ်အတူၢ်လိာ်ပှၤလၢ အမၢ လီၤယၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.40"/>
                    <verse sID="Matt.10.41" osisID="Matt.10.41"/>
                    ပှၤလၢအတူၢ်လိာ်ဝံတဂၤလၢဝံအမံၤ အ ဃိန့ၣ်, ကန့ၢ်ဘၣ်ဝံအဘျုး, ဒီးပှၤလၢအတူၢ်လိာ်ပှၤ အတီအလိၤလၢ ပှၤအတီအလိၤအမံၤအဃိန့ၣ်, ကန့ၢ် ဘၣ်ပှၤအတီအလိၤအဘျုးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.10.41"/>
                    <verse sID="Matt.10.42" osisID="Matt.10.42"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအဟ့ၣ် အီပှၤတဂၤ, လၢပှၤအဆံးတဖၣ်အံၤအကျါ, ထဲထံ ခုၣ်တလီခီလၢအပျဲၢ်အဘီၣ်အမံၤအဃိန့ၣ်, ယစံးဘၣ် သုတီတီအံၤ, အဘျုးတဟါမၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.10.42"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.11">
                <title>၁၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.1" osisID="Matt.11.1"/>
                    ဒီးတၢ်မၤအသးလၢ ယ့ၣ်ရှူးမၤလိာ်အပျဲၢ်အဘီၣ်တ ဆံခံဂၤန့ၣ်ဝံၤဒီး, ဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲဖဲန့ၣ်, ဒ်သိးအက သိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်, ဒီးစံၣ်တဲၤတဲလီိၤတၢ်လၢအခူအဝ့ၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.2" osisID="Matt.11.2"/>
                    ဒီးတုၤစီၤယိၤဟၣ်နၢ်ဟူဝဲလၢဃိာ်ပူၤ, လၢယ့ၣ်ရှူးအ တၢ်မၤတဖၣ်အဂ့ၢ်ဒီး, မၢလီၤအပျဲၢ်အဘီၣ်ခံဂၤ,
                    <verse eID="Matt.11.2"/>
                    <verse sID="Matt.11.3" osisID="Matt.11.3"/>
                    ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, နဲဒၣ်အံၤနမ့ၢ်ပှၤလၢအဟဲတဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပ ဘၣ်ကွၢ်လၢ်ဒံးပှၤအဂၤတဂၤအကျဲလဲၣ်. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢသုနၢ်ဟူ, ဒီးသုထံၣ် ဘၣ်တဖၣ်အံၤ, က့ၤစံးဘၣ်တဲဘၣ်စီၤယိၤဟၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.11.3"/>
                    <verse sID="Matt.11.4" osisID="Matt.11.4"/>
                    <verse eID="Matt.11.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.5" osisID="Matt.11.5"/>
                    ပှၤလၢအမဲာ်ဘျီၣ်တဖၣ်ထံၣ်ထီၣ်က့ၤတၢ်, ဒီးပှၤလၢ အခီၣ်ဟးဂီၤတဖၣ်ဟးထီၣ်က့ၤဝဲ, ပှၤလၢအဘၣ်တၢ် ဆါအၢတဖၣ်ကဆှီထီၣ်က့ၤဝဲ, ဒီးပှၤလၢအနၢ်တအၢ တဖၣ်, နၢ်ဟူထီၣ်က့ၤတၢ်, ပှၤလၢအသံတဖၣ်န့ၣ် တၢ်ဒုးဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤအီၤ, ဒီးပှၤလၢ အဖှီၣ်အယာ် တဖၣ်န့ၣ်, တၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤန့ၢ်အီၤ လၢတၢ်သးခု ကစီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.5"/>
                    <verse sID="Matt.11.6" osisID="Matt.11.6"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအသးတဟးဂီၤဘၣ်လၢယ ပူၤတဂၤဂၤန့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.7" osisID="Matt.11.7"/>
                    ဒီးဖဲအဝဲသ့ၣ်က့ၤက့ၤဒီး, ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်သီပှၤဂီၢ်မုၢ် လၢစီၤယိၤဟၣ်အဂ့ၢ်, သုဟးထီၣ်ဆူပှၢ်မုၢ်ကနၢ, ဒ်သိး သုကကွၢ်ကီမနုၤတမံၤလဲၣ်. မ့ၢ်တပိၢ်တဘိလၢအဟူး ဝးလၢကလံၤန့ၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.11.7"/>
                    <verse sID="Matt.11.8" osisID="Matt.11.8"/>
                    မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, မ့ၢ်သုဟးထီၣ်ဒ် သိးသုကကွၢ်ကီမနုၤတမံၤလဲၣ်. မ့ၢ်ပှၤကူတၢ်သိးတၢ်က ပုာ်လုးန့ၣ်ဧါ. ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢအအိၣ်ဒီးအကူအသိး ကပုာ်လုးတဖၣ်န့ၣ်, အိၣ်လၢစီၤပၤ အဟံၣ်ပူၤလီၤ. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, မ့ၢ်သုဟးထီၣ်ဒ်သိးသုကကွၢ်ကီမနုၤ တမံၤလဲၣ်. မ့ၢ်ဝံတဂၤဧါ.
                    <verse eID="Matt.11.8"/>
                    <verse sID="Matt.11.9" osisID="Matt.11.9"/>
                    မ့ၢ်လံ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ် သု, မ့ၢ်အဒိၣ်န့ၢ်ဝံတဂၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.9"/>
                    <verse sID="Matt.11.10" osisID="Matt.11.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲ ဒၣ်န့ၣ်မ့ၢ်ပှၤလၢတၢ်ကွဲးအသးအဂ့ၢ်.ကွၢ်ကွၢ်, ယမၢလီၤယကလူးအဂၤလၢနမဲာ်ညါ, လၢ အကမၤက့ၤနကျဲလၢနမဲာ်ညါလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Mal.3.1">မၤ. ၃း၁</reference>
                    </note>
                    <verse eID="Matt.11.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.11" osisID="Matt.11.11"/>
                    ယစံးဘၣ်သုတီတီအံၤ, လၢပှၤလၢပိာ်မုၣ်ဆံးစၢ်န့ၢ် အီၤအကျါန့ၣ်, ပှၤဒိၣ်န့ၢ်ပှၤဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤဟၣ်တအိၣ် ထီၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤလၢ အဆံးကတၢၢ်တဂၤလၢမူခိၣ်အဘီအမုၢ်အပူၤန့ၣ်, ဒိၣ် န့ၢ်အီိၤတက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.11"/>
                    <verse sID="Matt.11.12" osisID="Matt.11.12"/>
                    ဒီးလၢပှၤဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤဟၣ်အမုၢ် နံၤတဖၣ်တုၤခဲကနံၣ်အံၤ, မူခိၣ်အဘီအမုၢ်ဘၣ်တၢ်ဂုာ် ဆူၣ်အီၤ, ဒီးပှၤဂုာ်ဆူၣ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ်, မၤန့ၢ်ဆူၣ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.13" osisID="Matt.11.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်ဝံသ့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးတၢ်သိၣ် တၢ်သီကတိၤတၢ်လၢဝံအကျိာ်တုၤလီၤလၢစီၤယိၤဟၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.13"/>
                    <verse sID="Matt.11.14" osisID="Matt.11.14"/>
                    ဒီးသုသးမ့ၢ်အိၣ်လၢသုကတူၢ်လိာ်တၢ်အံၤဒီး, ပှၤတဂၤအံၤမ့ၢ်စီၤအ့ၤလံယၤလၢ အကဟဲတဂၤန့ၣ် လီိၤ.
                    <verse eID="Matt.11.14"/>
                    <verse sID="Matt.11.15" osisID="Matt.11.15"/>
                    ပှၤအိၣ်ဒိီးအနၢ်လၢအနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်, မ်အနၢ်ဟူ တၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.11.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.16" osisID="Matt.11.16"/>
                    ဒီးပှၤတစိၤအံၤ, မ့ၢ်ယကဒိလီၤအီၤလၢ မနုၤတမံၤ လဲၣ်. မ့ၢ်အလီၤဂာ်ဒီးဖိသၣ်တဖၣ် ဆ့ၣ်နီၤလၢဖၠါပူၤ, ဒီးကိးထီၣ်အဂိၤမီၣ်,
                    <verse eID="Matt.11.16"/>
                    <verse sID="Matt.11.17" osisID="Matt.11.17"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပအူပံလၢသုဂီိၢ်, ဒီး သုတဂဲၤကလံၣ်ဘၣ်. ပဟီၣ်တၢ်လၢသုဂီၢ်, ဒီးသုတ ဒဲလီၤဘၣ်သုသးနၢ်ပှၢ်န့ၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.17"/>
                    <verse sID="Matt.11.18" osisID="Matt.11.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤယိၤဟၣ်ဟဲဝံ, ဒီးတအီၣ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးတအီၤ ဘၣ်တၢ်ဘၣ်. ဒီးပှၤစံးဝဲဒၣ်, တၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.18"/>
                    <verse sID="Matt.11.19" osisID="Matt.11.19"/>
                    ပှၤကညီအဖိခွါအံၤဟဲဝဲ, ဒီးအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်, ဒီးပှၤစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤတဂၤအံၤ, မ့ၢ်ပှှၤအီၣ် လုၣ်ကိတၢ်, ဒီးပှၤအီစပံးထံ, ပှၤဒီတံၤဒီသကိးဒီးပှၤဃ့ သွဲ, ဒီးပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ကူၣ်ဘၣ် ကူၣ်သ့န့ၣ်ဘၣ်တၢ် ပာ်တီပာ်လိာ်အီၤလၢ အဖိဒၣ်ဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.20" osisID="Matt.11.20"/>
                    တုၤနုၤတစုပာ်သီတၢ်ကမၣ်လၢခူဧိၤဝ့ၢ်ဧိၤလၢအမၤ တၢ်လီၤလးလၢအပူၤလၢ အအါကတၢၢ်တဖၣ်န့ၣ်, လၢအတပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤဘၣ်အသးအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.20"/>
                    <verse sID="Matt.11.21" osisID="Matt.11.21"/>
                    ဃၤရၤ စံၣ်ဧၢ, နဲဒၣ်အံၤနဘၣ်နဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. ဘ့ၤသစဲဒၤ ဧၢ, နဲဒၣ်အံၤနဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လီၤလးမၤ အသးလၢသုပူၤတဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်မၤတ့ၢ်အသးလၢစိၢ်ဒီးစံ ဒိၣ်အပူၤဒီး, ကပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤအသးဃဲးဃဲးတ့ၢ်, လၢ ထၢၣ်တၢ်ကံးညၣ်, ဒီးလၢဖၣ်ဆါအပူၤလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.11.21"/>
                    <verse sID="Matt.11.22" osisID="Matt.11.22"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုအံၤ, လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ် အမုၢ်နံၤန့ၣ်, စိၢ်ဒီးစံဒိၣ်ကဘၣ်တၢ်ဘီၣ်န့ၢ်သုတက့ၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.23" osisID="Matt.11.23"/>
                    ဒီးနဲဒၣ်ကပ့းရနီၣ်ဧၢ, နထီၣ်ဘးလၢမူခိၣ်ဘၣ်ဆၣ် ဒီး, နကဘၣ်တၢ်ဆီၣ်လီၤပၢၢ်လၢပျုၤပူၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, တၢ်လီၤလးမၤအသးလၢ နပူၤတဖၣ်န့ၣ် မ့ၢ်မၤ တ့ၢ်အသးလၢစဒိၣ်အပူၤဒီး, ကအိၣ်ဒံးတုၤမုၢ်မဆါ တနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.23"/>
                    <verse sID="Matt.11.24" osisID="Matt.11.24"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုအံၤ, လၢတၢ်စံၣ် ညီၣ်အမုၢ်နံၤန့ၣ်, ကီၢ်စဒိၣ်ကဘၣ်တၢ်ဘီၣ်န့ၢ်နၤ တ က့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.25" osisID="Matt.11.25"/>
                    အကတီၢ်ဖဲန့ၣ်ယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မူခိၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်အကစၢ်, ပၢ်ဧၢ, ယစံးထီၣ်ပတြၢၤ နၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်တဖၣ်အံၤနပာ်ခူသူၣ်ကွံာ် လၢပှၤကူၣ်တၢ်သ့ဒီး ပှၤအသူၣ်ဆးအသးဆးတဖၣ် အမဲာ်ညါ, ဒီး မၤဖျါထီၣ်အီၤလၢဖိဆံးတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.26" osisID="Matt.11.26"/>
                    မ့ၢ်လံ, ပၢ်ဧၢ, မ့ၢ်အဘၣ်နသးဒ်န့ၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.27" osisID="Matt.11.27"/>
                    ယပၢ်ဟ့ၣ်လီၤတၢ်ခဲလၢာ်လၢယၤလံ, ဒီးမ့တမ့ၢ် ဘၣ်ပၢ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤတသ့ၣ်ညါဘၣ် ဖိခွါနီတဂၤဘၣ်. ဒီးမ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဖိခွါဒီး ဖဲဒၣ်ပှၤလၢဖိခွါကမၤဖျါထီၣ် ပၢ်လၢအီၤတဂၤဂၤန့ၣ်, ပှၤတသ့ၣ်ညါဘၣ်ပၢ်နီတဂၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.11.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.11.28" osisID="Matt.11.28"/>
                    ပှၤလၢတၢ်ဘှံးအသး, ဒီးဝံတၢ်ယိးတၢ်ဃၢခဲလၢာ် သ့ၣ်သုဧၢ, ဟဲဆူယအိၣ်တက့ၢ်. ဒီးယကဒုးအိၣ်ဘှံး သုလီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.28"/>
                    <verse sID="Matt.11.29" osisID="Matt.11.29"/>
                    ဟံးထီၣ်ယနီၣ်ယိးဘိလၢသုလိၤ, ဒီးမၤလိ တၢ်လၢယၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသးစူၤ, ဒီးယသး ဆီၣ်လီၤယသးလီၤ. ဒီးသုကထံၣ်န့ၢ်တၢ်အိၣ်ဘှံးလၢ သုအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.29"/>
                    <verse sID="Matt.11.30" osisID="Matt.11.30"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယနီၣ်ယိးဘိမ့ၢ်အညီ, ဒီး ယတၢ်ဝံတၢ်ယိးမ့ၢ်အဖှံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.11.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.12">
                <title>၁၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.1" osisID="Matt.12.1"/>
                    အကတီၢ်ဖဲန့ၣ် ယ့ၣ်ရှူးလဲၤခီစံာ်ဧိၤပှဲၤဧိၤလၢမုၢ်အိၣ် ဘှံးအနံၤ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်တၢ်သၣ်ဝံၤအသး, ဒီး ဒဲးသီဘုအစဲၤဒိီးအီၣ်ဝဲဒၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.1"/>
                    <verse sID="Matt.12.2" osisID="Matt.12.2"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ် ထံၣ်ဘၣ်ဝဲ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်တဂ့ၤမၤ ဘၣ်လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤအံၤ, နပျဲၢ်နဘီၣ်မၤမးလဲၣ်.-
                    <verse eID="Matt.12.2"/>
                    <verse sID="Matt.12.3" osisID="Matt.12.3"/>
                    ဒီးအ ဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, စီၤဒၤဝံးဒိီးပှၤလၢအသိးတဖၣ်, တုၤ တၢ်သၣ်ဝံၤအသးဒီး, မၤတၢ်ဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်, မ့ၢ်သုတ ဖးဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.12.3"/>
                    <verse sID="Matt.12.4" osisID="Matt.12.4"/>
                    မ့ၢ်အလဲၤနုာ်ဆူယွၤအဟံၣ်ပူၤ, ဒီးအီၣ် တၢ်မဲာ်ညါအကိၣ်, လၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤလၢ အအိၣ်ဒီးအီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တဂ့ၤအီၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်, ဂ့ၤအီၣ် ထဲပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်တဖၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.4"/>
                    <verse sID="Matt.12.5" osisID="Matt.12.5"/>
                    လၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအ နံၤ, ပှၤလုၢ်တၢ်အဒိၣ်အိၣ်လၢ တၢ်လုၢ်အဟံၣ်ပူၤ တဖၣ်န့ၣ်, လုၣ်သ့ၣ်ခါပတာ်မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤ, ဒီး အတၢ်ကမၣ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်, သုတဖးဘၣ်လၢ လံာ် တၢ်သိၣ်တၢ်သီအပူၤဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.12.5"/>
                    <verse sID="Matt.12.6" osisID="Matt.12.6"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု လၢတၢ်ဒိၣ်န့ၢ်တၢ်လုၢ်အဟံၣ်အိၣ်မးဖဲအံၤတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.7" osisID="Matt.12.7"/>
                    ဘၣ်ယသးလၢတၢ်သူၣ်ကညီၤတၢ်သးကညီၤ, ဒီး တမ့ၢ်ဘၣ်လၢတၢ်လုၢ်တၢ်ပာ်ဘၣ်,
                    <note>
                        <reference osisRef="Hos.6.6">ဟိၤ.၆း၆</reference>
                    </note>
                    , စံး တၢ်န့ၣ်, သုနၢ်မ့ၢ်ပၢၢ်ဒီး, သုတစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်ဘၣ်ပှၤ လၢအတၢ်ကမၣ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.7"/>
                    <verse sID="Matt.12.8" osisID="Matt.12.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီဖိခွါအံၤ, မ့ၢ်မုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤအကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.9" osisID="Matt.12.9"/>
                    ဒီးတုၤအဟးထီၣ်ကွံာ်ဖဲန့ၣ်ဒီး, လဲၤနုာ်ဆူအဝဲသ့ၣ် အဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.9"/>
                    <verse sID="Matt.12.10" osisID="Matt.12.10"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤအစုဃ့ထီတခီ, အိၣ်ဝဲတဂၤလီၤ. ဒီးပှၤသံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, လၢမုၢ် အိၣ်ဘှံးအနံၤတဖၣ်, မၤဘျါက့ၤတၢ်ဆါဘၣ်ကဂ့ၤဧါ, ဒ်သိး အကဆှိးအီၤအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.10"/>
                    <verse sID="Matt.12.11" osisID="Matt.12.11"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ပှၤက ညီလၢသုကျါတဂၤလၢအသိအိၣ်တဒု, ဒီးလၢမုၢ်အိၣ် ဘှံးအနံၤမ့ၢ်လီၤတဲာ်လၢတၢ်ပူၤဒီး, တဟံးန့ၢ်, ဒီးတ ထုးထီၣ်က့ၤဘၣ်အီၤန့ၣ်, မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.11"/>
                    <verse sID="Matt.12.12" osisID="Matt.12.12"/>
                    မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီးမ့ၢ်ပှၤကညီတဂၤ, ဂ့ၤန့ၢ်သိတဒုဆံးဒိၣ်လဲၣ်. ဒ်န့ၣ်အသိးလၢမုၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤန့ၣ်, ပှၤဂ့ၤမၤတၢ်ဂ့ၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.12"/>
                    <verse sID="Matt.12.13" osisID="Matt.12.13"/>
                    တုၤနုၤတစု, စံးဘၣ်ပှၤကညီတဂၤန့ၣ်, ယူာ် ထီၣ်နစုတက့ၢ်. ဒီးယူာ်ထီၣ်အစု, ဒီးအိၣ်ဆူၣ်ထီၣ် က့ၤဝဲ, ဒ်အဝဲတခီအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.14" osisID="Matt.12.14"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲတဖၣ်န့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ်, ဒီးကမၤဟးဂီၤ အီၤဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်, ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.14"/>
                    <verse sID="Matt.12.15" osisID="Matt.12.15"/>
                    ဒီးယ့ၣ် ရှူးသ့ၣ်ညါဝဲ, ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲဖဲန့ၣ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အါ ဂၤပိာ်ထီၣ်အခံ, ဒိီးအဝဲဒၣ်မၤဘျါက့ၤအီၤခဲလၢာ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.12.15"/>
                    <verse sID="Matt.12.16" osisID="Matt.12.16"/>
                    ဒိီးမၤလိာ်အီၤဒ်သိးအသုတမၤဖျါထီၣ်အီၤတဂ့ၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.17" osisID="Matt.12.17"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒိီးဝံယရှါယၤအကလုၢ်လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် ဝဲလီၤ. စံးဝဲဒၣ်,-
                    <verse eID="Matt.12.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.18" osisID="Matt.12.18"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယခ့ယပှၤလၢယဃုထၢလံအီၤ, ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤ, လၢအဘၣ်ယသးလၢအီၤတဂၤအံၤ, ယကပာ်ယသးလၢအလိၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ကစံၣ်တဲၤတဲလီၤပှၤကလုာ်တဖၣ် လၢတၢ်စံၣ်ညီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.19" osisID="Matt.12.19"/>
                    တဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်ဘၣ်, တကိးပသူထီၣ်ဘၣ်, ဒီးပှၤတနၢ်ဟူဘၣ်အကလုၢ်လၢကျဲပူၤနီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.20" osisID="Matt.12.20"/>
                    တပိၢ်တဘိလၢအသဘှံးန့ၣ်, တမၤတဲာ်ကွံာ် ဘၣ်ဝဲဘၣ်, ဒီးမ့ၣ်အူဒၢအပှံာ်လၢအခုၣ်, တမၤလီၤပံာ်ဘၣ်, တုၤလီၤလၢအမၤတၢ်စံၣ်ညီၣ်မၤနၢၤမၤဃၣ် တၢ်အကတီၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.21" osisID="Matt.12.21"/>
                    ဒီးပှၤကလုာ်တဖၣ်န့ၣ်, ကမုၢ်လၢ်တၢ်လၢအ မံၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.42.1 Isa.42.4">ရှါ.၄၂း၁-၄</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.12.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.22" osisID="Matt.12.22"/>
                    တုၤနုၤတစုပှၤလၢတၢ်နါအိၣ်လၢအလိၤ, အမဲာ်ဘျီၣ် ဒီးတအုၣ်တဂၤန့ၣ်, ပှၤဟဲစိာ်အီၤဆူအအိၣ်, ဒီးအဝဲ ဒၣ်မၤဘျါက့ၤအီၤ, တုၤဒၣ်လဲာ် ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်ဒီးတအုၣ် တဂၤန့ၣ်, ထံၣ်က့ၤတၢ်ဒီးကတိၤက့ၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.22"/>
                    <verse sID="Matt.12.23" osisID="Matt.12.23"/>
                    ဒီးပှၤ ဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်န့ၣ်ပာ်ထီၣ်အသးကမၢကမၣ်ခဲလၢာ်, ဒီး စံးဝဲဒၣ်, အအံၤတဂၤမ့ၢ်စီၤဒၤဝံးအဖိခွါ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.-
                    <verse eID="Matt.12.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.24" osisID="Matt.12.24"/>
                    ဒီးတုၤပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ်နၢ်ဟူဝဲဒီး, စံးဝဲဒၣ်, အအံၤ တဂၤအံၤ, မ့ၢ်တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်နါအခိၣ် ဘၤဧၤလစဘူာ် န့ၣ်ဒီး, တဟီထီၣ်ကွံာ်ဘၣ်တၢ်နါဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.25" osisID="Matt.12.25"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါအတၢ်ဆိကမိၣ်တဖၣ်, ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, ကယဲၢ်ဘီဧိၤမုၢ်ဧိၤလၢ အမၤလီၤဖးလီိၤအသးန့ၣ် ကအိၣ်သယုၢ်ဝဲလီၤ. ဒီးခူဧိၤဝ့ၢ်ဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဟံၣ်ဧိၤဃီ ဧိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်မၤလီၤဖးလီိၤအသးဒီး, တအိၣ်ဂၢၢ်ကျၢၤ ဘၣ်ဝဲနီတဖျၢၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.25"/>
                    <verse sID="Matt.12.26" osisID="Matt.12.26"/>
                    ဒီးမုၣ်ကီၤလံၢ်မ့ၢ်ဟီၣ်ထီၣ်ကွံာ် မုၣ်ကီၤလံၢ်ဒီး, မ့ၢ်အလီၤဖးဒီးအကစၢ်ဒၣ်ဝဲလီၤ. အကူၣ် မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, အဘီအမုၢ်ကအိၣ်ကျၢၤဒ်လဲၣ်
                    <verse eID="Matt.12.26"/>
                    <verse sID="Matt.12.27" osisID="Matt.12.27"/>
                    ဒီးယမ့ၢ် ဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါလၢဘၤဧၤလစဘူာ်ဒီး, ်သုဖိခွါတ ဖၣ်ဟီထီၣ်ကွံာ်အီၤလၢမတၤတဂၤလဲၣ်. မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကကဲထီၣ်ပှၤစံၣ်ညီၣ်သုလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.27"/>
                    <verse sID="Matt.12.28" osisID="Matt.12.28"/>
                    မ့မ့ၢ်ယဲဒၣ် အံၤ, ယမ့ၢ်ဟီထီၣ်ကွံာ်တၢ်နါလၢယွၤအသးဒီး, ယွၤ အဘီအမုုၢ်န့ၣ်တုၤသပှၢ်တၢၢ်လံလၢသုအိၣ်လံ.
                    <verse eID="Matt.12.28"/>
                    <verse sID="Matt.12.29" osisID="Matt.12.29"/>
                    ပှၤမ့ၢ် တစၢဃာ်ဆိပှၤဂံၢ်ဆူၣ်ဘါဆူၣ်ဘၣ်ဒီး, လဲၤနုာ်ဆူပှၤ ဂံၢ်ဆူၣ်ဘါဆူၣ်အဟံၣ်ဒီးဂုာ်န့ၢ် အတၢ်ကသ့ဒ်လဲၣ်. တုၤနုၤတဘျီ ကဂုာ်န့ၢ်အဟံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.29"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.30" osisID="Matt.12.30"/>
                    ပှၤလၢအတအိၣ်ဘၣ်ဒီးယၤဘၣ်, မ့ၢ်အထီဒါယၤ လီၤ.ဒီးပှၤလၢအတဂၢ်ဖှိၣ်ဘၣ်တၢ်ဒီးယၤဘၣ်, မ့ၢ်အမၤ လီၤပြံလီၤပြါတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.31" osisID="Matt.12.31"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု, ကယဲၢ်တၢ်ဒဲး ဘးဒီး တၢ်ကတိၤအၢ ကတိၤသီခဲလၢာ်န့ၣ်, တၢ်က ပျၢ်န့ၢ်ပှၤကညီလီၤ. မ့မ့ၢ်တၢ်ကတိၤအၢဘၣ်သးစီဆှံန့ၣ်, တၢ်တပျၢ်န့ၢ်ပှၤကညီဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.31"/>
                    <verse sID="Matt.12.32" osisID="Matt.12.32"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအကတိၤ ထီဒါဘၣ်ပှၤကညီဖိခွါအံၤလၢတၢ်ကတိၤ တဂၤဂၤ န့ၣ်, တၢ်ကပျၢ်အတၢ်ဒဲးဘးလီၤ. မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအ ကတိၤထီဒါဘၣ်သးစီဆှံတဂၤဂၤန့ၣ်, အအံၤတဃၣ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, ခဲကိာ်တဃၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်တပျၢ်ဘၣ်အတၢ်ဒဲး ဘးဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.33" osisID="Matt.12.33"/>
                    ပာ်သ့ၣ်လၢအဂ့ၤ, ဒီးအသၣ်လၢအဂ့ၤတက့ၢ်. မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီးပာ်သ့ၣ်လၢအအၢ, ဒီးအသၣ်လၢအအၢ တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤသ့ၣ်ညါသ့ၣ်လၢအသၣ် န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.34" osisID="Matt.12.34"/>
                    ဂုၢ်ပွ့ၤတဖုဧၢ, မ့ၢ်သုမ့ၢ်တၢ်အၢဒီး, သုကတိၤတၢ် ဂ့ၤကသ့ဒ်လဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်တၢ်ပှဲၤအသးဒီးလုၣ် ကွံာ်အသိးန့ၣ်, ပထးခိၣ်ကတိၤတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.35" osisID="Matt.12.35"/>
                    ပှၤကညီလၢအဂ့ၤတဂၤန့ၣ်, ဟံးထီၣ်ဆံထီၣ်တၢ်ဂ့ၤ လၢအပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်ဂ့ၤ, ဒီးပှၤကညီလၢအအၢတဂၤန့ၣ်, ဟံးထီၣ်ဆံထီၣ်တၢ်အၢလၢ အပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်အၢန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.35"/>
                    <verse sID="Matt.12.36" osisID="Matt.12.36"/>
                    ဒီးယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုပှၤကညီ ကဘၣ်စံးဆၢ တၢ်လၢကယဲၢ်အတၢ်ကတိၤကလီကလီအဂ့ၢ်, လၢတၢ် စံၣ်ညီၣ်အမုၢ်တနံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.36"/>
                    <verse sID="Matt.12.37" osisID="Matt.12.37"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နကဘၣ်တၢ် ပာ်တီပာ်လိၤနၤလၢနတၢ်ကတိၤ, ဒီးနကဘၣ်တၢ်စံၣ် ညီၣ်ဃၣ်နၤလၢနတၢ်ကတိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.38" osisID="Matt.12.38"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပှၤလၢပှၤကွဲးလံာ်ဒီး ပှၤဖၤရံၤရှဲအကျါ န့ၣ်, ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, နမၤတၢ်လီၤ လးန့ၣ်, တၢ်မိၣ်ထံၣ်ဘၣ်ပသးတမံၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.38"/>
                    <verse sID="Matt.12.39" osisID="Matt.12.39"/>
                    ဒီး အဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤအအၢအသီ, ဒီး အဲၣ်ဘၢတၢ်တစိၤအံၤ, ဃုတၢ်လီၤလးတမံၤ, ဒီးတၢ် တဟ့ၣ်ဘၣ်တၢ်လီၤလးလၢအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.39"/>
                    <verse sID="Matt.12.40" osisID="Matt.12.40"/>
                    ကဟ့ၣ်ထဲ ဝံစီၤယိၤနါအ တၢ်လီၤလးတမံၤဧိၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်စီၤ ယိၤနါအိၣ်ဝဲလၢညၣ်ဖးဒိၣ် အဟၢဖၢပူၤသၢနံၤသၢနၤ အသိးန့ၣ်, ပှၤကညီဖိခွါအံၤကအိၣ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်အ သးကံၢ်ပူၤသၢနံၤသၢနၤဒ်န့ၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.40"/>
                    <verse sID="Matt.12.41" osisID="Matt.12.41"/>
                    လၢတၢ် စံၣ်ညီၣ်အပူၤန့ၣ်, ပှၤနံၤနဝ့ဖိကဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီးပှၤတ စိၤအံၤ, ဒီးကစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်အီၤလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်စီၤ ယိၤနါစံၣ်တဲၤတဲလီၤတၢ် အဃိဒီး, အဝဲသ့ၣ်ပီၢ်ယၢ် လီၤက့ၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.41"/>
                    <verse sID="Matt.12.42" osisID="Matt.12.42"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဒိၣ်န့ၢ်စီၤယိၤနါ အိၣ်မးဖဲအံၤတဂၤလီၤ.လၢတၢ်စံၣ်ညီိၣ်အပူၤန့ၣ်ကလံၤ ထံးအနီၢ်ပၤမုၣ်ကဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီး ပှၤတစိၤအံၤ, ဒီး ကစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်အီၤလီၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲဒၣ်ဟဲလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အသနၢၣ်, ဒ်သိးအကနၢ်ဟူ စီၤရှလိၤမိၤအ တၢ်ကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့လီၤ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဒိၣ်န့ၢ်စီၤရှ လိၤမိၤအိၣ်မးဖဲအံၤတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.43" osisID="Matt.12.43"/>
                    တုၤတၢ်နါဟးထီၣ်လၢပှၤကညီတဂၤအလိၤဒီး, ဟး ဝဲလၢတၢ်ဃဲၣ်ခိၣ်ဃဲၣ်ဘၣ်, ဒီးဃုတၢ်အိၣ်ဘှံးအလီၢ်, ဒီးတထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.43"/>
                    <verse sID="Matt.12.44" osisID="Matt.12.44"/>
                    တုၤနုၤတစုစံးဝဲဒၣ်, ယက က့ၤက့ၤဆူူယဟံၣ်, လၢယဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအပူၤန့ၣ် လီၤ. ဒီးတုၤအဟဲက့ၤဒီး ထံၣ်ဘၣ်လၢအအိၣ်ကလီ, အိၣ်ခွဲအသး, ဒီးအိၣ်ကယၢကယဲအသးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.44"/>
                    <verse sID="Matt.12.45" osisID="Matt.12.45"/>
                    တုၤနုၤ တစုလဲၤဟံးန့ၢ်တၢ်နါအၢန့ၢ်အကစၢ်ဒၣ်ဝဲနွံဒု, ဒီးလဲၤ နုာ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲဖဲန.ၣ်လီၤ. ဒီးတၢ်လၢ ပှၤတဂၤန့ၣ် အကတၢၢ်န့ၣ်ကအၢန့ၢ်အခီၣ်ထံးတက့ၢ်လီၤ. ဒိီးပှၤအ အၢတစိၤအံၤ, ကမၤအသးဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.12.46" osisID="Matt.12.46"/>
                    ဒီးကတိၤတၢ်ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, အမိၢ် ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်န့ၣ်, တၢ်မိၣ်ကတိၤဘၣ်အသးဒိီး အီၤ, ဒီးဆၢထၢၣ်ဝဲလၢခိလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.46"/>
                    <verse sID="Matt.12.47" osisID="Matt.12.47"/>
                    ဒီးမတၤတဂၤစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, နမိၢ်ဒိီးနဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်, ဃုကတိၤတၢ်ဒီး နၤဒီးဆၢထၢၣ်ဝဲလၢခိလီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.47"/>
                    <verse sID="Matt.12.48" osisID="Matt.12.48"/>
                    ဒီးကတိၤဆၢတၢ် ဒီးစံး ဘၣ်ပှၤလၢအစံးတ့ၢ်အီၤတဂၤန့ၣ်, ယမိၢ်မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်. ဒီးယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မ့ၢ်မတၤတဖၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.12.48"/>
                    <verse sID="Matt.12.49" osisID="Matt.12.49"/>
                    ဒီး ယူာ်ဃီၤအစုဆူအပျဲၢ်အဘီၣ်အအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ် ကွၢ်, ယမိၢ်ဒီးယဒီပုၢ်ဝဲၢ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.49"/>
                    <verse sID="Matt.12.50" osisID="Matt.12.50"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ် ပှၤလၢအမၤဝဲဖဲဒၣ် ယပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်အသး တဂၤ လၢ်လၢ်န့ၣ်, အဝဲဒၣ်မ့ၢ်ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်, ဒီးယဒီပုၢ်ဝဲၢ် ခွါ, ဒိီးယမိၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.12.50"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.13">
                <title>၁၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.1" osisID="Matt.13.1"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်, ယ့ၣ်ရှူးဟးထီၣ်ကွံာ်လၢဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢပီၣ်လဲၣ်နံၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.1"/>
                    <verse sID="Matt.13.2" osisID="Matt.13.2"/>
                    ဒီးမ့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အါဂၤ ဟဲအိၣ်ဖှိၣ်ဆူအအိၣ်သတးဒီး, အဝဲဒၣ်လဲၤထီၣ်ဆ့ၣ် နီၤလၢ ကဘီတဘ့ၣ်အပူၤ, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဆၢထၢၣ်လၢ ပီၣ်လဲၣ်အနံၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.2"/>
                    <verse sID="Matt.13.3" osisID="Matt.13.3"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ကတိၤတၢ်အါမံၤ ဒီးအီၤလၢတၢ်ကတိၤဒိ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢ အဖှံတၢ်တဂၤ, လဲၤဖှံတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.3"/>
                    <verse sID="Matt.13.4" osisID="Matt.13.4"/>
                    ဒီးလၢအဖှံတၢ်န့ၣ် တနီၤနီၤလီၤဘၣ်လၢကျဲအသရ့ၤ, ဒီးထိၣ်ဖိလံၣ်ဖိဟဲ အီၣ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.5" osisID="Matt.13.5"/>
                    ဒီးအဂၤတနီၤနီၤလီၤဘၣ်လၢလၢၢ်ကျါဖဲဟီၣ်ခိၣ်အိၣ် တအါဘၣ်. ဒီးမ့ၢ်ဟီၣ်ခိၣ်တယိာ်ဘၣ်ဒီး, မဲထီၣ်ဝဲ တကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.5"/>
                    <verse sID="Matt.13.6" osisID="Matt.13.6"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟဲထီၣ်, ဒီးဆါဆဲးဘၣ်အီၤ ဒီး, မ့ၢ်အဂံၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ဃ့ထီကွံာ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.6"/>
                    <verse sID="Matt.13.7" osisID="Matt.13.7"/>
                    ဒီးအ ဂၤ တနီၤနီၤလီၤဘၣ်လၢတၤဆှုၣ်တၤမဲအကျါ, ဒီးတၤဆှုၣ် တၤမဲန့ၣ်မဲထီၣ်ဝဲဒီးခဲ ဘၢကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.7"/>
                    <verse sID="Matt.13.8" osisID="Matt.13.8"/>
                    ဒီးအဂၤ တနီၤနီၤလီၤဘၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ဂ့ၤ, ဒီးသၣ်ထီၣ်ဝဲတနီၤ နီၤအါန့ၢ်အလီၢ်တကယၤ, တနီၤနီၤဃုဆံ, တနီၤနီၤ သၢဆံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.8"/>
                    <verse sID="Matt.13.9" osisID="Matt.13.9"/>
                    ပှၤအိၣ်ဒီးအနၢ်လၢ အနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်, မ် အနၢ်ဟူတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.13.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.10" osisID="Matt.13.10"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်ဟဲဆူအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, န ကတိၤတၢ်ဒီးပှၤတဖၣ်န့ၣ် လၢတၢ်ကတိၤဒိမ့ၢ်အဘၣ် မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.13.10"/>
                    <verse sID="Matt.13.11" osisID="Matt.13.11"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, မူခိၣ်အဘီအမုၢ်အတၢ်အိၣ်ခူသူၣ်န့ၣ်, တၢ်ဟ့ၣ်သ့ၣ်ညါသုလီၤ. မ့မ့ၢ်အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, တၢ် တဟ့ၣ်သ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.13.11"/>
                    <verse sID="Matt.13.12" osisID="Matt.13.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အတၢ်အိၣ်ဝဲတဂၤဂၤန့ၣ်, တၢ်ကဟ့ၣ်တၢ်လၢအီၤ, ဒီး အတၢ်ကအါလုၣ်ကိလီၤ. မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတၢ်တအိၣ်ဘၣ် ဝဲတဂၤဂၤန့ၣ်, တၢ်ကဟံးန့ၢ်က့ၤတၢ်လၢအအိၣ်ဒီးအီၤဒၣ်လဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.12"/>
                    <verse sID="Matt.13.13" osisID="Matt.13.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယကတိၤတၢ်ဒိီးအီၤလၢ တၢ်ကတိၤဒိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထံၣ်ဒီးတထံၣ်ဘၣ်တၢ် ဘၣ်, နၢ်ဟူဒီးတနၢ်ဟူဘၣ်တၢ်ဒီးအနၢ် တပၢၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.13"/>
                    <verse sID="Matt.13.14" osisID="Matt.13.14"/>
                    ဒီးဝံယရှါယၤအကလုၢ်လၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲ လၢအပူၤလီၤ, စံးဝဲဒၣ်, နၢ်ဟူတၢ်, ဒီးသုကနၢ်ဟူ, ဒီးသုနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်တၢ် ဘၣ်.ကွၢ်တၢ်, ဒီးသုကကွၢ်တၢ်, ဒီးသုတထံၣ်တၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.13.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.15" osisID="Matt.13.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတကလုာ်အံၤအသးဘီၣ်ထီၣ်, ဒီးအနူၤဃၢအနၢ်ဃၢ, ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဘံၣ်ဃာ်ဒၣ်အမဲာ်, ဒ်သိးအသုတထံၣ်တၢ်လၢအမဲာ်, ဒီးနၢ်ဟူတၢ်လၢအနၢ်ဒီးနၢ်ပၢၢ်တၢ်လၢအသး, ဒီးဃၣ်အသးဒီးယကမၤဘျါက့ၤအီၤတဂ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.6.9">ရှါ.၆း၉</reference>
                        , ၁၀
                    </note>
                    <verse eID="Matt.13.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.16" osisID="Matt.13.16"/>
                    မ့မ့ၢ်သုမဲာ်အံၤဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ် အထံၣ်တၢ်လီၤ. ဒီးသုနၢ်အံၤဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အနၢ်ဟူတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.16"/>
                    <verse sID="Matt.13.17" osisID="Matt.13.17"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ် တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, တၢ်လၢသုထံၣ်ဘၣ်န့ၣ်, ဝံဒီးပှၤ အတီအလိၤအါဂၤ, တၢ်မိၣ်ထံၣ်ဘၣ်အသးဒီးတထံၣ် ဘၣ်ဝဲဘၣ်. ဒီးတၢ်လၢသုနၢ်ဟူဘၣ်န့ၣ်, တၢ်မိၣ်နၢ် ဟူဘၣ်အသး, ဒီးတနၢ်ဟူဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.13.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.18" osisID="Matt.13.18"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး တၢ်ကတိၤဒိလၢပှၤဖှံတၢ်န့ၣ်, ဒိက နၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.13.18"/>
                    <verse sID="Matt.13.19" osisID="Matt.13.19"/>
                    ကယဲၢ်ပှၤလၢအနၢ်ဟူ ဘီမုၢ်အကလုၢ် အကထါ, ဒီးအနၢ်တပၢၢ်ဘၣ်ဝဲတဖၣ်န့ၣ်, တၢ်အၢ တဂၤဟဲဂုာ်န့ၢ်ကွံာ်တၢ်ဖှံအသးလၢ အသးကံၢ်ပူၤလီၤ. အဝဲန့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဖှံအသးလၢကျဲသရ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.20" osisID="Matt.13.20"/>
                    ဒီးတၢ်ဖှံအသးလၢလၢၢ်ကျါန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤလၢအနၢ်ဟူ တၢ်ကလုၢ်, ဒီးဒိးန့ၢ်ဝဲတကီၢ်ခါလၢအသူၣ်ခုအသးခု လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.20"/>
                    <verse sID="Matt.13.21" osisID="Matt.13.21"/>
                    ဒီးအဂံၢ်တအိၣ်ဘၣ်လၢ အကစၢ်ဒၣ်ဝဲအပူၤ ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, အိၣ်ဝဲတစိၢ်တလီၢ်လီၤ. မ့မ့ၢ်တုၤတၢ်နး တၢ်ဖှီၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်မၤအၢမၤနးမ့ၢ်ဂ့ၤ, အိၣ်ထီၣ်လၢ တၢ်အကလုၢ်အကထါန့ၣ် အဃိဒီး, အသူၣ်ဟးဂူာ် အသးဟးဂီၤတကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.22" osisID="Matt.13.22"/>
                    ဒီးတၢ်ဖှံအသးလၢတၤဆှုၣ်တၤမဲအကျါန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤ လၢအနၢ်ဟူတၢ်အကလုၢ်, ဒီးတၢ်ဘၣ်ယိၣ်ဘၣ်ဃး ဒီးအအံၤတဃၣ်, ဒီးတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ထူး တၢ်တီၤတဖၣ်န့ၣ်, ခဲဘၢကွံာ်တၢ်အကလုၢ်န့ၣ်, ဒီး တသၣ်ထီၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.13.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.23" osisID="Matt.13.23"/>
                    ဒီးတၢ်ဖှံအသးလၢဟီၣ်ခိၣ်ဂ့ၤန့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤလၢအနၢ်ဟူ တၢ်အကလုၢ်, ဒီးနၢ်ပၢၢ်ဝဲ, ဒီးသၣ်ထီၣ်မး, တနီၤနီၤအါ န့ၢ်အလီၢ်တကယၤ, တနီၤနီၤဃုဆံ,တနီၤနီၤသၢ ဆံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.24" osisID="Matt.13.24"/>
                    ပာ်လီၤတၢ်ကတိၤဒိအဂၤတမံၤလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, တၢ်လၢမူခိၣ်အဘီအမုၢ်အံၤ, မၤသးဒ်ပှၤဖှံတၢ်ချံ ဂ့ၤလၢအစံာ်ပူၤတဂၤအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.24"/>
                    <verse sID="Matt.13.25" osisID="Matt.13.25"/>
                    ဒီးဖဲပှၤမံသပ့ၤအဖၢ မုၢ်ဒီး, အဒုၣ်အဒါတဂၤဟဲဖှံ နီၣ်စံစၣ်လၢဘုကျါ, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.25"/>
                    <verse sID="Matt.13.26" osisID="Matt.13.26"/>
                    ဒီးတုၤတၢ်မဲထီၣ်ဒီးအသၣ်ပျိာ်ထီၣ်ဒီး, နီၣ် စံစၣ် အိၣ်ဖျါထီၣ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.26"/>
                    <verse sID="Matt.13.27" osisID="Matt.13.27"/>
                    ဒီးဟံၣ်ကစၢ်အကုၢ် အပှၤဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, နဖှံ တၢ်ချံဂ့ၤလၢနစံာ်ပူၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. မၤသးဒ်န့ၣ် ဒိီးအိၣ်ဒီးနီၣ်စံစၣ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.13.27"/>
                    <verse sID="Matt.13.28" osisID="Matt.13.28"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ် တၢ်အဒုၣ်အဒါတဂၤမၤတၢ်အံၤလီၤ. ဒီးအကုၢ်အပှၤ စံးဘၣ်အီၤ, ပလဲၤထၢဖှိၣ်အီၤန့ၣ်, နသးအိၣ်စ့ၢ်ကီး ဧါ.
                    <verse eID="Matt.13.28"/>
                    <verse sID="Matt.13.29" osisID="Matt.13.29"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်. သုထၢဖှိၣ် နီၣ်စံစၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, သုကထဲးထီၣ်ကွံာ်ဘုဒီးအီၤဘၣ် ဖုးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.29"/>
                    <verse sID="Matt.13.30" osisID="Matt.13.30"/>
                    ကဒိၣ်ထီၣ်ဃုာ်ဒၣ်ဝဲခံမံၤလၢာ်, တုၤကူးဘု အကတီၢ်ဘၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးတုၤကူးဘုအကတီၢ်ဘၣ် ဒီး, ယကစံးဘၣ်ပှၤကူးဘုဖိတဖၣ်, ထၢဖှိၣ်ဆိနီၣ်စံစၣ်န့ၣ်, ဒီးဃ့ကဒိၣ်ဃာ်အီၤလၢ အကဘၣ်ဆူး ထီၣ်ကွံာ်လၢမ့ၣ်အူအပူၤတက့ၢ်. မ့့မ့ၢ်ဘုဧိၤဟုဧိၤန့ၣ်, ဂၢ်ဖှိၣ်လၢယဖီပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.13.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.31" osisID="Matt.13.31"/>
                    ပာ်လီၤဝဲတၢ်ကတိၤဒိ အဂၤတမံၤလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢမူခိၣ်အဘီအမုၢ်အံၤ, မၤအသးဒ် သဘၣ်အချံလၢပှၤဖှံလၢအကရၢပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.31"/>
                    <verse sID="Matt.13.32" osisID="Matt.13.32"/>
                    အ ဝဲန့ၣ်ပြံန့ၢ်တၢ်ဂၤအချံခဲလၢာ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တုၤအမဲ ထီၣ်ဒီး, မ့ၢ်အဒိိၣ်န့ၢ်နီၣ်ဧိၤမံၤဧိၤ, ဒီးကဲထီၣ်သ့ၣ်တ ထံးလၢ ထိၣ်ဖိလံၣ်ဖိလၢတၢ်ဖးဖဖီ တဖၣ်ဟဲအိၣ်ဝဲ လၢ အဒ့ခံဒ့လိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.33" osisID="Matt.13.33"/>
                    စံးဘၣ်တဲဘၣ်အီၤလၢ တၢ်ကတိၤဒိအဂၤတမံၤ, ဒီး စံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢမူခိၣ်အဘီအမုၢ်အံၤ, မၤသးဒ်ကိၣ်မံၣ် လၢ ပိာ်မုၣ်တဂၤဟံးန့ၣ်ဒီးပာ်ခူသူူၣ်လၢ ကိၣ်ကမူၣ် သၢစ့အၤအပူၤ, တုၤအဖးထီၣ်ဝဲခဲလၢာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.34" osisID="Matt.13.34"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ် တဲဘၣ်ပှၤဂီၢ် မုၢ်တဖၣ်လၢတၢ်ကတိၤဒိ, ဒီးတၢ်ကတိၤဒိ တအိၣ် ဘၣ်ဒီးတကတိၤဘၣ်တၢ်လၢအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.13.34"/>
                    <verse sID="Matt.13.35" osisID="Matt.13.35"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ဝံအကလုၢ်လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲလီၤ.စံးဝဲဒၣ်, ယကအဲးထီၣ်ယထးခိၣ်လၢတၢ်ကတိၤဒိလီၤ. တၢ် လၢအအိၣ်ခူသူၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်အခီၣ်ထံးလံၤလံၤန့ၣ်, ယကစံၣ်တဲၤတဲလီၤလီၤ
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.78.2">စံး.၇၈း၂</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.13.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.36" osisID="Matt.13.36"/>
                    တုၤနုၤတဘျီယ့ၣ်ရှူးပျၢ်ကွံာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ဒီး လဲၤနုာ်ဆူဟံၣ်ပူၤလီၤ. ဒိီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ကတိၤဒိလၢနီၣ်စံစၣ်အိၣ်လၢစံာ်ပူၤန့ၣ်, စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.13.36"/>
                    <verse sID="Matt.13.37" osisID="Matt.13.37"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ , ပှၤလၢအဖှံတၢ်ချံဂ့ၤန့ၣ်မ့ၢ်ပှၤကညီဖိခွါအံၤ,
                    <verse eID="Matt.13.37"/>
                    <verse sID="Matt.13.38" osisID="Matt.13.38"/>
                    ဒီးစံာ် ဧိၤပှဲၤဧိၤန့ၣ်, မ့ၢ်ဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးတၢ်ချံဂ့ၤန့ၣ် မ့ၢ်ဘီမုၢ်ဖိ, ဒီးနီၣ်စံစၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်ပှၤအၢတဂၤအဖိ,
                    <verse eID="Matt.13.38"/>
                    <verse sID="Matt.13.39" osisID="Matt.13.39"/>
                    ဒီးတၢ်အဒုၣ်အဒါ လၢအဖှံအီၤတဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်မုၣ်ကီၤလံၢ်, ဒီးကူးဘု အကတီၢ်န့ၣ်မ့ၢ် ဟီၣ်ခိၣ်အစိၤကတၢၢ်, ဒိီးပှှၤကူး ဘုန့ၣ်, မ့ၢ်ကလူးတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.39"/>
                    <verse sID="Matt.13.40" osisID="Matt.13.40"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဒ်ပှၤ ထၢဖှိၣ်နီၣ်စံစၣ်, ဒီးဆူးကွံာ်အီၤလၢမ့ၣ်အူအသိးန့ၣ်, တၢ်ကမၤအသးလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အစိၤကတၢၢ်ဒ်န့ၣ်အသိး လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.40"/>
                    <verse sID="Matt.13.41" osisID="Matt.13.41"/>
                    ပှၤကညီဖိခွါအံၤကမၢလီၤအကလူးတဖၣ်, ဒီး အဝဲသ့ၣ်ကထၢဖှိၣ်ကယဲၢ်တၢ်လီၤဃံၤ အလီၢ်ခဲလၢာ်, ဒိီးပှၤလၢအမၤတၢ်တတီတလိၤဘၣ်လၢ အဘီအမုၢ် အပူၤ,
                    <verse eID="Matt.13.41"/>
                    <verse sID="Matt.13.42" osisID="Matt.13.42"/>
                    ဒီးကဘျုးလီၤကွံာ်အီၤဆူ မ့ၣ်အူအဖၣ်ကပူၤ လီၤ. တၢ်ဘၣ်ဟီၣ်တၢ်ဘၣ်ယၢၤ, ဒီးတၢ်မဲအ့ၣ်စဃံး ကအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.42"/>
                    <verse sID="Matt.13.43" osisID="Matt.13.43"/>
                    တုၤနုၤတစုပှၤအတီ အလိၤတ ဖၣ်န့ၣ် ကကပီၤထီၣ်လၢ အပၢ်အဘီအမုၢ်အပူၤ, ဒ်မုၢ် အသိးလီၤ. ပှၤအိၣ်ဒိီးအနၢ်လၢအနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ် မ်အ နၢ်ဟူတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.13.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.44" osisID="Matt.13.44"/>
                    မၤကဒီးတစု, တၢ်လၢမူခိၣ်အဘီအမုၢ်န့ၣ်, မၤသး ဒ်တၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်အိၣ်ခူသူၣ်လၢ ပျီပူၤတပူၤအသိး န့ၣ်လီၤ. ပှၤလၢအထံၣ်န့ၢ်အဝဲတဂၤန့ၣ်, မၤဘံးမၤ ဘၢအီၤဝံၤဒီးလဲၤဆါလီၤကွံာ် ဖဲဒၣ် တၢ်အိၣ်ဒီးအီၤခဲ လၢာ်လၢအသးခုအဃိ, ဒီးပှ့ၤန့ၢ်တၢ်ပျီပူၤတပူၤ န့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.45" osisID="Matt.13.45"/>
                    မၤကဒီးတစု, တၢ်လၢမူခိၣ်အဘီအမုၢ်န့ၣ်, မၤအ သးဒ်ပှၤကၤတၢ်ဖိတဂၤ, လၢအဃု တၢ်မျၢ်ပလဲလၢ အဂ့ၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.45"/>
                    <verse sID="Matt.13.46" osisID="Matt.13.46"/>
                    အဝဲဒၣ်တုၤအထံၣ်န့ၣ် တၢ်မျၢ် ပလဲလၢအလုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်တဖျၢၣ်ဒီး, လဲၤဆါ လီၤကွံာ်ဖဲဒၣ် အတၢ်အိၣ်ဒီးအီၤခဲလၢာ်, ဒီးပှ့ၤန့ၢ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.47" osisID="Matt.13.47"/>
                    မၤကဒီးတစု, တၢ်လၢမူခိၣ်အဘီအမုၢ်န့ၣ်, မၤသး ဒ်စၤတဘ့ၣ်လၢပှၤတ့ၢ်လီၤလၢ ပီၣ်လဲၣ်ပူၤဒီးဘၣ်န့ၢ် တၢ်အကလုာ်ကလုာ် အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.47"/>
                    <verse sID="Matt.13.48" osisID="Matt.13.48"/>
                    တုၤစၤန့ၣ်ပှဲၤ ထီၣ်ဒီး, ပှၤတွံၢ်ထီိၣ်ဝဲဆူခိ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲ, ဒီးထၢဖှိၣ် တၢ်အဂ့ၤတဖၣ်လၢ တၢ်ပူၤတၢ်လီၢ်, ဒီးညိကွံာ်တၢ် အအၢတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.48"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.49" osisID="Matt.13.49"/>
                    တၢ်ကမၤအသးလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အစိၤ ကတၢၢ်ဒ်န့ၣ် အသိးလီၤ. ကလူးတဖၣ်န့ၣ် ကဟဲလီၤဒီးမၤလီၤဖး ကွံာ်ပှၤအအၢလၢပှၤအတီအလိၤအကျါ,
                    <verse eID="Matt.13.49"/>
                    <verse sID="Matt.13.50" osisID="Matt.13.50"/>
                    ဒီးကတ့ၢ် လီၤကွံာ်အီၤဆူမ့ၣ်အူအဖၣ်ကပူၤ အပူၤန့ၣ်လီၤ. တၢ် ဘၣ်ဟီၣ်တၢ်ဘၣ်ယၢၤ, ဒီးတၢ်မဲအ့ၣ်စဃံး ကအိၣ်ဝဲ ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.50"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.51" osisID="Matt.13.51"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အဝဲသ့ၣ်, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်, မ့ၢ် သုနၢ်ပၢၢ်လံဧါ.
                    <verse eID="Matt.13.51"/>
                    <verse sID="Matt.13.52" osisID="Matt.13.52"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, နၢ်ပၢၢ်လံ, ကစၢ်ဧၢ. ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးက ယဲၢ်ပှၤကွဲးလံာ်လၢအသ့ မူခိၣ်အဘီအမုၢ်အဂ့ၢ်အကျိၤ ကိးဂၤဒဲးန့ၣ်, မၤသးဒ်ဟံၣ်ကစၢ်လၢ အဟံးထီၣ်ဆံ ထီၣ်တၢ်အလီၢ်လံၤဒီးတၢ်အသီလၢ အပာ်ဖှိၣ်တၢ်အ လီၢ်ပူၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.52"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.53" osisID="Matt.13.53"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးကတိၤ တၢ်ကတိၤဒိတဖၣ်အံၤဝံၤဒီး, တၢ်မၤအသးလၢအဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.53"/>
                    <verse sID="Matt.13.54" osisID="Matt.13.54"/>
                    ဒီးဟဲဆူ အကီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးသိၣ်က့ၤသီက့ၤတၢ်လၢ ဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ တုၤဒၣ်လဲာ်ပှၤပာ်အသး ကမၢကမၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲ တဂၤအံၤအတၢ်ကူၣ်ဘၣ်ကူၣ်သ့ဒီးအစိကမီၤအံၤ, မ့ၢ် အန့ၢ်ဘၣ်ဖဲလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.13.54"/>
                    <verse sID="Matt.13.55" osisID="Matt.13.55"/>
                    အဝဲဒၣ်အံၤ, မ့ၢ်ပှၤစုသ့အဖိခွါ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.အမိၢ်န့ၣ်တၢ်ကိးအမံၤလၢနီိၢ်မၤရံ, တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ. ဒိီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါမ့ၢ်စီၤယၤကိာ်, ဒီးစီၤယိၤစ့, ဒီး စီၤရှံမိၣ်, ဒီးစီၤယူဒၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.13.55"/>
                    <verse sID="Matt.13.56" osisID="Matt.13.56"/>
                    ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ် မုၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်, အိၣ်ဒီးပှၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. မၤသးဒ် န့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်အန့ၢ်ဘၣ်တၢ်ခဲလၢာ်အံၤ, ဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်.-
                    <verse eID="Matt.13.56"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.57" osisID="Matt.13.57"/>
                    ဒီးအသးဆါထီၣ်လၢအဃိလီၤ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢဝံံဧိၤမီၣ်ဧိၤန့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်အလၤအကပီၤ တ အိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ဘၣ်. အလၤအကပီၤတအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်ထဲ လၢအကီၢ်ဒၣ်ဝဲဒီး အဟံၣ်ဒၣ်ဝဲအပူၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.57"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.13.58" osisID="Matt.13.58"/>
                    ဒီးတမၤဘၣ်တၢ်လီၤလးလၢအအါဖဲန့ၣ်, လၢပှၤတ နာ်ဘၣ်တၢ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Matt.13.58"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.14">
                <title>၁၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.1" osisID="Matt.14.1"/>
                    ဒီးအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်, ကီၢ်အပဒိၣ်ဟ့ၤရိာ်နၢ်ဟူယ့ၣ်ရှူး အကစီၣ်,
                    <verse eID="Matt.14.1"/>
                    <verse sID="Matt.14.2" osisID="Matt.14.2"/>
                    ဒီးစံးဘၣ် အခ့အပှၤ, တၢ်လၢပှၤတဂၤအံၤ မ့ၢ်ပှၤဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤဟၣ်လီၤ. မ့ၢ်အဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤ လၢတၢ်သံလီၤ.မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်လီၤလးမၤအသး လၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.3" osisID="Matt.14.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်လၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤဖံးလံးပူးအမါ နီၢ် ဟ့ၤရိၤဒံအဃိဒီး, စီၤဟ့ၤရိာ်ဟံးဃာ်တ့ၢ် စီၤယိၤဟၣ်, ဒီးစၢဃာ်အီၤ, ဒိီးဒၢနုာ်အီၤလၢဃိာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.3"/>
                    <verse sID="Matt.14.4" osisID="Matt.14.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, စီၤယိၤဟၣ်စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢပိာ်မုၣ်န့ၣ်နဟံး န့ၢ်အီၤတတီဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.14.4"/>
                    <verse sID="Matt.14.5" osisID="Matt.14.5"/>
                    ဒီးတၢ်မိၣ်မၤသံအသးလၢအီၤဘၣ် ဆၣ်ဒီးပျံၤပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဂီၢ်မုၢ် ပာ်စီၤယိၤဟၣ်လၢဝံတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.6" osisID="Matt.14.6"/>
                    ဒီးတုၤစီၤဟ့ၤရိာ်အိၣ်ဖျဲၣ် အမုၢ်တနံၤဆၢအလီၢ်ဒီး, နီၢ်ဟ့ၤရိၤဒံအဖိမုၣ်ဂဲၤကလံာ်လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးဘၣ် စီၤဟ့ၤရိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.6"/>
                    <verse sID="Matt.14.7" osisID="Matt.14.7"/>
                    အန့ၣ်ဒီးဆိၣ်လီၤအသးလၢတၢ် ဆိၣ်, လၢအကဟ့ၣ်အီၤဖဲဒၣ် အကဃ့တၢ်တမံၤမံၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.7"/>
                    <verse sID="Matt.14.8" osisID="Matt.14.8"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်ဘၣ်တၢ်သဆၣ်ထီၣ်အခံလၢအမိၢ် သတးဒီး, စံးဝဲဒၣ်, ဟ့ၣ်လီၤယၤလၢပှၤဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤ ဟၣ်အခိၣ်လၢသီတ့ၤတဘ့ၣ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.14.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.9" osisID="Matt.14.9"/>
                    ဒီးစီၤပၤသူၣ်အုးသးအုးဘၣ်ဆၣ်ဒီး, မ့ၢ်အတၢ်ဆိၣ် တဖၣ်, ဒီးပှၤဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဃုာ်ဒီးအီၤတဖၣ် အဃိဒီး, မၤလိာ်လၢပှၤကဟ့ၣ်လီၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.9"/>
                    <verse sID="Matt.14.10" osisID="Matt.14.10"/>
                    ဒိီးမၢလီၤ ပှၤလဲၤဒီၣ် တဲာ်ကွံာ်စီၤယိၤဟၣ်အကိာ်လၢဃိာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.10"/>
                    <verse sID="Matt.14.11" osisID="Matt.14.11"/>
                    ဒိီးပှၤဟဲ စိာ်အခိၣ်လၢသီတ့ၤအပူၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤဖိသၣ်ပိာ်မုၣ်, ဒီးအဝဲဒၣ်ဟဲစိာ်အီၤဆူ အမိၢ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.11"/>
                    <verse sID="Matt.14.12" osisID="Matt.14.12"/>
                    ဒီးအပျဲၢ် အဘီၣ်လဲၤဟံးထီၣ်အစိၣ်, ဒီးခူၣ်လီၤကွံာ်အီၤ, ဒီးလဲၤ စံးဘၣ်ယ့ၣ်ရှူးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.13" osisID="Matt.14.13"/>
                    တုၤယ့ၣ်ရှူးနၢ်ဟူဝဲဒီး, ဟးထီၣ်ဖဲန့ၣ်လၢကဘီပူၤ ဆူ ပှၢ်မုၢ်ကနၢအလီၢ်လၢတၢ်တဒၢလီၤ. ဒီးတုၤပှၤဂီၢ် မုၢ်နၢ်ဟူဝဲဒီး, ဟးထီၣ်လၢအခူအဝ့ၢ်, ဒီးပိာ်ထီၣ်အခံ လၢအခီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.13"/>
                    <verse sID="Matt.14.14" osisID="Matt.14.14"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟးထီၣ်, ဒီးထံၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ် ဖးဒိၣ်န့ၣ်, ဒီးအသးအိၣ်အီၤ, ဒီးမၤဘျါက့ၤအပှၤဘၣ်ဆူးဘၣ် ဆါတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.15" osisID="Matt.14.15"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, အပျဲၣ်အဘီၣ်ဟဲဆူအအိၣ်ဒီး စံးဝဲဒၣ်, တၢ်ဖဲအံၤမ့ၢ်ပှၢ်မုၢ်ကနၢအလီၢ်, ဒီးခဲကနံၣ် အံၤမုၢ်ဘၣ်လံ. ဒ်သိး ပှၤဂီိၢ်မုၢ်ကလဲၤ ပှ့ၤန့ၢ်တၢ်အီၣ် လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲလၢ သဝီတဖၣ်အပူၤဒီး, ပျၢ်ကွံာ်အီၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.14.15"/>
                    <verse sID="Matt.14.16" osisID="Matt.14.16"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤတၢ်အလီၢ်တအိၣ် ဘၣ်. ဟ့ၣ်အီၣ်အတၢ်သုဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.14.16"/>
                    <verse sID="Matt.14.17" osisID="Matt.14.17"/>
                    ဒိီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ် စံးဘၣ်အီၤ, ပတၢ်တအိၣ်ဘၣ်ဖဲအံၤဘၣ်, အိၣ်ထဲ ကိၣ်ယဲၢ်ဖျၢၣ်, ဒီးညၣ်ခံဘ့ၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.17"/>
                    <verse sID="Matt.14.18" osisID="Matt.14.18"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟဲ စိာ်အီၤဆူယအိၣ်တက့ၢ်. ဒီးမၤလိာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအက ဆ့ၣ်နီၤလၢနီၣ်အဖီခိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.18"/>
                    <verse sID="Matt.14.19" osisID="Matt.14.19"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ကိၣ်ယဲၢ်ဖျၢၣ် ဒီးညၣ်ခံဘ့ၣ်န့ၣ်, ဒီးကွၢ်ထီၣ်တၢ်ဆူမူခိၣ်, ဒီးဆိၣ် ဂ့ၤတၢ်, ဒီးစိၢ်ဘျဲးဝဲ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤကိၣ်န့ၣ်လၢအပျဲၢ် အဘီၣ်, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဟ့ၣ်လီၤ လၢပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.14.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.20" osisID="Matt.14.20"/>
                    ဒီးအီၣ်ဝဲခဲလၢာ်, ဒီးဘျဲးအီၣ်ဝဲလီၤ. ဒီးပှၤထၢဖှိၣ်က့ၤ အဘျဲၣ်အစဲၢ်, ပှဲၤကုတဆံခံဒုလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.20"/>
                    <verse sID="Matt.14.21" osisID="Matt.14.21"/>
                    ဒီးလၢပှၤပိာ်မုၣ် ဒီးဖိသၣ်အမဲာ်ညါန့ၣ် ပိာ်ခွါလၢအအီၣ်တၢ်အိၣ်ဝဲ ယဲၢ်ကထိဃၣ်ဃၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.22" osisID="Matt.14.22"/>
                    ဒီးမၢဆူၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်လဲၤနုာ်လၢ ကဘီပူၤတကီၢ် ခါဒီး ခီဂာ်တၢ်ဆူဝၢ်ဘးခီလၢအမဲာ်ညါ, ဖဲအကပျၢ် ကွံာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.23" osisID="Matt.14.23"/>
                    ဒီးတုၤအပျၢ်ကွံာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဝံၤဒီး, လဲၤထီၣ် ဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢကစၢၢ်တဖျၢၣ်အလိၤ, လၢတၢ် တဒၢန့ၣ်လီၤ. ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, အိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်တဂၤ ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.23"/>
                    <verse sID="Matt.14.24" osisID="Matt.14.24"/>
                    ဒီးကဘီန့ၣ်အိၣ်လံလၢ ပီၣ်လဲၣ်အသးကံၢ် ပူၤလံ. ဒီးဟူးဝးဝဲလၢလပီတဖၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကလံၤတလိၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.14.24"/>
                    <verse sID="Matt.14.25" osisID="Matt.14.25"/>
                    ဒီးတၢ်ပၢၤတၢ်လၢမုၢ်နၤလွံၢ်တီၤ တတီၤန့ၣ်,
                    <note>ယ့ၣ်ရှူး</note>
                    လဲၤဆူအအိၣ်, ဒီးဟးဝဲလၢပီၣ် လဲၣ်အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.25"/>
                    <verse sID="Matt.14.26" osisID="Matt.14.26"/>
                    ဒီးတုၤအပျဲၢ်အဘီၣ်ထံၣ် အဟးဝဲ လၢပီၣ်လဲၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးအသူၣ်ကိၢ်အသးဂီၤ, ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ပှၤတဃၣ်လီၤ. ဒီးမ့ၢ်အသူၣ်ပျံၤသးဖုးတၢ်ဒီး ကိးပသူထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.26"/>
                    <verse sID="Matt.14.27" osisID="Matt.14.27"/>
                    ဒီးတကီၢ်ခါယ့ၣ်ရှူးကတိၤတၢ်ဒီး အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပာ်သုသးခူတလ့ၢ်တက့ၢ်. မ့ၢ်ယၤ လီၤ.ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.14.27"/>
                    <verse sID="Matt.14.28" osisID="Matt.14.28"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးစံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, မ့မ့ၢ်နၤဒီး, မၤလိာ်လၢ်ယၤ, ဒ်သိးယကလဲၤ ဃီၤဆူနအိၣ်လၢထံအဖီခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.14.28"/>
                    <verse sID="Matt.14.29" osisID="Matt.14.29"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟဲ ဃီၤတက့ၢ်.ဒီးစီၤပ့းတရူးယုၢ်လီၤလၢကဘီပူၤ, ဒီးဟး ဝဲလၢထံအဖီခိၣ်, ဒ်သိးအကလဲၤဆူ ယ့ၣ်ရှူးအအိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.29"/>
                    <verse sID="Matt.14.30" osisID="Matt.14.30"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤအထံၣ်ကလံၤဆူၣ်ဆူၣ်ကလဲာ် ဒီး, သူၣ်ပျံၤသးဖုး ဝဲ, ဒီးလီၤဘျၢသီဝဲ, ဒီးကိးပသူ ထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤယၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.14.30"/>
                    <verse sID="Matt.14.31" osisID="Matt.14.31"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးယူာ်ဃီၤအစု, ဒီးဟံးက့ၤအီၤတကီၢ် ခါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤနာ်တၢ်စှၤဧၢ, ဘၣ်မနုၤလၢနသးဒ့ ဒီလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.14.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.32" osisID="Matt.14.32"/>
                    ဒီးတုၤအထီၣ်ဘးဝဲလၢကဘီပူၤဒီး, ကလံၤတုာ်ဝဲ လီိၤ.
                    <verse eID="Matt.14.32"/>
                    <verse sID="Matt.14.33" osisID="Matt.14.33"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်လၢကဘီပူၤတဖၣ်န့ၣ်, ဟဲဃီၤ, ဒီးဘူၣ် ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤ, နမ့ၢ်မးယွၤ အဖိခွါနီၢ်နီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.14.34" osisID="Matt.14.34"/>
                    ဒီးတုၤအခီဂာ်ဝဲဝံၤဒီး, ဟဲနုာ်လၢကီၢ်ကံးန့ၤရ့သး အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.34"/>
                    <verse sID="Matt.14.35" osisID="Matt.14.35"/>
                    ဒီးတုၤပှၤကီၢ်ဖိဖဲန့ၣ် သ့ၣ်ညါနီၣ်အီၤဒီး, မၢပှၤလဲၤလၢ ကီၢ်န့ၣ်ဒီကီၢ်ညါ, ဒီးဟဲစိာ်ကယဲၢ်ပှၤ လၢအမၤတကဲဘၣ်ဆူအအိိၣ်,
                    <verse eID="Matt.14.35"/>
                    <verse sID="Matt.14.36" osisID="Matt.14.36"/>
                    ဒီးဒ်သိးထဲအကထိး ဘၣ်အကူအသိးအနွံဧိၤဒီး, ပှၤဃ့ကညးအီၤလီၤ.ဒီး ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအထိးဘၣ်ဝဲတဖၣ်န့ၣ်, ဘျါက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.14.36"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.15">
                <title>၁၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.1" osisID="Matt.15.1"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပှၤဖၤရံၤရှဲဒီးပှၤကွဲးလံာ်လၢယရူၤရှလ့ၣ် တဖၣ်န့ၣ်ဟဲဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်.
                    <verse eID="Matt.15.1"/>
                    <verse sID="Matt.15.2" osisID="Matt.15.2"/>
                    ပမှံၤပပှၢ် အတၢ်စံးစိၤတဲစိၤန့ၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢနပျဲၢ်နဘီၣ် လုၣ် သ့ၣ်ခါပတာ်အီၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တုၤအအီၣ်တၢ် ဒီး, တသ့ကွံာ်ဘၣ်အစုဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.15.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.3" osisID="Matt.15.3"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢသု လုၣ်သ့ၣ်ခါပတာ်စ့ၢ်ကီး ယွၤအတၢ်မၤလိာ်လၢသုတၢ် စံးစိၤတဲစိၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.15.3"/>
                    <verse sID="Matt.15.4" osisID="Matt.15.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤမၤလိာ်တၢ်ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်, ယူးယီၣ်နမိၢ်နပၢ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.20.12">၂မိၤ.၂၀း၁၂</reference>
                    </note>
                    . ပှၤလၢ အကတိၤအၢအမိၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အပၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, သံဒီးမ်အသံတ က့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.21.17">၂မိၤ.၂၁း၁၇</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.15.4"/>
                    <verse sID="Matt.15.5" osisID="Matt.15.5"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုစံး, ဖဲဒၣ် ပှၤလၢအစံးဘၣ်အမိၢ်အပၢ်, ဖဲဒၣ်တၢ်လၢနဂ့ၤန့ၢ်ဘၣ် လၢယၤတမံၤမံၤအံၤ, မ်အကဲထီၣ် တၢ်မၤဘူၣ်တက့ၢ် န့ၣ်, ဒီးတဘၣ်ယူးယီၣ်ဘၣ်အမိၢ်အပၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.15.5"/>
                    <verse sID="Matt.15.6" osisID="Matt.15.6"/>
                    ဒီးမ့ၢ်သုစံးစိၤ တဲစိၤတၢ်သတးဒီး, သုမၤဟးဂီၤယွၤ အတၢ်မၤလိာ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.7" osisID="Matt.15.7"/>
                    ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, စီၤယရှါယၤကတိၤတၢ်လၢဝံ အကျိာ်လၢ သုဂ့ၢ်ဘၣ်မးလီၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Matt.15.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.8" osisID="Matt.15.8"/>
                    ပှၤတကလုာ်အံၤသုးဘူးအသးဒီးယၤလၢအထး ခိၣ်, ဒီးယူးယီၣ်ယၤလၢအပျုၤလီၤ.မ့မ့ၢ်အသးန့ၣ်ယံၤဝဲဒီးယၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.9" osisID="Matt.15.9"/>
                    မ့ၢ်အဝဲသ့ၣ်သိၣ်လိတၢ်လၢပှၤကညီအတၢ်မၤ လိာ်လၢ တၢ်သိၣ်တၢ်သီအလီၢ်, ဒိီးဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်ယၤကလီကလီလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.29.13">ရှါ. ၂၉း၁၃</reference>
                    </note>
                    <verse eID="Matt.15.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.10" osisID="Matt.15.10"/>
                    ဒီးကိးန့ၢ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်န့ၣ်ဆူ အအိၣ်ဒီး စံးဘၣ်အီိၤ, ဒိက နၣ်ဒီးနၢ်ပၢၢ်တၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.15.10"/>
                    <verse sID="Matt.15.11" osisID="Matt.15.11"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်လၢအလဲၤနုာ် လၢပကိာ်ပူၤ, အဝဲန့ၣ်မၤဘၣ်အၢပှၤကညီဘၣ်.မ့ၢ်တၢ် လၢအဟဲထီၣ်လၢပကိာ်ပူၤ, အဝဲန့ၣ်မၤဘၣ်အၢပှၤက ညီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.12" osisID="Matt.15.12"/>
                    တုၤနုၤတစုအပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲဆူအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နသ့ၣ်ညါလၢပှၤဖၤရံၤရှဲ နၢ်ဟူတၢ်ကတိၤ တထံၣ် န့ၣ်ဒီး, အသးဆါဝဲစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Matt.15.12"/>
                    <verse sID="Matt.15.13" osisID="Matt.15.13"/>
                    ဒီးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကယဲၢ်သ့ၣ်လၢယပၢ်အိၣ်လၢ မူခိၣ်တသူၣ်ဘၣ်ဝဲန့ၣ်, ကဘၣ်တၢ်ထဲးထီၣ်ကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.13"/>
                    <verse sID="Matt.15.14" osisID="Matt.15.14"/>
                    ကအိၣ်ဒၣ်ဝဲတက့ၢ်. မ့ၢ်ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်လၢအဒုးနဲၣ်ကျဲလၢ ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်လီၤ. ဒိီး ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်မ့ၢ်ဒုးနဲၣ်ကျဲလၢ ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်ဒီး, ကလီၤ တဲာ်လၢတၢ်ပူၤခံဂၤလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.15" osisID="Matt.15.15"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ကတိၤဒိ တထံၣ်န့ၣ်စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.15.15"/>
                    <verse sID="Matt.15.16" osisID="Matt.15.16"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဝဲ ဒၣ်, သုသူၣ်ဆးသးဆးတအိၣ်ဒံးဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.15.16"/>
                    <verse sID="Matt.15.17" osisID="Matt.15.17"/>
                    ကယဲၢ် တၢ်လၢအလဲၤနုာ်လၢပကိာ်ပူၤန့ၣ်, လီၤဘၣ်ဝဲလၢပ ဟၢဖၢပူၤဒီး ဘၣ်တၢ်ကွံာ်တ့ၢ်အီၤလၢ တၢ်အ့ၣ်ဆါ အလီၢ်န့ၣ်, သုနၢ်တပၢၢ်ဒံးဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.15.17"/>
                    <verse sID="Matt.15.18" osisID="Matt.15.18"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်လၢအဟဲ ထီၣ်လၢပကိာ်ပူၤတဖၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဟဲထီၣ်လၢ ပသး ကံၢ်ပူၤ, မၤတကဆှီဘၣ်ပှၤကညီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.18"/>
                    <verse sID="Matt.15.19" osisID="Matt.15.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကူၣ်အအၢအသီ, တၢ်မၤသံပှၤကညီ, တၢ်အဲၣ် ဘံးအဲၣ်ဘၢ, တၢ်မၤကမၣ်မုၣ်ကမၣ်ခွါ, တၢ်ဟုၣ် တၢ်ဘျၣ်တၢ်, တၢ်အုၣ်အသးကဘျံးကဘျၣ်, တၢ် ဒုၣ်ဒွဲၣ်သ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ဟဲထီၣ်လၢပသးကံၢ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.19"/>
                    <verse sID="Matt.15.20" osisID="Matt.15.20"/>
                    အန့ၣ်တဖၣ် မ့ၢ်တၢ်မၤဘၣ်အၢပှၤကညီလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤ အီၣ်တၢ်ဒီး အစုလၢအတသ့ကွံာ်ဘၣ်န့ၣ်, တမၤတ ကဆှီဘၣ်ပှၤကညီဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.15.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.21" osisID="Matt.15.21"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟးထီၣ်ကွံာ်ဖဲန့ၣ်, ဒီးလဲၤဆူစိၢ်ဒီးစံဒိၣ် အကီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.21"/>
                    <verse sID="Matt.15.22" osisID="Matt.15.22"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤကနၤဧၣ်ဖိ, ပိာ်မုၣ်တဂၤ, ဟဲလၢအဝဲသ့ၣ်အကီၢ်, ဒီးကိးပသူလၢအကလုၢ်ဖး ဒိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါကစၢ်ဧၢ, သူၣ်က ညီၤသးကညီၤလၢ်ယၤတက့ၢ်. တၢ်နါအိၣ်လၢယဖိမုၣ် တဂၤအလိၤ, ဒီးဘၣ်တၢ်နးမးလီၤ. ဒိီးအဝဲဒၣ်တက တိၤဆၢဘၣ်အီၤနီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.15.22"/>
                    <verse sID="Matt.15.23" osisID="Matt.15.23"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ် ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးဃ့ကညးအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပျၢ်ပိာ် မုၣ်န့ၣ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကိးပသူထီၣ်လၢပလီၢ်ခံ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.23"/>
                    <verse sID="Matt.15.24" osisID="Matt.15.24"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်မၢလီၤယဟဲထဲဆူသိလၢအဟါ မၢ်, အံၣ်စရ့လးအပှၤဟံၣ်ဖိအအိၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.24"/>
                    <verse sID="Matt.15.25" osisID="Matt.15.25"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ် န့ၣ်ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးတီၤလီၤကဒွံကျိာ်လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, မၤစၢၤယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.15.25"/>
                    <verse sID="Matt.15.26" osisID="Matt.15.26"/>
                    ဒီးစံးဆၢ တၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢဖိတဖၣ် အတၢ်အီၣ်တၢ်အီ န့ၣ်တဂ့ၤဟံးန့ၢ်ဒီး ကွံာ်လီၤလၢထွံၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဘၣ်.-
                    <verse eID="Matt.15.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.27" osisID="Matt.15.27"/>
                    ဒီးပိာ်မုၣ်စံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်လံ, ကစၢ်ဧၢ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ထွံၣ်ဒၣ်လဲာ်အီၣ်တၢ်အိၣ်ဘျဲၣ်အိၣ်စဲၢ်လီၤ သြုလီၤပျ့ၤ လၢအကစၢ်အစီၤနီၤခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.27"/>
                    <verse sID="Matt.15.28" osisID="Matt.15.28"/>
                    တုၤနုၤတစုယ့ၣ်ရှူးစံး ဆၢတၢ်ဒီး, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နီၢ်ဧၢ, နနာ်တၢ်ဒိၣ်မးလီၤ, မ်တၢ်ကဲထီၣ်လၢ နဂီၢ်ဖဲနသးတက့ၢ်. ဒီးအဖိမုၣ်န့ၣ် ဘျါက့ၤဝဲတစုဃီဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.29" osisID="Matt.15.29"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟးထီၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်, ဒီးဟဲဆူပီၣ်လဲၣ်ကၤလံၤ လါအနံၤ, ဒီးလဲၤထီၣ်လၢကစၢၢ်န့ၣ်အလိၤ, ဒီးဆ့ၣ် နီၤဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.29"/>
                    <verse sID="Matt.15.30" osisID="Matt.15.30"/>
                    ဒိီိးပှၤဂီၢ်မုၢ်အါဂၤဟဲဆူအအိၣ်, အိၣ်ဝဲ ဒီးပှၤအခီၣ်ဟးဂီၤ, ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်, ပှၤတအုၣ်, ပှၤအစု ကၢ်အခီၣ်ချံး, ဒီးပှၤအဂုၤအဂၤအါဂၤ, ဒီးပာ်လီၤအီၤ လၢယ့ၣ်ရှူးအခီၣ်ထံး, ဒီးအဝဲဒၣ်မၤဘျါက့ၤအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.15.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.31" osisID="Matt.15.31"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတုၤပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်ထံၣ်ဘၣ် ပှၤတအုၣ် ကတိၤတၢ်, ပှၤအစုကၢ်အခီၣ်ချံးအိၣ်ဆူၣ်အိၣ်ချ့, ပှၤ အခီၣ်ဟးဂီၤဟးထီၣ်က့ၤ, ဒီးပှၤမဲာ်ဘျီၣ်ထံၣ်ထီၣ်က့ၤ တၢ်ဒီး, ကမၢကမၣ်ဝဲ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤအံၣ်စရ့လး အကစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.32" osisID="Matt.15.32"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကိးန့ၢ်အပျဲၢ်အဘီၣ်ဆူ အအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယသးအိၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အိၣ်တ့ၢ်ဒီးယၤ သၢနံၤလံ, ဒီးအတၢ်အီၣ်လၢအကအီၣ်ဝဲန့ၣ်, တအိၣ် ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်တၢ်သၣ်ဝံၤအသးအဖၢ မုၢ်ဒီး, တၢ်တမိၣ်ပျၢ်ကွံာ်ဘၣ်ယသးလၢအီၤဘၣ်, က လီၤဘှါဘၣ်ဖုးလၢကျဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.32"/>
                    <verse sID="Matt.15.33" osisID="Matt.15.33"/>
                    ဒိီးအပျဲၢ်အဘီၣ်စံးဘၣ် အီၤ, ဒ်သိးပကဒုးအီၣ်ဘျဲးအီၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ပှဲၤအံၤဒီး, ကိၣ် အါထဲန့ၣ်ကအိၣ်ဒီးပှၤလၢ ပှၢ်မုၢ်ကနၢအံၤဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.15.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.15.34" osisID="Matt.15.34"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, သုကိၣ်အိၣ်ပှံၤဖျၢၣ်လဲၣ်.ဒီးအဝဲ သ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, နွံဖျၢၣ်, ဒီးညၣ်ဖိအိၣ်စှၤဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.34"/>
                    <verse sID="Matt.15.35" osisID="Matt.15.35"/>
                    ဒီးမၤ လိာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢ အကဆ့ၣ်နီၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ်အဖီခိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.35"/>
                    <verse sID="Matt.15.36" osisID="Matt.15.36"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်ကိၣ်နွံဖျၢၣ်, ဒီးညၣ်ဖိတဖၣ်န့ၣ်, ဒီး စံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအဖှိၣ်ဝံၤဒီး, စိၢ်ဘျဲးတၢ်, ဒီး ဟ့ၣ်လၢအပျဲၢ်အဘီၣ်, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဟ့ၣ်လၢ ပှၤ ဂီၢ်မုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.36"/>
                    <verse sID="Matt.15.37" osisID="Matt.15.37"/>
                    ဒီးပှၤခဲလၢာ်အီၣ်ဝဲ, ဒီးဘျဲးအီၣ်ဝဲလီၤ. ဒီး ထၢဖှိၣ်က့ၤအဘျဲၣ်အစဲၢ်ပှဲၤနာ်နွံဖျၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.37"/>
                    <verse sID="Matt.15.38" osisID="Matt.15.38"/>
                    ဒီးလၢပိာ် မုၣ်ဒီးဖိသၣ်တဖၣ် အမဲာ်ညါန့ၣ်, ပိာ်ခွါလၢအအီၣ် တၢ်တဖၣ်, အိၣ်ဝဲလွံၢ်ကထိလီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.38"/>
                    <verse sID="Matt.15.39" osisID="Matt.15.39"/>
                    ဒီးပျၢ်ကွံာ်ပှၤဂီၢ်မုၢ် တဖၣ်န့ၣ်ဒီး လဲၤထီၣ်လၢကဘီပူၤ, ဒီးဟဲဝဲဆူမၤက ဒၤလ့ၣ်အကီၢ်အဃၢၤတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.15.39"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.16">
                <title>၁၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.1" osisID="Matt.16.1"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲဒီးပှၤစးဒူၤကဲသ့ၣ်တဖၣ် ဟဲဆူအအိၣ် ဒီးလ့ပစီအီၤ, ဒီးဃ့ဝဲ, ဒ်သိးအကဒုးနဲၣ်အီၤလၢတၢ် ပနီၣ်လီၤလးတတမံၤလၢမူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.1"/>
                    <verse sID="Matt.16.2" osisID="Matt.16.2"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢ တၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, သုစံး, တၢ်က ယီၤထီၣ်လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မူခိၣ်ဆှုၣ်ဂီၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.2"/>
                    <verse sID="Matt.16.3" osisID="Matt.16.3"/>
                    ဒီးလၢ မုၢ်ဂီၤန့ၣ်, သုစံး, ကလံၤမုၢ်ကဟဲလၢ မုၢ်မဆါတနံၤအံၤ လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မူခိၣ်ဂီၤအုးသကျုာ်လီၤ. ပှၤလီတၢ်ဖိ သ့ၣ်ဧၢ, မူခိၣ်မူလိၤအဂ့ၢ်န့ၣ်, သုသ့ၣ်ညါနီၤဖးအဆၢ သ့လီၤ.မ့မ့ၢ်တၢ်အဆၢအကတီၢ်န့ၣ် သုသ့ၣ်ညါနီၤဖး အဆၢတသ့ဘၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.16.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.4" osisID="Matt.16.4"/>
                    ပှၤလၢအအၢအသီဒီးအဲၣ်ဘၢတၢ်တစိၤအံၤ, ဃုတၢ် ပနီၣ်လီၤလးတမံၤ, ဒီးတၢ်တဒုးနဲၣ်ဘၣ်အီၤလၢတၢ်ပ နီၣ်လီၤလးနီတမံၤလဘၣ်. ကဒုးနဲၣ်ထဲစီၤယိၤနါ အတၢ်ပနီၣ်လီၤလးတမံၤဧိၤန့ၣ်လီၤ. ဒီးဟးသဒၣ်အီၤ, ဒီးလဲၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.5" osisID="Matt.16.5"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်လဲၤဆူဝၢ်ဘးခီ, ဒီးသးပ့ၤနီၣ်လၢ အကဟံးန့ၢ်ကိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.5"/>
                    <verse sID="Matt.16.6" osisID="Matt.16.6"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, တိၢ်သု သး, ဒီးပလီၢ်သုသး, လၢပှၤဖၤရံၤရှဲ, ဒီးပှၤစးဒူၤကဲ အကိၣ်မံၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.16.6"/>
                    <verse sID="Matt.16.7" osisID="Matt.16.7"/>
                    ဒိီးအဝဲသ့ၣ်ကတိၤလိာ်အသး သကိးသကိး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ပတဟံးန့ၢ်ဘၣ်ကိၣ် အဂ့ၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.16.7"/>
                    <verse sID="Matt.16.8" osisID="Matt.16.8"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢ အနာ်တၢ်စှၤသ့ၣ်ဧၢ, ဘၣ်မနုၤလၢသုကတိၤလိာ်သု သးလၢ သုတဟံးန့ၢ်ဘၣ်ကိၣ်အဂ့ၢ်န့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.16.8"/>
                    <verse sID="Matt.16.9" osisID="Matt.16.9"/>
                    သုနၢ် တပၢၢ်ဒံးဘၣ်ဧါ.ကိၣ်ယဲၢ်ဖျၢၣ်ဘၣ်ဃးဒီး ပှၤယဲၢ်က ထိဒီးသုထၢဖှိၣ်န့ၢ်ကုပှံၤဒုပှံၤဒု,
                    <verse eID="Matt.16.9"/>
                    <verse sID="Matt.16.10" osisID="Matt.16.10"/>
                    ဒီးကိၣ်နွံဖျၢၣ်ဘၣ်ဃးဒိီး ပှၤလွံၢ်ကထိ, ဒီးသုထၢဖှိၣ်န့ၢ်နာ်ပှံၤဖျၢၣ်ပှံၤဖျၢၣ်လဲၣ် န့ၣ်, သုတသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.16.10"/>
                    <verse sID="Matt.16.11" osisID="Matt.16.11"/>
                    ယစံးဘၣ်သု, ပလီၢ် သုသးလၢ ပှၤဖၤရံၤရှဲဒီး ပှၤစးဒူၤကဲသ့ၣ်တဖၣ်အကိၣ် မံၣ်န့ၣ်, ယတစံးဘၣ်သုလၢကိၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤဘၣ်န့ၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢသုနၢ်တပၢၢ် ဘၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.16.11"/>
                    <verse sID="Matt.16.12" osisID="Matt.16.12"/>
                    တုၤနုၤတစုအဝဲသ့ၣ် နၢ်ပၢၢ်လၢ တမ့ၢ်ဘၣ်အစံး, ပလီၢ်သုသးလၢ ကိၣ်အကိၣ်မံၣ်န့ၣ် ဘၣ်. မ့ၢ်လၢပှၤဖၤရံၤရှဲဒီးပှၤစးဒူၤကဲ အတၢ် သိၣ်တၢ်သီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.13" osisID="Matt.16.13"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟဲဝဲဆူဖံးလံးပူးကဲၤစါရံၤအကီၢ်ပူၤ, ဒီးသံ ကွၢ်အပျဲၢ်အဘီၣ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤကညီဖိခွါယၤအံၤ, ယ မ့ၢ်မတၤမတၤလဲၣ်န့ၣ်, ပှၤကညီစံးဝဲဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.16.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.14" osisID="Matt.16.14"/>
                    ဒိီးအဝဲသ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, ပှၤတနီၤနီၤစံးဝဲ, မ့ၢ်ပှၤဘျၢ*တၢ် စီၤယိၤဟၣ်, ဒီးအဂၤတနီၤနီၤစံးဝဲ, မ့ၢ်စီၤအ့ၤလံယၤ, ဒီးအဂၤတနီၤနီၤစံးဝဲ, မ့ၢ်စီၤယံးရမံယၤ, မ့တမ့ၢ်ဘၣ် ဒီးမ့ၢ်ဝံတဂၤဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.14"/>
                    <verse sID="Matt.16.15" osisID="Matt.16.15"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ. မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ် အံၤ, သုစံးလၢယမ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.16.15"/>
                    <verse sID="Matt.16.16" osisID="Matt.16.16"/>
                    ဒီးစီၤရှံမိၣ်ပ့း တရူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤ, နမ့ၢ်ခရံာ်, ယွၤလၢအမူဝဲတဂၤအဖိခွါလီၤ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢ တၢ်ဒိီးစံးဘၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Matt.16.16"/>
                    <verse sID="Matt.16.17" osisID="Matt.16.17"/>
                    စီၤရှံမိၣ်ဘၢ်ယိၤနါဧၢ, နဘၣ်ဆိၣ် ဂ့ၤနဲလီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ညၣ်ဒီးတၢ်သွံၣ်န့ၣ် တလီၣ် ဖျါဘၣ်ဝဲလၢနၤဘၣ်, မ့ၢ်ယပၢ်အိၣ်ဝဲလၢမူခိၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.16.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.18" osisID="Matt.16.18"/>
                    ဒီးယဲဒၣ်အံၤယစံးဘၣ်တဲဘၣ်နၤ, လၢနမ့ၢ်ပ့းတရူး, ဒီးယကပာ်လီိၤယတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်လၢ လၢၢ်အံၤအဖီခိၣ်, ဒီးပျုၤပူၤအပဲတရီတဖၣ် တမၤနၢၤ မၤဃၣ်ဘၣ်အီၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.16.18"/>
                    <verse sID="Matt.16.19" osisID="Matt.16.19"/>
                    ဒီးယကဟ့ၣ်လီၤနၤလၢမူခိၣ်အဘီ အမုၢ် အနီၣ်ဝံာ်, ဒီးဖဲဒၣ်နစၢဃာ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢတမံၤမံၤန့ၣ်, ကဘၣ် တၢ်စၢဃာ်အီၤလၢမူခိၣ်, ဒီးဖဲဒၣ်နဃ့ၣ်လီၤ တၢ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢတမံၤမံၤန့ၣ်, ကဘၣ်တၢ်ဃ့ၣ်လီၤ အီၤလၢမူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.20" osisID="Matt.16.20"/>
                    တုၤနုၤတစုမၤလိာ်အပျဲၢ်အဘီၣ်ထံထံဆးဆး, ဒ်သိး အသုတစံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤ, လၢအမ့ၢ်ခရံာ်န့ၣ်နီတဂၤ တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.21" osisID="Matt.16.21"/>
                    လၢအကတီၢ်န့ၣ်လံၤလံၤ, ယ့ၣ်ရှူးဒုးနဲၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ် လၢအကဘၣ်လဲၤဆူယရူၤရှလ့ၣ်, ဒီးဘၣ်တၢ်နးတၢ် ဖှီၣ်အါမံၤလၢပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ်တဖၣ်အစုပူၤ, ဒီးဘၣ်တၢ်မၤသံအီၤ, ဒီးဘၣ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢသၢနံၤတနံၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.22" osisID="Matt.16.22"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးသိၣ်ဃီၣ်အီၤ, ဒီးစံး ဝဲဒၣ်ကစၢ်ဧၢ, မ်တၢ်သးကညီၤနၤတက့ၢ်. တၢ်အံၤ တဘၣ်ဘၣ်နၤလ့ၤတက့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.16.22"/>
                    <verse sID="Matt.16.23" osisID="Matt.16.23"/>
                    ဒိီးအဝဲဒၣ်ဃၣ်ဃီၤ အသးဒီးစံးဘၣ်စီၤပ့းတရူး, ဒုၣ်ဒါဧၢ, ဟးထီၣ်ကွံာ် ဆူယလီၢ်ခံတက့ၢ်, နမ့ၢ်ယလီၤဃဃံၤအလီၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နသးတအိၣ်ဘၣ်ယွၤအတၢ်ဘၣ်. မ့ၢ်န သးအိၣ်ပှၤကညီအတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.24" osisID="Matt.16.24"/>
                    တုၤနုၤတစုု ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်, ပှၤမ့ၢ်မိၣ် ပိာ်အသးလၢယခံတဂၤဂၤန့ၣ်, မ်အညိကွံံာ်အသးဒၣ် ဝဲ, ဒီးဟံးန့ၢ်အထူၣ်စုညါ, ဒီးပိာ်ယခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.16.24"/>
                    <verse sID="Matt.16.25" osisID="Matt.16.25"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢတၢ်မိၣ်အုၣ်က့ၤ ခီၣ်က့ၤလီၤအသး တဂၤဂၤန့ၣ် ကမၤဟါမၢ်ကွံာ်ဝဲလီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အဒုးဟါမၢ်အသးလၢ ယဃိတဂၤဂၤန့ၣ်, ကထံၣ် န့ၢ်က့ၤအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.25"/>
                    <verse sID="Matt.16.26" osisID="Matt.16.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီမ့ၢ်န့ၢ်ဘၣ်ဟီၣ် ခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါ, ဒီးမ့ၢ်မၤဟါမၢ်ကွံာ်အသးဒီး, မ့ၢ်အန့ၢ် ဘျုးမနုၤလဲၣ်, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ဒီး, ပှၤကညီကဟ့ၣ်အပှ့ၤ လၢအသးအဂီၢ်လၢမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.16.26"/>
                    <verse sID="Matt.16.27" osisID="Matt.16.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤပှၤက ညီဖိခွါအံၤကဟဲဒီး အပၢ်အလၤကပီၤ, အိၣ်ဒီးအက လူးတဖၣ်လီၤ. တုၤနုၤတစုကဟ့ၣ်လီၤ တၢ်လၢ ပှၤ ကညီစုာ်စုာ်, ဒ်အမၤတၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.16.28" osisID="Matt.16.28"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, ပှၤဆၢထၢၣ်ဖဲအံၤ တနီၤနီၤလၢ အတချုးထံၣ်ဒံးဘၣ်ပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲ လၢအဘီအမုၢ်အပူၤန့ၣ်ဒီး, တလ့ၣ်ကွၢ်ဘၣ်တၢ်သံ ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.16.28"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.17">
                <title>၁၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.1" osisID="Matt.17.1"/>
                    ဒီးဃုနံၤအလီၢ်ခံန့ၣ်ယ့ၣ်ရှူးဟံးန့ၢ်စီၤပ့းတရူး, ဒီးစီၤ ယၤကိာ်, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤယိၤဟၣ်, ဒီးလဲၤဆှၢထီၣ်အီၤ ဆူတၢ်တဒၢ, လၢကစၢၢ်ဖးထီတဖျၢၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.1"/>
                    <verse sID="Matt.17.2" osisID="Matt.17.2"/>
                    ဒီး အက့ၢ်အဂီၤလဲလိာ်အသးလၢ အဝဲသ့ၣ်အမဲာ်ညါ, ဒီး အမဲာ်ကဲၤကပီၤဒ်မုၢ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.2"/>
                    <verse sID="Matt.17.3" osisID="Matt.17.3"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, စီၤမိၤရှ့ဒီး စီၤအ့ၤလံယၤအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢအဝဲသ့ၣ်အမဲာ်ညါ, ဒီး ကတိၤလိာ်အသးဒီးယ့ၣ်ရှူးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.3"/>
                    <verse sID="Matt.17.4" osisID="Matt.17.4"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးကတိၤ ဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်ယ့ၣ်ရှူး, ကစၢ်ဧၢ, ပအိၣ်ဖဲအံၤဂ့ၤ မးလီၤ.နသးမ့ၢ်အိၣ်ဒီး, ပကမၤဒဲဖဲအံၤသၢဖျၢၣ်, လၢ နဂီၢ်ဖျၢၣ်, ဒီးလၢစီၤမိၤရှ့အဂီၢ်တဖျၢၣ်, ဒီိၤမိၤရှ့အဂီၢ်တဖျၢၣ်, ဒိးလၢစီၤအ့ၤ လံယၤအဂီၢ်တဖျၢၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.4"/>
                    <verse sID="Matt.17.5" osisID="Matt.17.5"/>
                    ကတိၤတၢ်န့ၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်အၢၣ်ကဲၤကပီၤထီၣ်န့ၣ်အကဒုလီၤဘၣ်အီၤ လီၤ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, တၢ်အကလုၢ်သီိၣ်လၢတၢ်အၢၣ်အပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲတဂၤအံၤမ့ၢ်ယဖိခွါလၢယအဲၣ်, ဒီးဘၣ် ယသးလၢအီၤလီၤကအဒုလီၤဘၣ် လၢအီၤလီၤ. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, တၢ်အကလုၢ်သီိၣ်လၢတၢ် အၢၣ် အပူၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲတဂၤအံၤ မ့ၢ်ယဖိခွါလၢ ယအဲၣ်, ဒီးဘၣ်ယသးလၢအီၤလီး. ဒိကနၣ်အက လုၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.17.5"/>
                    <verse sID="Matt.17.6" osisID="Matt.17.6"/>
                    ဒီးတုၤအပျဲၢ်အဘီၣ်နၢ်ဟူဝဲဒီး, ထိၣ်လီၤ ပှီၤအီထီလာ်အသး, ဒီးသူၣ်ပျံၤသးဖုးဝဲဒိၣ်မးလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.17.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.7" osisID="Matt.17.7"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟဲထိးဘၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဂဲၤဆၢထၢၣ်တ က့ၢ်.ဒီးပျံၤတၢ်တဂ့ၤ.-
                    <verse eID="Matt.17.7"/>
                    <verse sID="Matt.17.8" osisID="Matt.17.8"/>
                    ဒီးတုၤအကျ့ထီၣ်အမဲာ်ဒီး, တ ထံၣ်ဘၣ်ပှၤနီတဂၤဘၣ်, ထံၣ်ထဲယ့ၣ်ရှူးတဂၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.9" osisID="Matt.17.9"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤလီၤလၢကစၢၢ်လိၤအဖၢမုၢ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူးမၤ လိာ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤကညီဖိခွါအံၤ တချုးဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤဒံးဘၣ်လၢတၢ်သံဒီး, သုထံၣ်တၢ်လၢညါ ခီအံၤ, သုတစံးဘၣ်တဲဘဘြၣ်ပှၤနီတဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.17.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.10" osisID="Matt.17.10"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်သံကွၢ်အီၤးဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ဘၣ်မနုၤလၢပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ်တဖၣ်စံးဝဲလၢ စီၤအ့ၤလံ ယၤဘၣ်ဟဲဆိလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.17.10"/>
                    <verse sID="Matt.17.11" osisID="Matt.17.11"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, စီၤအ့ၤလံယၤစဲဆိဟဲဆိဝဲသပှၢ်တၢၢ်, ဒီးကမၤက့ၤ တၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.11"/>
                    <verse sID="Matt.17.12" osisID="Matt.17.12"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုလၢ စီၤအ့ၤလံယၤဟဲတ့ၢ်လံဝဲလံ, ဒီးပှၤတသ့ၣ်ညါဘၣ် အီၤဘၣ်, မ့မ့ၢ်မၤအီၤဖဲအသးလီၤး. ဒီးပှၤကညီဖိခွါအံၤ, ကဘၣ်စ့ၢ်ကီး တၢ်လၢအဝဲသ့ၣ်အစုပူၤ ဒ်န့ၣ်အသိး လီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.13" osisID="Matt.17.13"/>
                    တုၤနုၤတစုအပျဲၢ်အဘီၣ်နၢ်ပၢၢ်လၢအစံးဘၣ်တဲဘၣ် အီၤလၢ ပှၤဘျၢ*တၢ်စီၤယိၤဟၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.14" osisID="Matt.17.14"/>
                    ဒီးတုၤအဟဲဆူပှၤဂီၢ်မုၢ်အအိၣ်ဒီး, ပှၤဟဲဆူအအိၣ် တဂၤ, ဒီးချံးလီၤအခီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Matt.17.14"/>
                    <verse sID="Matt.17.15" osisID="Matt.17.15"/>
                    ကစၢ်ဧၢ, သူၣ်က ညီၤသးကညီၤယဖိခွါတဂၤတက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ဆါ ပျုၢ်ထိးဘၣ်အီၤ, ဒီးဘၣ်ဝဲနးနးကလဲာ်လီၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, လီၤဘျုးလၢမ့ၣ်အူပူၤတလီၢ်လီၢ် တလီၢ်လီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.15"/>
                    <verse sID="Matt.17.16" osisID="Matt.17.16"/>
                    ဒီးဒီးယဟဲစိာ်အီၤဆူနပျဲၢ်နဘီၣ်အအိၣ်, ဒီးအဝဲ သ့ၣ်မၤဘျါက့ၤအီၤတသ့ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.17.16"/>
                    <verse sID="Matt.17.17" osisID="Matt.17.17"/>
                    တုၤနုၤတစုယ့ၣ်ရှူးစံး ဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအတနာ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီး အနၢ်က့ၣ်တစိၤဧၢ, ယကအိၣ်ဒီးသုဆံးယံာ်လဲၣ်, ယကဝံသးစူၤသုဆံးယံာ်လဲၣ်. ဟဲစိာ်အီၤဆူယအိၣ် ဖဲအံၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.17.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.18" osisID="Matt.17.18"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဒူအလိၤ, ဒီးတၢ်နါဟးထီၣ်ကွံာ်လၢအလိၤ, ဒီးဖိသၣ်န့ၣ်ဘျါက့ၤဝဲတစုဃီဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.19" osisID="Matt.17.19"/>
                    တုၤနုၤတစုအပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲဃီၤဆူ ယ့ၣ်ရှူးအအိၣ် ကစုဒု, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပဝဲဒၣ်အံၤပဟီထီၣ်ကွံာၣ်အီၤ တသ့ဘၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်မနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.17.19"/>
                    <verse sID="Matt.17.20" osisID="Matt.17.20"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ် အီၤ, မ့ၢ်သုတနာ်ဘၣ်တၢ်အဃိလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံး ဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, သုတၢ်နာ်မ့ၢ်အိၣ်ထဲသိးဒီး သဘၣ်အချံတဖျၢၣ်ဒီး, သုကစံးဘၣ်ကစၢၢ်တဖျၢၣ် အံၤ, သုးကွံာ်နသးဖဲအံၤဆူဘးန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးကသုး ကွံာ်အသးလီၤ. ဒီးတၢ်တသ့ဘၣ်န့ၣ် တအိၣ်ဘၣ် လၢသုဂီၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.17.20"/>
                    <verse sID="Matt.17.21" osisID="Matt.17.21"/>
                    <note>ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအအံၤတကလုာ် ဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲထဲလၢတၢ်ဘါ ထုကဖၣ်, ဒီးဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ်အီအဃိဧိၤံၤတကလုာ် ဟးထီၣ် ကွံာ်ဝဲထဲလၢ တၢ်ဘါထုကဖၣ်, ဒီးဒုၣ်တၢ်အီၣ်တၢ် အီအဃိလီၤ.</note>
                    <verse eID="Matt.17.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.22" osisID="Matt.17.22"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်အိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢ ကီၢ်ကၤလံၤလါအပူၤ အဖၢမုၢ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢပှၤကညီဖိခွါ အံၤ, ကဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤဆူပှၤကညီအစုပူၤ,-
                    <verse eID="Matt.17.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.23" osisID="Matt.17.23"/>
                    ဒီးကမၤသံအီၤ, ဒီးသၢနံၤတနံၤန့ၣ်, ကဂဲၤဆၢထၢၣ် က့ၤဝဲလီၤ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်အသူၣ်အုးသးအုးဝဲဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.17.24" osisID="Matt.17.24"/>
                    ဒီးတုၤအဟဲဆူကပ့းရနီၣ်ဒီး, ပှၤလၢအဃ့သွဲစ့တပၢၤ န့ၣ်, ဟဲဆူစီၤပ့းတရူးအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုသရၣ် ဟ့ၣ်သွဲစ့တပၢၤန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.17.24"/>
                    <verse sID="Matt.17.25" osisID="Matt.17.25"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်လံ, ဒီး တုၤအလဲၤနုာ်ဆူဟံၣ်ပူၤဒီး, ယ့ၣ်ရှူးကတိၤဘျီအီၤ, ဒီး စံးဝဲဒၣ်, စီၤရှံမိၣ်ဧၢ, နဆိကမိၣ်နဲဒ်လဲၣ်. တၢ်အသွဲ မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပခိၣ်အသွဲမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဟီၣ်ခိၣ်အစီၤပၤတဖၣ်ဟံး န့ၢ်လၢမတၤတဖၣ်လဲၣ်. လၢဖိခွါဒၣ်ဝဲ, လၢပှၤဂၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.17.25"/>
                    <verse sID="Matt.17.26" osisID="Matt.17.26"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးစံးဘၣ်အီၤ, လၢပှၤဂၤလီၤ. ဒီး ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, အဖိခွါတဖၣ်န့ၣ် ပူၤဖျဲးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.17.26"/>
                    <verse sID="Matt.17.27" osisID="Matt.17.27"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ဒ်သိးပသုတကဲထီၣ်အတၢ် လီၤဃံၤအလီၢ်တဂ့ၤဒီး, လဲၤဆူပီၣ်လဲၣ်, ဒီးကွံာ်လီၤ တခွဲတဘ့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးညၣ်လၢအဟဲထီၣ်ဆိတဘ့ၣ် န့ၣ်, ဟံးန့ၢ်ဒီးအိးထီၣ်အထးခိၣ်, ဒီးနကထံၣ်န့ၢ် စ့တရှက့လးလီၤ. ဟံးန့ၢ်အဝဲန့ၣ်, ဒီးဟ့ၣ်လီၤလၢပှၤ တဖၣ်န့ၣ်လၢယဂီၢ်, ဒီးလၢနဂီၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.17.27"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.18">
                <title>၁၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.1" osisID="Matt.18.1"/>
                    လၢအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်မတၤဒိၣ်ကတၢၢ်လၢမူ ခိၣ်အဘီအမုၢ်အပူၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.18.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.2" osisID="Matt.18.2"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကိးန့ၢ်ဖိသၣ်တဂၤဆူအအိၣ်, ဒီးပာ်လီၤ အီၤလၢ အဝဲသ့ၣ်အသးကံၢ်ပူၤ,
                    <verse eID="Matt.18.2"/>
                    <verse sID="Matt.18.3" osisID="Matt.18.3"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယစံးဘၣ် တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, သုမ့ၢ်တဃၣ်က့ၤဘၣ်သုသး, ဒီး ကဲထီၣ်ဒ်ဖိသၣ်တဖၣ်အသိးဘၣ်ဒီး, သုတလဲၤနုာ်ဘၣ် ဆူမူခိၣ်အဘီအမုၢ်အပူၤလ့ၤတက့ၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.18.3"/>
                    <verse sID="Matt.18.4" osisID="Matt.18.4"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ် ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအဆီၣ်လီၤအသး ဒ်ဖိသၣ်တဂၤအံၤအ သိးန့ၣ်, အဝဲဒၣ်မ့ၢ်အဒိၣ်ကတၢၢ်လၢ မူခိၣ်အဘီ အမုၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.4"/>
                    <verse sID="Matt.18.5" osisID="Matt.18.5"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအတူၢ်လိာ် ဖိသၣ်ဒ် အံၤအသိးတနဂၤလၢယမံၤအဃိတဂၤဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်အတူၢ် လိာ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.5"/>
                    <verse sID="Matt.18.6" osisID="Matt.18.6"/>
                    မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအဒုးလီၤဃံၤ ပှၤအဆံး လၢအနာ်က့ၤယၤတဖၣ်အကျါတဂၤဂၤန့ၣ်, ဆၢၣ်ဂူာ် လၢၢ်မ့ၢ်ဘၣ်စၢထီၣ်လၢအကိာ်, ဒီးအဝဲဒၣ်ဘၣ်တ့ၢ် လီၤလၢပီၣ်လဲၣ်အတၢ်ယိာ်ပူၤဒီး, ဂ့ၤဒၣ်တၢ်လၢအဂီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.7" osisID="Matt.18.7"/>
                    မ့ၢ်တၢ်လီၤဃံၤအလီၢ်တဖၣ်ဒီး, ပှၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိဘၣ် အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လီၤဃံၤအလီၢ်တအိၣ် ဘၣ်ဒီး, အိၣ်တသ့ဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပှၤလၢအဒုး အိၣ်ထီၣ်တၢ်လီၤဃံၤအလီၢ်တဂၤန့ၣ်, ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.7"/>
                    <verse sID="Matt.18.8" osisID="Matt.18.8"/>
                    ဒီး နစုမ့ၢ်ဂ့ၤ, နခီၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်ဒုးလီၤဃံၤနၤဒီး, ဒီၣ်တဲာ် ကွံာ်အီၤ, ဒီးကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီၤလၢ နအိၣ်တက့ၢ်. နလဲၤနုာ်လၢတၢ်မူအပူၤ, လၢနစုဟးဂီၤ, နခီၣ်ဟးဂီၤ, နစုတူာ်နခီၣ်တူာ်န့ၣ်, ဂ့ၤန့ၢ်နဘၣ်တၢ်တ့ၢ်လီၤကွံာ်နၤ အိၣ်ဒီးနစုခံခီ, နခီၣ်ခံခီ, ဆူမ့ၣ်အူလီၤထူလီၤယိာ်အပူၤ တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.8"/>
                    <verse sID="Matt.18.9" osisID="Matt.18.9"/>
                    ဒီးနမဲာ်မ့ၢ်ဒုးလီၤဃံၤနၤဒီး, အူခွဲးထီၣ်ကွံာ် အီၤ, ဒီးကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီၤလၢနအိၣ်တက့ၢ်. နလဲၤနုာ် လၢတၢ်မူအပူၤအိၣ်ဒီး နမဲာ်တခီဒ့ဧိၤန့ၣ်, ဂ့ၤန့ၢ်ဘၣ် တၢ်တ့ၢ်လီၤကွံာ်နၤ အိၣ်ဒီး နနမဲာ်ခံခီလၢာ်ဆူလရာ် မ့ၣ်အူပူၤန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.10" osisID="Matt.18.10"/>
                    ဒ်သိးသုသုတမၤတရီတပါ ပှၤလၢပှၤအဆံးတဖၣ်အံၤ အကျါနီတဂၤတဂ့ၤဒီး, ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုလၢ အဝဲသ့ၣ်အကလူး လၢမူခိၣ်တဖၣ်န့ၣ် ကွၢ်ဘၣ် ယပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်အ မဲာ်တထံၣ်ဃီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.10"/>
                    <verse sID="Matt.18.11" osisID="Matt.18.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲဝဲ ဒ်သိး အကအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤတၢ်လၢအဟါမၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.12" osisID="Matt.18.12"/>
                    မ့ၢ်သုဆိကမိၣ်ဒ်လဲၣ်. ပှၤတဂၤအသိအိၣ်ဝဲတက ယၤ, ဒီးမ့ၢ်ဟးဖျိးတဒုဒီး, ကပာ်တဲာ်ခွံဆံခွံဒုလၢကစၢၢ် ကလိဒီး လဲၤဃိး, ကပာ်တဲာ်ခွံဆံခွံဒုလၢ ကစၢၢ်ကလိဒီးလဲၤခုက့ၤတၢ်လၢ အဟးဖျိးတဒုန့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.18.12"/>
                    <verse sID="Matt.18.13" osisID="Matt.18.13"/>
                    ဒီးတၢ်မ့ၢ်မၤအသးလၢ အထံၣ်န့ၢ်ဝဲဒီး, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, အသးခုဝဲလၢအဃိအါန့ၢ်အ သးခမံၤ, အသးခုဝဲလၢအဃိ အါန့ၢ်အသးလုလၢသိလၢ အတဟးဖျိးဘၣ်ခွံဆံခွံဒု န့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.13"/>
                    <verse sID="Matt.18.14" osisID="Matt.18.14"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးသုပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်အသး တအိၣ်ဘၣ်လၢပှၤတဂၤလၢ အဆံးတဖၣ်အံၤအကျါ, ကဟါမၢ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.15" osisID="Matt.18.15"/>
                    ဒီးနဒီပုၢ်ဝဲၢ်မ့ၢ်မၤကမၣ်ဘၣ်နၤဒီး, လဲၤဘိးဘၣ်သ့ၣ် ညါအီိၤနဲဒၣ်ဒီးအီၤအိၣ်ထဲခံဂၤဧိၤတက့ၢ်.ဒီးမ့ၢ်ဒိကနၣ် ဝဲဒီး, နန့ၢ်က့ၤလံနဒီပုၢ်ဝဲၢ်လံၢ.
                    <verse eID="Matt.18.15"/>
                    <verse sID="Matt.18.16" osisID="Matt.18.16"/>
                    ဒိီးမ့ၢ်တဒိကနၣ်ဘၣ် ဒီး, ဟံးန့ၢ်ပှၤတဂၤခံဂၤဒီးနၤ, ဒ်သိးတၢ်ကတိၤကိးထံၣ် ဒဲးကအိၣ်ဂၢၢ်အိၣ်ကျၢၤလၢ ပှၤအုၣ်အသးခံဂၤသၢဂၤ အထးခိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.18.16"/>
                    <verse sID="Matt.18.17" osisID="Matt.18.17"/>
                    ဒီီးမ့ၢ်တဒိကနၣ်ဘၣ်အဝဲသ့ၣ်အက လုၢ်ဘၣ်ဒီး, စံးဘၣ်တဲဘၣ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တက့ၢ်. ဒီးမ့ၢ် တဒိကနၣ်ဘၣ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အကလုၢ်ဘၣ်ဒီး, ပာ်အီၤ ဒ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်အဖိဒီး ပှၤဃ့သွဲတဂၤ အသိးန့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.18.17"/>
                    <verse sID="Matt.18.18" osisID="Matt.18.18"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, ဖဲဒၣ်တၢ် လၢသုစၢဃာ်အီၤလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢတမံၤမံၤန့ၣ်, ကဘၣ် တၢ်စၢဃာ်အီၤလၢမူခိၣ်လီၤ. ဒီးဖဲဒၣ်တၢ် လၢသု ဃ့ၣ်လီၤ လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢတမံၤမံၤန့ၣ်, ကဘၣ်တၢ် ဃ့ၣၢ်လီၤအီၤလၢမူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.19" osisID="Matt.18.19"/>
                    မၤကဒီးတစု, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု, ပှၤလၢသုကျါ ခံဂၤ, အသးမ့ၢ်ဒ်သိးလိာ်အသးလၢ ဟီိၣ်ခိၣ်ချၢအံၤ လၢတၢ်တမံၤမံၤအဂ့ၢ်လၢအဃ့ဝဲန့ၣ်ဒီး, ကကဲထီၣ် လၢအဂီၢ်လၢယပၢ်လၢအအိၣ်လၢ မူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.19"/>
                    <verse sID="Matt.18.20" osisID="Matt.18.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဖဲခံဂၤသၢဂၤအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်လၢယမံၤအဃိန့ၣ်, ယ အိၣ်လၢအကျါဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.21" osisID="Matt.18.21"/>
                    တုၤနုၤတစု, စီၤပ့းတရူးဟဲဃီၤဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်မၤကမၣ်ဘၣ်ယၤဒီး, ယဘၣ်ပျၢ် အတၢ်န့ၣ်ပှံၤစုလဲၣ်. တုၤအပှဲၤထီၣ်နွံစုဧါ.
                    <verse eID="Matt.18.21"/>
                    <verse sID="Matt.18.22" osisID="Matt.18.22"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူး စံးဘၣ်အီၤ, ယတစံးဘၣ်, တုၤအပှဲၤထီၣ်နွံစုဘၣ်, မ့ၢ် တုၤအပှဲၤထီၣ်နွံစုအဘျီနွံဆံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.23" osisID="Matt.18.23"/>
                    အကူၢ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, မူခိၣ်အဘီအမုၢ်မၤသးဒ်စီၤပၤ တဂၤလၢအသးအိၣ်လၢ အကဟံးန့ၢ် အကုၢ်တဖၣ် အမံၤအသၣ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.23"/>
                    <verse sID="Matt.18.24" osisID="Matt.18.24"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်အကုၢ်တဖၣ်အ မံၤအသၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤဟဲစိာ်ဆူအအိၣ်ပှၤလၢအက မၢ်အိၣ်စ့အတၤလၣ်တကလးတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.24"/>
                    <verse sID="Matt.18.25" osisID="Matt.18.25"/>
                    ဒီးမ့ၢ်အတၢ် တအိၣ်ဘၣ်လၢ အကလိးက့ၤဝဲဒီး, အကစၢ်မၤလိာ် လၢတၢ်ကဆါကွံာ်အီၤ, ဒီးအဖိအမါ, ဒီးအဖိအလံၤ, ဒီးကယဲၢ်တၢ်အိၣ်ဒီးအီၤခဲလၢာ်, ဒီးလိးက့ၤတၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.18.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.18.26" osisID="Matt.18.26"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, အကုၢ်တဂၤထိၣ်လီၤပှီၤအသးလၢအမဲာ် ညါ, ဒီးဘါထီၣ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ဝံသးစူၤ ဒၣ်ကလိာ်ယၤတက့ၢ်. ဒီးယကလိးက့ၤနတၢ်ခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.26"/>
                    <verse sID="Matt.18.27" osisID="Matt.18.27"/>
                    ဒီးကုၢ်တဂၤန့ၣ် အကစၢ်သးကညီၤအီၤ, ဒိီးမၤ ထူၣ်ဖျဲးၤအီၤ, ဒီးပျၢ်လီၤတူာ်ကွံာ်အကမၢ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.27"/>
                    <verse sID="Matt.18.28" osisID="Matt.18.28"/>
                    ဒီး ကုၢ်တဂၤန့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ်, ဒီးထံၣ်န့ၢ်ကုၢ်သကိးကုၢ် ဒီးအီၤတဂၤ, လၢအကမၢ်အိၣ်ဝဲဒီးအီၤ, လၢစ့ဒန့ၤရံ ၤတကယၤ, ဒီးစှီၤဃာ် အကိိာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နကမၢ်တကယၤ, ဒီးစှီၤဃာ်အကိိာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နကမၢ အိၣ်ဒီးယၤန့ၣ်, လိးက့ၤယၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.18.28"/>
                    <verse sID="Matt.18.29" osisID="Matt.18.29"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ကုၢ်သကိးကုၢ်ဒီးအီၤတဂၤန့ၣ်, ထိၣ်လီၤပှီၤအသးဒီး ဃ့ကညးအီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဝံသးစူၤဒၣ်ကလိာ်ယၤတက့ၢ်, ဒီးယကလိးက့ၤနတၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.29"/>
                    <verse sID="Matt.18.30" osisID="Matt.18.30"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တ အဲၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်, ဒီးလဲၤတ့ၢ်လီၤအီၤဆူဃိာ်ပူၤ, တုၤအက လိးက့ၤအကမၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.30"/>
                    <verse sID="Matt.18.31" osisID="Matt.18.31"/>
                    ဒီးတုၤကုၢ်သကိးကုၢ်ဒီးအီၤ တ ဖၣ်ထံၣ်တၢ်မၤအသးန့ၣ်ဒီး, အသူၣ်အုးအသးအုးဒိၣ် မး, ဒီးလဲၤဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါအကစၢ်လၢတၢ်မၤအသး န့ၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.31"/>
                    <verse sID="Matt.18.32" osisID="Matt.18.32"/>
                    တုၤနုၤတစု, အကစၢ်ကိးက့ၤအီၤဆူ အအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကုၢ်အအၢတဂၤဧၢ, မ့ၢ်နဃ့တၢ်လၢယၤဒီး, ယပျၢ်နၢတဂၤဧၢ, မ့ၢ်နဃ့တၢ် လၢယၤဒီး, ယပျၢ်နတၢ်ကမၢ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.32"/>
                    <verse sID="Matt.18.33" osisID="Matt.18.33"/>
                    ဒ်ယသး ကညီၤနၤအသိး, ဂ့ၤလၢနသးကညီၤကုၢ်သကိးကုၢ်ဒီး နၤန့ၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.18.33"/>
                    <verse sID="Matt.18.34" osisID="Matt.18.34"/>
                    ဒီးအကစၢ်အသးဒိၣ်ထီၣ်, ဒီး ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢ ပှၤမၤနးမၤဖှီၣ်တၢ်တဖၣ်အစုပူၤ, တုၤအကလိးက့ၤအကမၢၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.34"/>
                    <verse sID="Matt.18.35" osisID="Matt.18.35"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်တပျၢ် ကွံာ်ဘၣ်သုဒီပုၢ်ဝဲၢ်အတၢ်ကမၣ်လၢ သုးသးကံၢ်ပူၤ စုာ်စုာ်ဘၣ်ဒီး, ယပၢ်အိၣ်လၢမူခိၣ်န့ၣ်, ကမၤသုဒ်န့ၣ် အသိးစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.18.35"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.19">
                <title>၁၉</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.19.1" osisID="Matt.19.1"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးစံၣ်တဲၤတဲလီၤ တၢ်ကတိၤတဖၣ်န့ၣ် ဝံၤဒီး, တၢ်မၤအသးလၢအဟးထီၣ်လၢ ကီၢ်ကၤလံၤ လါ, ဒီးဟဲဆူယူဒၤအကီၢ်ဃၢၤလၢ ယၢ်ဒ့ၣ်ဝၢ်ဘးခီ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.1"/>
                    <verse sID="Matt.19.2" osisID="Matt.19.2"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဖးဒိၣ်တဖၣ် ပိာ်ထီၣ်အခံ, ဒီးအဝဲ ဒၣ်မၤဘျါက့ၤအီၤဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.19.3" osisID="Matt.19.3"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ်ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးလ့ပစီအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဖဲဒၣ်တၢ်အဂ့ၢ်ကိးမံၤဒဲးအဃိန့ၣ်, ပှၤကညီ ဂ့ၤပာ်မၢ်အမါစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Matt.19.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.19.4" osisID="Matt.19.4"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ် စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤလၢအတ့ လီၤပှၤကညီလၢအခီၣ်ထံးန့ၣ် တ့လီၤအီၤပိာ်ခွါတဂၤ, ဒီးပိာ်မုၣ်တဂၤ, သုတဖးဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.19.4"/>
                    <verse sID="Matt.19.5" osisID="Matt.19.5"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အကူၢၣ် မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ပိာ်ခွါကဟးသဒၣ်အမိၢ်ဒီး အပၢ်, ဒီးက ဘျုးအသးဒီးအမါ, ဒီးတၢ်လၢပှၤခံဂၤန့ၣ်, ကကဲထီၣ် တၢ်တသွံၣ်ဃီတညၣ်ဃီလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Gen.2.24">၁မိၤ.၂း၂၄</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.19.5"/>
                    <verse sID="Matt.19.6" osisID="Matt.19.6"/>
                    မၤသးဒ် န့ၣ်ဒီးတမ့ၢ်လၢၤဘၣ်ပှၤခံဂၤဘၣ်. မ့ၢ်တသွံၣ်ဃီတ ညၣ်ဃီလီၤ. မ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်လၢယွၤပာ်ဃုာ်ဝဲန့ၣ်, မ်ပှၤကညီသုတထုးဖှၣ်တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.19.6"/>
                    <verse sID="Matt.19.7" osisID="Matt.19.7"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီးဘၣ်မနုၤလၢ စီၤမိၤရှ့မၤလိာ်လၢ ပှၤက ဟ့ၣ်လံာ်လီၤဖှၣ်တဘ့ၣ်, ဒီးပာ်မၢ်အီၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.19.7"/>
                    <verse sID="Matt.19.8" osisID="Matt.19.8"/>
                    အဝဲဒၣ် စံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်သုသူၣ်ကိၤသးကိၤဒီး, စီၤမိၤရှ့ဒုးပာ်မၢ် သုလၢသုမါလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢအခီၣ်ထံးန့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဘၣ်.-ိး, စီၤမိၤရှ့ဒုး ပာ်မၢ် သုလၢသုမါလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢအခီၣ်ထံး န့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဒ်န့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.19.8"/>
                    <verse sID="Matt.19.9" osisID="Matt.19.9"/>
                    ဒီးယဲဒၣ်အံၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအပာ် မၢ်ကွံာ်အမါ လၢအတမ့ၢ်ဘၣ်တၢ်အဲၣ်ဘၢဝၤအဃိဘၣ်, ဒီးအိၣ်ဃုာ်ဒီး ပိာ်မုၣ်လၢအဂၤတဂၤဂၤန့ၣ် မ့ၢ်အအဲၣ် ဘၢမါလီၤ. ဒီးပှၤလၢအအိၣ်ဃုာ်ဒီးပိာ်မုၣ်လၢအဘၣ် တၢ်ပာ်မၢ်ကွံာ်အီၤန့ၣ်,ၤဘၣ် တဲဘၣ်သု, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအပာ်မၢ်ကွံာ်အမါလၢ အတ မ့ၢ်ဘၣ်တၢ်အဲၣ်ဘၢဝၤအဃိဘၣ်, ဒီးအိၣ်ဃုာ်ဒီးပိာ် မုၣ်လၢအဂၤတဂၤဂၤန့ၣ် မ့ၢ်အအဲၣ်ဘၢမါလီၤ. ဒီးပှၤ လၢအအိၣ်ဃုာ်ဒီးပိာ်မုၣ်လၢ အဘၣ်တၢ်ပာ်မၢ်ကွံာ် အီၤန့ၣ် မၤကမၣ်ပှၤမါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.19.10" osisID="Matt.19.10"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီိၣ်စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢပှၤကညီအိၣ်ဒီး အမါန့ၣ်မ့ၢ်မၤအသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤတဂ့ၤန့ၢ်မါ န့ၢ်ဝၤဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.10"/>
                    <verse sID="Matt.19.11" osisID="Matt.19.11"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ကတိၤတထံၣ်အံၤ, ပှၤတူၢ်လိာ်တသ့ဘၣ်ခဲလၢာ်ဘၣ်, တူၢ်လိာ်ဝဲသ့ထဲ ပှၤလၢတၢ်ဟစ့ၣ်တူၢ်လိာ်အီၤတဖၣ်ဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.11"/>
                    <verse sID="Matt.19.12" osisID="Matt.19.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတနီၤနီၤမ့ၢ်ပှၤဒ့ဒံၣ်လၢ အမိၢ်အဟၢဖၢပူၤလံၤလံၤ, ဒီးတနီၤနီၤကဲထီၣ်ပှၤဒ့ဒံၣ်လၢ ပှၤကညီအစုပူၤ, ဒီး တနီၤနီၤမၤဒၣ်အသးလၢပှၤဒ့ဒံၣ်, လၢမူခိၣ်အဘီအမုုၢ် အဃိလီၤ. ပှၤလၢအတူၢ်လိာ်သ့, ကတူၢ်လိာ်ဒၣ်ဝဲ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.19.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.19.13" osisID="Matt.19.13"/>
                    တုၤနုၤတဘျီ, ပှၤဟဲစိာ်ဖိသၣ်တဖၣ်ဆူ အအိၣ်, ဒ်သိးအကပာ်အစုလၢအလိၤဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်လီၤ. ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်ဒူပှၤတဖၣ်န့ၣ်အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.13"/>
                    <verse sID="Matt.19.14" osisID="Matt.19.14"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူး စံးဝဲဒၣ်, ပျဲဖိသၣ်န့ၣ်တက့ၢ်, ဒီးသုတတြီအဟဲဆူ ယအိၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မူခိၣ်အဘီဖိမုၢ်ဖိမ့ၢ်ပှၤဒ်န့ၣ် အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.14"/>
                    <verse sID="Matt.19.15" osisID="Matt.19.15"/>
                    ဒီးပာ်ထီၣ်အစုလၢအလိၤ, ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ် ဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.19.16" osisID="Matt.19.16"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤတဂၤဟဲဆူအအိၣ် ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သရၣ် လၢအဂ့ၤဧၢ, ဒ်သိးယကအိၣ်ဒီးတၢ်မူအထူ အယိာ်ဒီး, ယဘၣ်မၤတၢ်ဂ့ၤမနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.19.16"/>
                    <verse sID="Matt.19.17" osisID="Matt.19.17"/>
                    ဒီးစံး ဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢနကိးယၤလၢ ပှၤအဂ့ၤလဲၣ်. ပှၤအဂ့ၤတအိၣ်ဘၣ်, အိၣ်ထဲယွၤတဂၤဧိၤလီၤ. ဘၣ် ဆၣ် ဒိီးတၢ်မ့ၢ်မိၣ်လဲၤနုာ်ဘၣ်နသးဆူတၢ်မူအပူၤဒီး, တိၢ်န့ၢ်ဖံးဃာ်တၢ်မၤလိာ်တဖၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.19.17"/>
                    <verse sID="Matt.19.18" osisID="Matt.19.18"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဖဲလဲၣ်တဖၣ်လဲၣ်. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဝဲဒၣ်, မၤသံပှၤကညီ တဂ့ၤ, အဲၣ်ဘၢမါအဲၣ်ဘၢဝၤတဂ့ၤ, ဟုၣ်တၢ်တဂ့ၤ, အုၣ်နသးကဘျံးကဘျၣ်တဂ့ၤ,
                    <verse eID="Matt.19.18"/>
                    <verse sID="Matt.19.19" osisID="Matt.19.19"/>
                    ယူးယီိၣ်နမိၣ်နပၢ်တ က့ၢ်,
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.20.12 Exod.20.116">၂မိၤ.၂၀း၁၂-၁၁၆</reference>
                    </note>
                    , အဲၣ်ပှၤလၢနဃၢၤဒ်နအဲၣ် လီၤနသးအသိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.19.19"/>
                    <verse sID="Matt.19.20" osisID="Matt.19.20"/>
                    <note>
                        <reference osisRef="Lev.19.28">၃မိၤ.၁၉း၂၈</reference>
                    </note>
                    , ဒီးပှၤဖိၣ် သၣ်ခွါတဂၤန့ၣ် စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်, ယတိၢ်န့ၢ်လၢယဖိၣ် သၣ်ခွါထီၣ်လံၤလံၤန့ၣ်လီၤ. ယတ လၢတပှဲၤဒံးဘၣ်မနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.19.20"/>
                    <verse sID="Matt.19.21" osisID="Matt.19.21"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, နသးမ့ၢ်အိၣ်လၢနကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒီး, လဲၤဆါလီၤ ကွံာ်နစုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ်, ဒီးဟ့ၣ်တၢ်လၢပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိတ က့ၢ်. ဒီးနကအိၣ်ဒီး နတၢ်လုၢ်ဒိၣ်ပှ့ၤဒိၣ်လၢမူခိၣ်လီၤ. ဒီးဟဲပိာ်ယခံတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.19.21"/>
                    <verse sID="Matt.19.22" osisID="Matt.19.22"/>
                    ဒီးတုၤပှၤဖိၣ်သၣ်ခွါနၢ်ဟူတၢ် ကတိၤတထံၣ်န့ၣ်ဒီး, အသူၣ်အုးသးအုး, ဒီးက့ၤက့ၤ ဝဲလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အစုလီၢ်အခီၣ်ခိၣ်အိၣ်အါမးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.19.23" osisID="Matt.19.23"/>
                    တုၤနုၤတစုယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်, ယစံးဘၣ် တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, လၢပှၤအထူးအတီၤ ကလဲၤနုာ် ဆူမူခိၣ်အဘီအမုၢ်အပူၤကီဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.19.24" osisID="Matt.19.24"/>
                    မၤကဒီးတစု, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုလၢကီၤအူးလၤ ဝၣ်ဖျိထးအမဲၢ်ခံ, ညီန့ၢ်ပှၤအထူးအတီၤလဲၤနုာ်ဆူယွၤ အဘီအမုၢ်တက့ၢ်လီၤ. ဒီးတုၤအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ် နၢ်ဟူဝဲဒီး, ပာ်အသးက မၢကမၣ်ဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်မ တၤကတုၤလၢ တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤသ့တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.19.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.19.25" osisID="Matt.19.25"/>
                    ဒီးတုၤအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်နၢ်ဟူဝဲဒီး, ပာ်အသးက မၢကမၣ်ဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်မတၤကတုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤသ့ တဂၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.19.25"/>
                    <verse sID="Matt.19.26" osisID="Matt.19.26"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကွၢ်ထံတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်အံၤ တသ့ဘၣ်လၢပှၤကညီဘၣ်. မ့မ့ၢ်ယွၤန့ၣ်သ့တၢ်လၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.26"/>
                    <verse sID="Matt.19.27" osisID="Matt.19.27"/>
                    တုၤနုၤတစုစီၤပ့းတရူး စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပဟးသဒၣ်တၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးပပိာ်နခံလံ, မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပကန့ၢ် တၢ်မနုၤတမံၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.19.27"/>
                    <verse sID="Matt.19.28" osisID="Matt.19.28"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီ တီအံၤ, ပှၤလၢအပိာ်ယခံသုဝဲ သ့ၣ်, လၢတၢ်မၤက့ၤအသးလၢအသီီအပူၤ, တုၤပှီၤလၢအပိာ်ယခံသုဝဲသ့ၣ်, လၢတၢမၤက့ၤအ သးလၢအသီီအပူၤ, ပှၤလၢအပိာ်ယခံသုဝဲသ့ၣ်လၢ တၢ်မၤက့ၤအသးလၢအသီအပူၤ, တုၤပျၤကညီဖိခွါ အံၤကဆ့ၣ်နီၤလၢ အလီၢ်ပစိာ်ကဟုကညီၢ်အဖီခိၣ်ဒီး, သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုကဆ့ၣ်နီၤစ့ၢ်ကီးလၢ လီၢ်ပစိာ်တဆံ ခံဖျၢၣ်အဖီခိၣ်, ဒီးသုကစံၣ်ညီၣ်အံၣ်စရ့လး တဆံခံ ဒူၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.28"/>
                    <verse sID="Matt.19.29" osisID="Matt.19.29"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤလၢအဟးသဒၣ် အဟံၣ်အ ဃီမ့ၢ်ဂ့ၤ, အဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါမ့ၢ်ဂ့ၤ, အမိၢ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, အပၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, အဖိအလံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, အစံာ်အပျီမ့ၢ်ဂ့ၤ, လၢယမံၤအဃိကိးဂၤဒဲးန့ၣ်, ကန့ၢ်ဘၣ်က့ၤဝဲအါန့ၢ် အလီၢ်တကယၤ, ဒီးကန့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်မူအထူအယိာ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.29"/>
                    <verse sID="Matt.19.30" osisID="Matt.19.30"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒိီးပှၤအိၣ်ဝဲလၢညါအါဂၤ, ကအိၣ်က့ၤ လၢခံ, ဒိီးပှၤလၢခံတဖၣ် ကအိၣ်က့ၤလၢညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.19.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.20">
                <title>၂၀</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.1" osisID="Matt.20.1"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်လၢမူခိၣ်အဘီအမုၢ်န့ၣ်, မၤသးဒ် ဟံၣ်ကစၢ်လၢအဟးထီၣ်လၢဂီၤဂီၤ, ဒ်သိးအကမၢိၤဂီၤ, ဒ်သိးအကမၤလဲ ပှၤမၤတၢ်ဖိတဖၣ် လၢအစပံးလီၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.1"/>
                    <verse sID="Matt.20.2" osisID="Matt.20.2"/>
                    ဒီးအၢၣ် လီၤအီလီၤဝဲဒီးပှၤမၤတၢ်ဖိတဖၣ်လၢ အမကန့ၢ်စ့ဒန့ၤရံၤ တဘ့ၣ်လၢတနံၤအဂီၢ်ဝံၤဒီး, မၢအလဲၤဆူအစပံးလီၢ် ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.3" osisID="Matt.20.3"/>
                    ဒီးလၢသၢနၣ်ရံၣ်ဃၣ်ဃၣ်န့ၣ်, ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးထံၣ် ဘၣ်ပှၤဂၤလၢအဆၢထၢၣ်တမၤတၢ်နီတမံၤဘၣ်, လၢ ဖၠါပူၤ,
                    <verse eID="Matt.20.3"/>
                    <verse sID="Matt.20.4" osisID="Matt.20.4"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤသုဝဲစ့ၢ်ကီးဆူစပံးလီၢ်တ က့ၢ်. ဒီးဖဲအတီအဘၣ်န့ၣ်, ယကဟ့ၣ်သုဝဲစ့ၢ်ကီး ဆူစပံးလီၢ်တက့ၢ်. ဒီးဖဲအတီအဘၣ်န့ၣ်, ယကဟ့ၣ် သူလီၤ. ဒီးလဲၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.5" osisID="Matt.20.5"/>
                    မၤကဒီးတစု, လၢဃုနၣ်ရံၣ်, ဒီးခွံနၣ်ရံၣ်ဃၣ်ဃၣ် န့ၣ်ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးမၤဝဲဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ. ဒီးလၢတဆံတနၣ်ရံၣ်န့ၣ်, ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးထံၣ်န့ၢ်ပှၤ ဂၤတဖၣ်ဆၢထၢၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုဆၢထၢၣ်ဖဲအံၤ, သုတမၤတၢ်နီတမံၤဘၣ် သ့တနံၤကျၢၤဘၣ်မနုၤလဲၣ်ခၣ်န့ၣ် ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးမၤဝဲဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.6" osisID="Matt.20.6"/>
                    ဒီးလၢတဆံတနၣ်ရံၣ်န့ၣ်, ဟးထီၣ်ဝဲ, ဒီးထံၣ်န့ၢ် ပှၤဂၤတဖၣ်ဆၢထၢၣ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သုဆၢထၢၣ်ဖဲ အံၤ, သုတမၤတၢ်နီတမံၤဘၣ် သ့တနံၤကျၢၤဘၣ်မနုၤ လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.20.6"/>
                    <verse sID="Matt.20.7" osisID="Matt.20.7"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤတမၢလဲပှၤနီတ ဂၤဘၣ်. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤစ့ၢ်ကီးသုဝဲဆူစပံးလီၢ်ပူၤ န့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးဖဲအတီအဘၣ်န့ၣ် သုကဒိးန့ၢ်ဘၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.8" osisID="Matt.20.8"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, စပံးလီၢ်အကစၢ်စံးဘၣ်အပှၤ ကွၢ်တၢ်တဂၤ, ကိးန့ၢ်ပှၤမၤတၢ်ဖိတဖၣ်တက့ၢ်, ဒီး ပှၤလဲၤမၤတၢ်လၢခံကတၢၢ်တဖၣ်, ပၢၢ်လၢပှၤမၤဆိတၢ်တ ဖၣ်န့ၣ်,ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢအဘူးအလဲတက့ၢ်.လိ တၢ်တဖၣ်န့ၣ်, ဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢအလူးအလဲတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Matt.20.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.9" osisID="Matt.20.9"/>
                    ဒီးတုၤပှၤလၢအလဲၤမၤတၢ်လၢ တဆံတနၣ်ရံၣ်တဖၣ် ဟဲဝဲဒီး, ဒိးန့ၢ်ဘၣ်စ့ဒန့ၤရံတဂၤ တဘ့ၣ်တဂၤတဘ့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.9"/>
                    <verse sID="Matt.20.10" osisID="Matt.20.10"/>
                    ဒီးတုၤပှၤလၢအလဲၤဆိတဖၣ်န့ၣ်, ဟဲဃီၤဝဲဒီး အဝဲသ့ၣ်ဆိကမိၣ်ဝဲလၢအကန့ၢ်ဘၣ် တၢ်အါန့ၢ်အန့ၣ် တက့ၢ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးန့ၢ်ဘၣ်စ့ၢ်ကီး စ့ဒန့ၤရံတဂၤ တဘ့ၣ်တဂၤတဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.10"/>
                    <verse sID="Matt.20.11" osisID="Matt.20.11"/>
                    ဒီးဒိးန့ၢ်ဝဲဝံၤဒီး, ကဒူးကဒ့ၣ် တၢ်လၢဟံၣ်ကစၢ်အလိၤ.
                    <verse eID="Matt.20.11"/>
                    <verse sID="Matt.20.12" osisID="Matt.20.12"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပဝဲဒၣ်အံၤ, ပဘၣ်တၢ်ဝံတၢ်ယိး, ဒီးတၢ်ကိၢ်တၢ်ဂီၤသ့ တနံၤ ကျၢၤ, ဒီးနပာ်ပှၤကတၢၢ်လၢ အမၤတၢ်တနၣ်ရံၣ် ဧိၤ တဖၣ်အံၤ, ထဲသိးဒီိးပဝဲဒၣ်အံၤမးလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.20.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.13" osisID="Matt.20.13"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤလၢအကျါတ ဂၤ, တခွါဧၢ, ယတမၤဘၣ်နၤလၢတၢ်တတီဘၣ်နီ တမံၤဘၣ်. နအၢၣ်လီၤအီလီၤတၢ်ဒီးယၤ လၢစ့ဒန့ၤ ရံၤတဘ့ၣ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.20.13"/>
                    <verse sID="Matt.20.14" osisID="Matt.20.14"/>
                    ဟံးန့ၢ်နတၢ်ဒီးဟးထီၣ်တ က့ၢ်. ပှၤအကတၢၢ်တဂၤအံၤ, ယသးအိၣ်လၢယက ဟ့ၣ်အီၤဒ်နၤအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.14"/>
                    <verse sID="Matt.20.15" osisID="Matt.20.15"/>
                    ယမၤယတၢ်ဒၣ်ယဲ, ဖဲဒၣ် ယသးအံၤ, တတီတဘၣ်ဘၣ်ဧါ. မ့ၢ်ယဂ့ၤဒီး, နသး ကါစ့ၢ်ကီးဧါ.
                    <verse eID="Matt.20.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.16" osisID="Matt.20.16"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, ပှၤအိၣ်လၢခံတဖၣ်ကအိၣ်က့ၤလၢညါ, ဒီိးပှၤလၢညါတဖၣ်, ကအိၣ်က့ၤလၢခံလီၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အမံၤ, ပှၤလၢတၢ်ကိးအီၤတဖၣ်, အိၣ်အါဂၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢ တၢ်ဃုထၢအီၤတဖၣ်အိၣ်စှၤဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.17" osisID="Matt.20.17"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးလဲၤထီၣ်ဆူယရူၤၡရှလ့ၣ်, ဒီးအိၣ်လၢကျဲ အဖၢမုၢ်ဒီး, ဟံးန့ၢ် အပျဲၢ်အဘီၣ်တဆံ ခံဂၤဆူတၢ် တဒၢဒီးစံးဘၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Matt.20.17"/>
                    <verse sID="Matt.20.18" osisID="Matt.20.18"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ပလဲၤထီၣ်ဆူ ယရူၤၡရှ လ့ၣ်, ဒီးပှၤကညီဖိခွါအံၤကဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်လီၤ ကွံာ်အီၤ ဆူပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်သ့ၣ်တဖၣ် အစုပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.18"/>
                    <verse sID="Matt.20.19" osisID="Matt.20.19"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ကစံၣ်ညီၣ်ဘၢသံအီၤ, ဒီးကဟ့့ၣ် လီၤကွံာ်အီၤဆူပှၤကလုာ်တဖၣ်အစုပူၤ, ဒ်သိးအက ဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤ, ဒီးတီၢ်အီၤ, ဒီးပျၤထီအီၤလၢအစုပူၤ, ဒ်သိး အကဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤ, ဒီးတီၢ်အီၤ, ဒီးပျၤအီလီၢထူၣ်စုညါ အ လိၤလီၤ. ဒီးသၢနံၤတနံၤန့ၣ်, ကဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤဝဲ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.20" osisID="Matt.20.20"/>
                    တုၤနုၤတစု, စီၤစ့းဘ့းဒဲအဖိခွါတဖၣ် အမိၢ်ဟဲဒီး အဖိခွါဆူအအိၣ်, ဒီးတီၤလီၤကဒွံကျိာ်, ဒီးဃ့တၢ် တ မံၤလၢအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.20"/>
                    <verse sID="Matt.20.21" osisID="Matt.20.21"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီိၤ, တၢ်မိၣ်န့ၢ်ဘၣ် နသးလၢမနုၤတမံၤလဲၣ်. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မၤလိာ်လၢ ယဖိခွါခလံဂၤအံၤကဆ့ၣ်နီၤလၢနစုထွဲတဂၤ, ဒီးလၢ နစုစ့ၣ်တဂၤ, လၢနဘီနမုုၢ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.20.21"/>
                    <verse sID="Matt.20.22" osisID="Matt.20.22"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံး ဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုဃ့မနုၤမနုၤလဲၣ်န့ၣ်, သုတ သ့ၣ်ညါဘၣ်. လီခီလၢယကအီတ့ၢ်အီၤန့ၣ်, သုအီ ဘၣ်ကကဲဧါ. တၢ်ဒိးဘျၢ*လၢယဒိးဘျၢ*ယသးန့ၣ်သုဒိးဘျၢ*လၢယဒိးဘျၢယသးန့ၣ်သု ဒိးဘျၢဘၣ်ကကဲဧါ. ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကဲဝဲ သၢၣ်.
                    <verse eID="Matt.20.22"/>
                    <verse sID="Matt.20.23" osisID="Matt.20.23"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, သုကအီယလီခီသပှၢ်တၢၢ်လီၤ. ဒီးတၢ်ဒိးဘျၢ* လၢယဒိးဘျၢ*ယသးန့ၣ်,သုကဒိးဘျၢ*သုသးလီၤ.ဘၣ် ဆၣ်ဒီးတၢ်ဆ့ၣ်နီၤလၢယစုထွဲဒီးလၢယစုစ့ၣ်န့ၣ်, မ့တ မ့ၢ်ဘၣ်ပှၤလၢယပၢ်ကတဲာ်ကတီၤဝဲလၢအဂီၢ်ဒီး, တမ့ၢ် ဘၣ်ယတၢ်ဒ်သိးယကမီယလီခီသပှၢ် တၢၢ်လီၤ.ဒီးတၢ်ဒိးဘျၢလၢယဒိးဘျၢယသးန့ၣ်, သုက ဒိးဘျၢသုသးလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်ဆ့ၣ်နီၤလၢ ယစု ထွဲဒီးလၢယစုစ့ၣ်န့ၣ်, မ့တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤလၢယပၢ်ကတဲာ် ကတီၤဝဲလၢအဂီၢ်ဒီး, တမ့ၢ်ဘၣ်ယတၢ်ဒ်သိးယတၢ် ဟ့ၣ်လီၤအီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.20.23"/>
                    <verse sID="Matt.20.24" osisID="Matt.20.24"/>
                    ဒီးတုၤပှၤတဆံခံဂၤန့ၣ် နၢ်ဟူဝဲဒီး, အသးထီၣ်ပှၤဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခံဂၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.24"/>
                    <verse sID="Matt.20.25" osisID="Matt.20.25"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကိးဃီၤ အီၤဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုသ့ၣ်ညါလၢပှၤကလုာ် တဖၣ်အခိၣ်တဖၣ် ပာ်ကစၢ်အသးလၢအဖီခိၣ်လီၤ. ဒီးပဒိၣ်ပပှၢ်မၤအီၤဒီးအစိကမီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.25"/>
                    <verse sID="Matt.20.26" osisID="Matt.20.26"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ် တဘၣ်မၤဘၣ်အသးဒီးသုဒ်န့ၣ် အသိးဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢတၢ်မိၣ်ကဲဒိၣ်အသးတဂၤ ဂၤလၢသုကျါန့ၣ်မ်အကဲဘၣ်မၤဘၣ်အသးဒီးသုဒိန့ၣ်အသိးဘၣ်. မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ် အီၤလၢတၢ်သုခ့သုပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.20.26"/>
                    <verse sID="Matt.20.27" osisID="Matt.20.27"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢတၢ်မိၣ် ကဲအသးလၢ အခိၣ်တဂၤတဂၤလၢသုကျါန့ၣ်, မ်အ ကဲလၢသုကုၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.20.27"/>
                    <verse sID="Matt.20.28" osisID="Matt.20.28"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး, ပှၤကညီဖိခွါအံၤ တဟဲဘၣ်ဒ်သိး ပှၤကမၤအီၤလၢအခ့အပှၤ အတၢ်မၤ ဘၣ်. မ့ၢ်ဒ်သိးအကမၤတၢ်အခ့အပှၤအတၢ်မၤ, ဒီးဟ့ၣ် လီၤအသးလၢပှၤကညီအါဂၤအပှ့ၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.29" osisID="Matt.20.29"/>
                    ဒီးတုၤအဝဲသ့ၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢယရံၤဃိဒီး, ပှၤဂီၢ် မုၢ်ဖးဒိစလၢယရံၤဃိဒီး, ပှၤဂီၢ် မုၢ်ဖးဒၣ်ပိာ်ထီၣ်အဝဲဒၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.29"/>
                    <verse sID="Matt.20.30" osisID="Matt.20.30"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤမဲာ် ဘျီၣ်လၢအဆ့ၣ်နီၤလၢကျဲဃၢၤခံဂၤ, တုၤအနၢ်ဟူယ့ၣ် ရှူးဟဲတြူာ်ဝဲဒီး, ကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံးအ ဖိခွါကစၢ်ဧၢ, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤစာ်ပှၤတက့ၢ်.ၢ်ဝဲဒီး, ကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံး အဖိခွါကစၢ်ဧၢ, သူၣ်ကညီၤသးကညီၤစာ်ပှၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Matt.20.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.20.31" osisID="Matt.20.31"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒူအလိၤ, ဒ်သိးအကအိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်ဘၣ် ဆၣ်ဒီး, အဝဲသ့ၣ်ကိးပသူထီၣ်အါထီၣ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါကစၢ်ဧၢ, သူၣ်ကညီၤ သးကညီၤ စာ်ပှၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Matt.20.31"/>
                    <verse sID="Matt.20.32" osisID="Matt.20.32"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးအိၣ်ကတီၢ်, ဒီိးကိးဃီၤ အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်သုသးလၢယကမၤသုလၢ မနုၤတမံၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.20.32"/>
                    <verse sID="Matt.20.33" osisID="Matt.20.33"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကစၢ်ဧၢ, မ်ပမဲာ်အိးထီၣ်အသး တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.20.33"/>
                    <verse sID="Matt.20.34" osisID="Matt.20.34"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသးကညီၤ အီၤ, ဒီးထိးဘၣ်အမဲာ်, ဒီးအမဲာ်ကပီၤထီၣ်က့ၤဝဲ တကီၢ်ခါ, ဒီးကပိာ်ထီၣ်အခံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.20.34"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.21">
                <title>၂၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.1" osisID="Matt.21.1"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤဘူးထီၣ်လၢယရူၤၡရှလ့ၣ်, ဒီးတုၤဝဲလၢ ဘ့ၤသဖၤက့ ဖဲကစၢၢ်သ့ၣ်စၤယံးဒီး, ယ့ၣ်ရှူးမၢလီၤ အပျဲၢ်အဘီၣ်ခံဂၤ,
                    <verse eID="Matt.21.1"/>
                    <verse sID="Matt.21.2" osisID="Matt.21.2"/>
                    ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, လဲၤဆူသဝီအိၣ် သ ဃီၤဒီးသု, ဒီးသုကထံၣ်န့ၣ်တကီၢ်ခါ, ကသ့ၣ်ယီၤတ ဒုဘၣ်တၢ်စၢဃာ်အသး, ဒီးအဖိတဒုအိၣ်ဒီဖိတဒုအိၣ်ဒိးအီၤလီၤ. ဃ့ၣ် လီၤကွံာ်ဒိီးမိၤအီၤဆူယအိၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.21.2"/>
                    <verse sID="Matt.21.3" osisID="Matt.21.3"/>
                    ဒိီးပှၤတဂၤဂၤ မ့ၢ် စံးဘၣ်သုတမံၤမံၤဒီး, စံးသုဝဲ, ကစၢ်မၤအီၤအလီၢ် အိၣ်လီၤ. ဒီိးကဟ့ၣ်ယုၢ်အီၤတကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.4" osisID="Matt.21.4"/>
                    တၢ်ခဲလၢာ်အံၤ မၤအသးဒ်သိး ဝံအကလုၢ်ကလၢ ထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲလီၤ.စံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Matt.21.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.5" osisID="Matt.21.5"/>
                    စံးဘၣ်စံယိၣ်အဖိမုၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, နစီၤပၤဟဲဆူနအိၣ်, အသူၣ်စူၤသးစူၤ, ဒီးဒိးကသ့ၣ်ယီၤ, ကသ့ၣ်ယီၤအသးစၢ်ဒၣ်လဲာ်, ကသ့ၣ်ယီၤအဖိလီၤ
                    <note>ကၤ.၉.၉</note>
                    .
                    <verse eID="Matt.21.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.6" osisID="Matt.21.6"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်န့ၣ်လဲၤ မၤဝဲဒ်ယ့ၣ်ရှူးမၤလိာ် အီၤအသိး,
                    <verse eID="Matt.21.6"/>
                    <verse sID="Matt.21.7" osisID="Matt.21.7"/>
                    ဒီးမိၤကသ့ၣ်ယီၤန့ၣ်, ဒီးအဖိ, ဒီးဒါလီၤ အကူအသိးလၢအလိၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်ဆ့ၣ်နီၤလၢ အဖီခိၣ် လီၤ
                    <verse eID="Matt.21.7"/>
                    <verse sID="Matt.21.8" osisID="Matt.21.8"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အါဒၣ်တၢ်တက့ၢ် ဒါလီၤအကူအသိး လၢကျဲပူၤ, ဒီးအဂၤတနီၤနီၤပဲာ်လီၤသ့ၣ်ဒ့, ဒီးကလ့ၢ် လိၤဝဲလၢကျဲပူၤလီၤ
                    <verse eID="Matt.21.8"/>
                    <verse sID="Matt.21.9" osisID="Matt.21.9"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်လၢအလဲၤလၢညါဒီး ပှၤလဲၤလၢခံတဖၣ် န့ၣ်ကိးပသူထီၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါဧၢ, အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤခဲကနံၣ်အံၤတက့ၢ်.ပှၤလၢအဟဲလၢယွၤးအမံၤတဂၤအံၤ, မ်အဘၣ်တၢ်ဆိၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်.အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤခဲကနံၣ်အံၤ, လၢတၢ်ထီကတၢၢ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.118.25">စံး. ၁၁၈း၂၅</reference>
                        , ၂၆
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.21.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.10" osisID="Matt.21.10"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤနုာ်ဆူယရူၤၡရှလ့ၣ်အပူၤဒီး, ပှၤတၢ ထီၣ်တၢလီၤဒီဝ့ၢ်ညါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အအံၤမ့ၢ်မတၤ တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.21.10"/>
                    <verse sID="Matt.21.11" osisID="Matt.21.11"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်စံးဝဲဒၣ်, အအံၤမ့ၢ်ယ့ၣ်ရှူးဝံတ ဂၤန့ၣ်, လၢနစၤရ့းလၢကၤလံၤလါအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.12" osisID="Matt.21.12"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးလဲၤနုာ်ဆူ ယွၤအတၢ်လုၢ်ဟံၣ်ပူၤ, ဒီးဟီ ထီၣ်ကွံာ်ကယဲၢ်ပှၤပှ့ၤတၢ်, ဒီးပှၤဆါတၢ်လၢတၢ်လုၢ် ဟံၣ်ပူၤခဲလၢာ်, ဒီးထွၣ်လီၤဃံၤကွံာ် ပှၤတိာ်လီၤစ့ အလီၢ်, ဒီးပှၤအဆါထိၣ်လွံၢ်သ့ၣ်တဖၣ်အလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤလီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ကွဲးအသး,
                    <verse eID="Matt.21.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.13" osisID="Matt.21.13"/>
                    ယဟံၣ်ယကဘၣ်တၢ်ကိးအီၤလၢတၢ်ဘါထုကဖၣ်အဟံၣ်လီၤ.မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုမၤမးအီၤလၢ တၢ်ဟုၣ်တၢ် ဘျၣ်အပူၤလီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Isa.56.7">ရှါ.၅၆း၇</reference>
                        , ဒီးယံး.
                        <reference osisRef="Isa.7.11">၇း၁၁</reference>
                    </note>
                    ,
                    <verse eID="Matt.21.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.14" osisID="Matt.21.14"/>
                    ဒီးပှၤမဲာ်ဘျီၣ်, ဒီးပှၤအခီၣ်ဟးဂီၤတဖၣ်, ဟဲဆူအ အိၣ်လၢတၢ်လုၢ်ဟံၣ်အပူၤ, ဒီးအဝဲဒၣ်မၤဘျါက့ၤအီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.14"/>
                    <verse sID="Matt.21.15" osisID="Matt.21.15"/>
                    ဒီးတုၤပှၤကွဲးလံာ်, ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်သ့ၣ်တ ဖၣ်, ထံၣ်တၢ်လီၤလးလၢအမၤဝဲ, ဒီးဖိသၣ်ကိးပသူ ထီၣ်လၢတၢ်လုၢ်ဟံၣ်အပူၤဒီးစံး, စီၤဒၤဝံးအဖိခွါဧၢ, အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤခဲကနံၣ်အံၤတက့ၢ်န့ၣ်ဒီး, အသးထီၣ်,-
                    <verse eID="Matt.21.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.16" osisID="Matt.21.16"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်. ပှၤတဖၣ်အံၤစံးမနုၤမနုၤလဲၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်နနၢ်ဟူစ့ၢ်ကီး ဧါ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, နၢ်ဟူလီၤ. နကတဲာ်ကတီၤ တၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤလၢလဲၣ် မနုၤလဲၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်နနၢ်ဟူစ့ၢ်ကီးဧါ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, နၢ်ဟူလီၤ. နကတဲာ်ကတီၤတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤဖိဆံး, ဒီးဖိသၣ်အီၣ် နုၢ်ထံတဖၣ်အထးခိၣ်န့ၣ်, သုတဖးဘၣ်နီတခီၣ်ဘၣ် ဧါ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.8.2">စံး.၈း၂</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.21.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.17" osisID="Matt.21.17"/>
                    ဒီးလဲၤသဒၣ်အီိၤဒီး ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢဝ့ၢ်ပူၤဆူဘ့ၤသ နံအပူၤ, ဒီဒသဒၣ်အီိၤဒီး ဟးထီၣ်ကွံာ်လၢဝ့ၢ်ပူၤဆူဘ့ၤ သနံအပူၤ, ဒိးအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်သီတနၤကျၢၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.18" osisID="Matt.21.18"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်, က့ၤကဒါက့ၤဝဲဆူ ဝ့ၢ်ပူၤ အဖၢမုၢ်ဒီး, တၢ်သၣ်ဝံၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.18"/>
                    <verse sID="Matt.21.19" osisID="Matt.21.19"/>
                    ဒီးထံၣ်ဘၣ်ချၢၣ် ဒၢအိၣ်လၢကျဲဃၢၤၤတထံး, ဒီးလဲၤဃီၤဆူအအိၣ်, ဒီး တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ်လၢအလိၤနီတမံၤဘၣ်, ထံၣ်န့ၢ်ထဲ အဒိးအလၣ်လၢအလိၤလီၤ. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, မ်နသုတ သၣ်ထီၣ်လၢၤၤနီတခီၣ်တဂ့ၤ. ဒီးချၢၣ်ဒၢန့ၣ် ဃ့ထီ ကွံာ်ဝဲတကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.19"/>
                    <verse sID="Matt.21.20" osisID="Matt.21.20"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်ထံၣ်ဝဲ, ဒီး ကမၢကမၣ်ဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ချၢၣ်ဒၢတထံးန့ၣ်ဃ့ထီ ကွံာ်ချ့သဒံးဒ်လဲၣ်.-
                    <verse eID="Matt.21.20"/>
                    <verse sID="Matt.21.21" osisID="Matt.21.21"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, သုမ့ၢ်အိၣ်ဒီးတၢ်နာ်, ဒီး သုသးမ့ၢ်တဒ့ဒီဘၣ်ဒီး, တမ့ၢ်ဘၣ်သုကမၤထဲတၢ်မၤ အသးလၢချၢၣ်ဒၢန့ၣ်ဧိၤဘၣ်. သုမ့ၢ်စံးဘၣ်ကစၢၢ်အံၤ, သုးကွံာ်နသး, ဒီးကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ် နသးဆူပီၣ်လဲၣ်ပူၤ တက့ၢ်ဒီး, တၢ်ကမၤအသးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.21"/>
                    <verse sID="Matt.21.22" osisID="Matt.21.22"/>
                    ဒီးသုမ့ၢ်စူၢ်က့ၤနာ် က့ၤတၢ်ဒီး, ဖဲဒၣ်သုဃ့တၢ်လၢသုတၢ်ဘါ ထုကဖၣ် အပူၤတဖၣ်န့ၣ်, သုကန့ၢ်ဘၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.23" osisID="Matt.21.23"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤနုာ်ဆူတၢ်လုၢ်ဟံၣ်အပူၤ, ဒီးသိၣ်က့ၤ သီက့ၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ် အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်တဖၣ်, ဟဲဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နမၤတၢ်တဖၣ်အံၤ လၢမတၤအစိကမီၤလဲၣ်, ဒီးမ့ၢ်မ တၤဟ့ၣ်နစိနကမီၤအံၤ တဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.21.23"/>
                    <verse sID="Matt.21.24" osisID="Matt.21.24"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢ တၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယကသံကွၢ်စ့ၢ်ကီးသုတၢ်တမံ့ၤလီၤ. အဝဲန့ၣ်သုမ့ၢ် စံးဘၣ်ယၤဒီး, ယမၤတၢ်တဖၣ်အံၤလၢ မတၤမတၤအစိကမီၤလဲၣ်န့ၣ်, ယကစံးဘၣ်တဲဘၣ် စ့ၢ်ကီးသုလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.24"/>
                    <verse sID="Matt.21.25" osisID="Matt.21.25"/>
                    စီၤယိၤဟၣ်အတၢ်ဘျၢ*န့ၣ်, မ့ၢ်အဟဲလၢလဲၣ် ခီလဲၣ်. မ့ၢ်အဟဲလၢမူခိၣ်, မ့ၢ်အဟဲလၢပှၤကညီလဲၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် ကူၣ်လိာ်အသးထဲအကစၢ်ဒၣ်ဝဲ ဧိၤ,ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပမ့ၢ်စံးလၢမူခိၣ်ဒီး, ကစံးဘၣ်ပှန့ၣ်, မ့ၢ်အဟဲ လၢလဲၣ်ခီလဲၣ်. မ့ၢ်အဟဲလၢမူခိၣ်, မ့ၢ်အဟဲလၢပှၤ ကညီလဲၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ် ကူၣ်လိာ်အသးထဲ အကစၢ်ဒၣ်ဝဲဧိၤ. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပမ့ၢ်လၢမူခိၣ်ဒီး, ကစံး ဘၣ်ပျၤ, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ဘၣ်မနုၤလၢသုတနာ်ဘၣ် အီၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.21.25"/>
                    <verse sID="Matt.21.26" osisID="Matt.21.26"/>
                    ဒီးပမ့ၢ်စံး, လၢပှၤကညီဒီး, ပပျံၤပှၤဂီၢ်မုၢ် လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤခဲလၢာ်ပာ်စီၤယိၤဟၣ် ဒ်ဝံတဂၤ အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.26"/>
                    <verse sID="Matt.21.27" osisID="Matt.21.27"/>
                    ဒီးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်ယ့ၣ်ရှူး , ပတသ့ၣ်ညါဘၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ်စံး ဘၣ်အီၤ, ဒ်န့ၣ်အသိး, ယမၤတၢ်တဖၣ်အံၤလၢ မတၤ မတၤအစိကမီၤလဲၣ်န့ၣ်, ယတစံးဘၣ်တဲဘၣ်စ့ၢ်ကီး သုဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်သုဆိကမိၣ်ဒ်လဲၣ်. ပှၤတဂၤအဖိအိၣ် ဝဲခံဂၤ, ဒီးဟဲဝဲဆူအခီၣ်ထံးတဂၤအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဖိဧၢ, လဲၤမၤတၢ်လၢယစပံးလီၢ်မုၢ်မဆါအံၤတက့ၢပတသ့ၣ် ညါဘၣ်. ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ဒ်န့ၣ်အသိး, ယမၤ တၢ်တဖၣ်အံၤလၢ မတၤမတၤ အစိကမီၤလဲၣ်န့ၣ်, ယတစံးဘၣ်တဲဘၣ်စ့ၢ်ကီးသုဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.21.27"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.28" osisID="Matt.21.28"/>
                    ဒီးဘၣ်ဆၣ်ဒီးမ့ၢ်သုဆိကမိၣ်ဒ်လဲၣ်. ပှၤတဂၤအဖိအိၣ် ဝဲခံဂၤ, ဒီးဟဲဝဲဆူအခီၣ်ထံးတဂၤအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဖိဧၢ, လဲၤမၤတၢ်လၢယစပံးလီၢ် မုၢ်ဆါအံၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Matt.21.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.29" osisID="Matt.21.29"/>
                    စံးဆၢဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယတလဲၤဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢ ခံက့ၤန့ၣ်ပီၢ်ယၢ်လီဒီးစံးဆၢဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယတလဲၤဘၣ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢ ခံက့ၤန့ၣ်ပီၢ်ယၢ်လၤက့ၤအသးဒီးလဲၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.29"/>
                    <verse sID="Matt.21.30" osisID="Matt.21.30"/>
                    ဒီးဟဲဆူ ခံဂၤတဂၤအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ် ဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ. ဒီးအဝဲ ဒၣ်စံးဆၢဝဲဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယၤလီၤ, ကစၢ်ဧၢ, ဒီးတလဲၤ ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.21.30"/>
                    <verse sID="Matt.21.31" osisID="Matt.21.31"/>
                    လၢပှၤခံဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်အမၤဖဲဒၣ် အပၢ်အသး ဖဲလဲၣ်တဂၤလဲၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, လၢအခီၣ် ထံးတဂၤလီၤ. ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ် သုတီတီအံၤ, လၢပျၤဃ့သွဲ, ဒီးပှၤဃဲသဲမုၣ်တဖၣ်လဲၤနုာ် ဆူယွၤအဘီအမုၢ်လၢသုမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.31"/>
                    <verse sID="Matt.21.32" osisID="Matt.21.32"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စီၤ ယိၤဟၣ်ဟဲဆူသုအိၣ်လၢတၢ်တီတၢ်လိၤအကျဲ, ဒီးသု တနာ်ဘၣ်အီၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်ပှၤဃ့သွဲဒီးပှၤဃဲသဲမုၣ်နာ် အီၤ, ဒီးတုၤသုထံၣ်ဒီး, သုတပီၢ်ယၢ်လီၤက့ၤသုသး လၢခံဒ်သိးသုကနာ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.21.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.33" osisID="Matt.21.33"/>
                    ဒိကနၣ်တၢ်ကတိၤဒိလၢအဂၤတမံၤတက့ၢ်. တၢ်လၢ ဟံၣ်ကစၢ်တဂၤသူၣ်လီၤစပံးလီၢ်တလီၢ်, ဒီးကရၢဃာ် အီၤ, ဒီးခူၣ်လီၤနီၣ်စံၣ်စပံးသၣ်အပူၤလၢအပူၤ, ဒီိးမၤ တၢးထီတဖျၢၣ်လီၤ. ဒီးဒိးလဲလီၤဝဲလၢ ပှၤမၤဟီိၣ်ခိၣ်ဖိ အစုပူၤ, ဒီးဟးထီၣ်ဝဲဆူတခီထံတခီကီၢ်လီၤ.နၣ်တၢ်ကတိၤဒိလၢ အဂၤတမံၤတက့ၢ်. တၢ်လၢ ဟံၣ်ကစၢ်တဂၤသူၣ်လီၤစပံးလီၢ်တလီၢ်, ဒီးကရၢဃာ် အီၤ, ဒီးလခူၣ်လီၤနီၣ်စံၣ်စပံးသၣ်အပူၤလၢအပူၤ, ဒီိးမၤ တၢးထီတဖျၢၣ်လီၤ. ဒီးဒိးလဲလီၤဝဲလၢ ပှၤမၤဟီိၣ် ခိၣ်ဖိအစုပူၤ, ဒီးဟးထီၣ်ဝဲဆူတခီထံ တခီကီၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.21.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.34" osisID="Matt.21.34"/>
                    ဒိီးတုၤအဘူးထီၣ်လၢတၤသၣ်အဆၢကတီၢ်ဒီး, ဒ်သိး အကန့ၢ်ဘၣ်အတၤသၣ်န့ၣ်ဒီး, မၢအကုၢ်အပှၤတဖၣ် လဲၤဆူပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိ တဖၣ်န့ၣ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.34"/>
                    <verse sID="Matt.21.35" osisID="Matt.21.35"/>
                    ဒီးပှၤ မၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိတဖၣ်န့ၣ်, ဟံးန့ၢ်အကုၢ်အပှၤ, ဒီးတီၢ်ဝဲ တဂၤ, ဒီးမၤသံဝဲတဂၤ, ဒီးကွံာ်ဝဲတဂၤလၢလၢၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.21.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.36" osisID="Matt.21.36"/>
                    မၤကဒီးတဘျီ, အဝဲဒၣ်မၢလီၤအကုၢ်အပှၤအဂၤ, အါန့ၢ် အဂံၢ်ခိၣ်တဘျီတက့ၢ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ်မၤအီၤ ဒ်လီၢ်လီၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.36"/>
                    <verse sID="Matt.21.37" osisID="Matt.21.37"/>
                    ဒီးလၢခံကတၢၢ်တစုန့ၣ်, မၢအဖိခွါလဲၤဆူအ အိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲသ့ၣ်ကယူးယီၣ်ယဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.37"/>
                    <verse sID="Matt.21.38" osisID="Matt.21.38"/>
                    မ့မ့ၢ် တုၤပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိတဖၣ်ထံၣ်အဖိခွါန့ၣ်ဒီး, စံးလိာ်အသးသ ကိးသကိး, အဝဲအံၤမ့ၢ်ပှၤန့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်တဂၤလီၤ. ဟဲ ဃီၤမ်ပမၤသံအီၤ, ဒီးဟံးန့ၢ်အတၢ်န့ၢ်သါန့ၣ်တက့ၢ်.-ဟီၣ်ခိၣ်ဖိတဖၣ်ထံၣ်အဖိခွါန့ၣ်ဒီး, စံးလိာ်အ သးသကိးသကိး, အဝဲအံၤမ့ၢ်ပှၤန့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်တဂၤ လီၤ. ဟဲဃီၤမ်ပမၤသံအီၤ, ဒီးဟံးန့ၢ်အတၢ်န့ၢ်သါန့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.21.38"/>
                    <verse sID="Matt.21.39" osisID="Matt.21.39"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်ဟံးန့ၢ်အီၤ, ဒီးကွံာ်တ့ၢ်ကွံာ်အီၤ ဆူစပံးလီၢ်အချၢ, ဒီးမၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.39"/>
                    <verse sID="Matt.21.40" osisID="Matt.21.40"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, တုၤစပံးလီၢ်အကစၢ်ဟဲဝဲဒီး, ကမၤပှၤမၤ ဟီၣ်ခိၣ်ဖိတ ဖၣ်န့ၣ်ဒ်လဲၣ်.-
                    <verse eID="Matt.21.40"/>
                    <verse sID="Matt.21.41" osisID="Matt.21.41"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကမၤဟးဂီၤ ကွံာ်ပှၤအအၢတဖၣ်န့ၣ်နးမးလီၤ. ဒီးကငါလီၤအစပံးလီၢ်လၢပှၤမၤဟီၣ် ခိၣ်အဂၤတဖၣ်အစုပူၤ လၢအကဟ့ၣ်က့ၤအီၤ အတၤ သၣ်လၢအဆၢကတီၢ်လီၤ.မငါတနံၣ်လီၤ အစပံးလီၢ်လၢ ပှၤမၤဟီၣ်ခိၣ်အဂၤတဖၣ်အစုပူၤလၢ အကဟ့ၣ်က့ၤအီၤအတၤသၣ်လၢအဆၢကတီၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.21.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.42" osisID="Matt.21.42"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, လၢၢ်လၢပှၤသူၣ်ဟံၣ်တဖၣ်ညိကွံာ်ဝဲတဖျၢၣ်န့ၣ်, ကဲထီၣ်လံလၢတၢ်အနၢၣ်အခိၣ်လံ.တၢ်မၤအသးအံၤဟဲလၢယွွၤ, ဒီးမ့ၢ်တၢ်လီၤလးလၢပမဲာ်ညါန့ၣ်, သုတဖးဘၣ်လၢတၢ်ကွဲးအသးအပူၤနီတခီၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.118.22">စံး.၁၁၈း၂၂</reference>
                        , ၂၃
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.21.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.43" osisID="Matt.21.43"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုလၢတၢ်ကဟံး ထီၣ်ကွံာ်ယွၤအဘီအမုၢ်လၢသုအိၣ်, ဒီးကဟ့ၣ်လီၤ ဝဲလၢပှၤတကလုာ်လၢ အကဒုးကဲထီၣ် အတၤသၣ် တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.43"/>
                    <verse sID="Matt.21.44" osisID="Matt.21.44"/>
                    ဒီးပှၤလၢအလီၢ်ဃံၤဝဲလၢ လၢၢ်အံၤအလိၤ ကကၢ် ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢၢ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၣ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢလၢၢ်အံၤ လီၤတဲာ် လၢအလိၤတဂၤဂၤန့ၣ်ကမၤလီၤကလဲအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.21.45" osisID="Matt.21.45"/>
                    ဒီးတုၤပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ်, နၢ်ဟူ အတၢ်ကတိၤဒိတဖၣ်ဒီး, သ့ၣ်ညါဝဲလၢအက တိၤတၢ်လၢအဝဲသ့ၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.45"/>
                    <verse sID="Matt.21.46" osisID="Matt.21.46"/>
                    ဒီးဃုဟံးဃာ် အီၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး, ပျံၤပှၤဂီၢ်မုၢ်တဖၣ်န့ၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အဝဲသ့ၣ်ပာ်အီၤလၢဝံတဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.21.46"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.22">
                <title>၂၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.1" osisID="Matt.22.1"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်ကဒီးအီၤလၢတၢ် ကတိၤဒိတဖၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Matt.22.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.2" osisID="Matt.22.2"/>
                    မူခိၣ်အဘီအမုၢ်မၤအသးဒ် စီၤပၤလၢအမၤမူးၤလၢအဖိ ခွါအဂီၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.2"/>
                    <verse sID="Matt.22.3" osisID="Matt.22.3"/>
                    ဒီးမၢအကုၢ်အပှၤ လဲၤကိးပှၤ လၢအဘၣ်တၢ်ကိးပာ်ဝဲန့ၣ် ဆူမူးပူၤလီၤ.ဒီးဟဲဝဲန့ၣ်, အ သးတအိၣ်ဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.3"/>
                    <verse sID="Matt.22.4" osisID="Matt.22.4"/>
                    မၤကဒီးတစု, မၢအကုၢ်အပှၤ အဂၤတဖၣ် လဲၤဝဲဒီးစံးဝဲဒၣ်, စံးဘၣ်ပှၤလၢအဘၣ် တၢ်ကိးပာ်တဖၣ်န့ၣ်, ကွၢ်ကွၢ်, ယကတဲာ်ကတီၤ လံယတၢ်အီၣ်တၢ်အီလံ, ယမၤသံလံ ယဂီၤဘုၣ်ဂီၤဖံး, ဒီးတၢ်ဖိတၢ်လံၤအဘီၣ်တဖၣ်လံ, တၢ်အိၣ် ကတဲာ် ကတီၤလံကိးမံၤဒဲးလံ. ဟဲဆူမူးပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.22.4"/>
                    <verse sID="Matt.22.5" osisID="Matt.22.5"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တပာ်ဘၣ်ဝဲတၢ်နီတမံၤဘၣ်. ဒီးလဲၤဝဲတဂၤဆူအစံာၣ် အပှဲၤ, တဂၤဆူအပနံၣ်တၢ်ကၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.5"/>
                    <verse sID="Matt.22.6" osisID="Matt.22.6"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်လီၤတဲာ် တဖၣ်န့ၣ်, ဟံးဃာ်အကုၢ်အပှၤ, ဒီးမၤအၢမၤနးအီၤ, ဒိီးမၤသံအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.22.6"/>
                    <verse sID="Matt.22.7" osisID="Matt.22.7"/>
                    ဒီးတုၤစီၤပၤနၢ်ဟူတၢ်န့ၣ်ဒီး, အသး ဒိၣ်ထီၣ်, ဒီးမၢအပှၤသုးမုၢ်လဲၤမၤသံကွံာ်ပှၤလၢ အမၤ သံပှၤကညီတဖၣ်န့ၣ်, ဒီးဆူးကွံာ်အခူအဝ့ၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.22.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.8" osisID="Matt.22.8"/>
                    တုၤနုၤတဘျီစံးဘၣ်အကုၢ်အပှၤ, မူးန့ၣ် အိၣ်ကတဲာ် ကတီၤပာ်လံအသးလံ, မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဘၣ်တၢ်ကိးပာ် တဖၣ်န့ၣ်, တကြၢးဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.22.8"/>
                    <verse sID="Matt.22.9" osisID="Matt.22.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, လဲၤ ဆူကျဲဖးဒ့အခီၣ်ထံး, ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢသုထံၣ်န့ၢ်တဖၣ် န့ၣ်, ကိးန့ၢ်အီၤဆူမူးပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.22.9"/>
                    <verse sID="Matt.22.10" osisID="Matt.22.10"/>
                    ဒီးအကုၢ်အပှၤတဖၣ်န့ၣ်, လဲၤဝဲဆူကျဲဧိၤကပူၤ ဧိၤ, ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအထံၣ်န့ၣ်ဝဲခဲလၢာ်, ပှၤအအၢမ့ၢ် ဂ့ၤ, ပှၤအဂ့ၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ဝဲ, ဒီးမူးန့ၣ်ပှဲၤဒီးပှၤမပအပှၤ တဖၣ်န့ၣ်, လဲၤဝဲဆူကျဲဧိၤကပူၤဧိၤ, ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အထံၣ်န့ၣ်ဝဲခဲလၢာ်, ပှၤအအၢမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပှၤအဂ့ၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ဝဲ, ဒီးမူးန့ၣ်ပှဲၤဒီးပှၤဆူးဖိတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.11" osisID="Matt.22.11"/>
                    ဒီးတုၤစီၤပၤဟဲနုာ်ကွံၢ်ပှၤမူးဖိတဖၣ်ဒီး, ထံၣ်ပှၤတ ကူတသိးဘၣ် ပှၤမူးဖိ အကူအသိးဘၣ်တဂၤဖဲန့ၣ် လီိၤ.
                    <verse eID="Matt.22.11"/>
                    <verse sID="Matt.22.12" osisID="Matt.22.12"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တခွါဧၢ, နတကူတသိးဘၣ် ပှၤမူးဖိ အကူအသိးဘၣ်ဒီး, နဟဲနုာ်ဖဲအံၤဒ်လဲၣ်, ဒီးအိၣ် ဘှီၣ်ကလာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.12"/>
                    <verse sID="Matt.22.13" osisID="Matt.22.13"/>
                    တုၤနုၤတစု, စီၤပၤစံးဘၣ်အခ့အပှၤ, စဟၢဃာ်အစုအခီၣ်ဒီးတ့ၢ်လီၤကွာ်အီၤဆူ တၢ်ခံးကျါ လၢခိတက့ၢ်. တၢ်ဘၣ်ဟီၣ်တၢ်ဘၣ်ယၢၤ, တၢ်မဲအ့ၣ် စဃံးကအိၣ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.13"/>
                    <verse sID="Matt.22.14" osisID="Matt.22.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢတၢ်ကိိး အီၤတဖၣ်အိၣ်အါဂၤ, မ့မ့ၢ်ပှၤလၢတၢ်ဃုထၢအီၤတ ဖၣ်အိၣ်စှၤဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.15" osisID="Matt.22.15"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ်ဟးထီၣ်ကွံာ်ဒီး ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤဝဲ ဒ်သိးအကတုၢ်န့ၢ် အတၢ်ကတိၤ န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.15"/>
                    <verse sID="Matt.22.16" osisID="Matt.22.16"/>
                    ဒိီးမၢလီၤအပျဲၢ်အဘီၣ်ဒီး ပှၤဟ့ၤရိာ်ဖိတဖၣ် ဆူအအိၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, ပသ့ၣ်ညါလၢန မ့ၢ်ပှၤအတီ, ဒိီးနသိၣ်လိတၢ်လၢ ယွၤအကျဲတီတီ, ဒီးနတပျံၤဘၣ်ပှၤနီတဂၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အမံၤနတကွၢ်မဲာ် ပှၤကညီဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.22.16"/>
                    <verse sID="Matt.22.17" osisID="Matt.22.17"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, စံးဘၣ်ပှၤတက့ၢ်.နဆိ ကမိၣ်ဒ်လဲၣ်, ပဟ့ၣ်သွဲလၢကဲစၢ်မ့ၢ်အကြၢးဧါ, မ့ၢ် အတကြၢးဘၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.22.17"/>
                    <verse sID="Matt.22.18" osisID="Matt.22.18"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါ အတၢ်အၢ တၢ်သီ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ံၣ်ဧၢ, ဘၣ်မနုၤ လၢသုလ့ပစီယၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.22.18"/>
                    <verse sID="Matt.22.19" osisID="Matt.22.19"/>
                    ဒုးနဲၣ်ယၤလၢသွဲအစ့တဘ့ၣ် တက့ၢ်. ဒီးဟဲစိာ်စ့ဒန့ၤရံၤတဘ့ၣ်ဆူ အအိၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.22.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.20" osisID="Matt.22.20"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, အအံၤမ့ၢ်မတၤ အက့ၢ်အဂီၤ, ဒီးမ့ၢ်မတၤအတၢ်ကွဲးအသး လၢအလိၤလဲၣ်. ဒီးအဝဲ သ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, ကဲစၢ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.20"/>
                    <verse sID="Matt.22.21" osisID="Matt.22.21"/>
                    တုၤနုၤတစုယ့ၣ်ရှူး စံးဘၣ်အီၤ, အကူၢ်မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ဟ့ၣ်ကဲစၢ်လၢကဲစၢ် အတၢ်, ဒီးယွၤလၢယွၤအတၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.22.21"/>
                    <verse sID="Matt.22.22" osisID="Matt.22.22"/>
                    ဒီးတုၤအဝဲ သ့ၣ်နၢ်ဟူဒီး, ကမၢကမၣ်ဝဲ, ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ အအိၣ်ဒီးက့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.23" osisID="Matt.22.23"/>
                    တၢ်လၢမုၢ်တနံၤန့ၣ်, ပှၤစးဒူၤကဲ, လၢအစံးဝဲလၢ တၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤ တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်, ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးသံကွၢ်အီၤ,
                    <verse eID="Matt.22.23"/>
                    <verse sID="Matt.22.24" osisID="Matt.22.24"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သရၣ်ဧၢ, စီၤမိၤရှ့စံးဝဲဒၣ်, ပှၤတဂၤဂၤလၢအဖိတအိၣ်ဘၣ်မ့ၢ်သံဒီး, ဒီးအဒီပုၢ်ဝဲၢ် ခွါဘၣ်ဟံးန့ၢ်က့ၤအမါန့ၣ်လၢအမါ, ဒီးဒုးအိၣ်ထီၣ် န့ၢ်အဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါအချံအသၣ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.25.5">၅မိၤ.၂၅း၅</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.22.24"/>
                    <verse sID="Matt.22.25" osisID="Matt.22.25"/>
                    ဒီးပှၤ ဒီပုၢ်ဝဲၢ်ခွါနွံဂၤအိၣ်ဒီးပှၤလီၤ. ဒီးအခီၣ်ထံးတဂၤန့ၢ်အ မါဒီးၣ် အမါသံဝဲလီၤ. ဒီးအချံအသၣ်တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးပာ် လီၤတဲာ်အမါလၢအဒီပုၢ်ဝဲၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.25"/>
                    <verse sID="Matt.22.26" osisID="Matt.22.26"/>
                    ဒီးဒ်န့ၣ်အသိး, ပှၤခလံဂၤတဂၤ, ဒီးသၢဂၤတဂၤ, ဒီးတုၤလီၤလၢ နွံဂၤ တဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.26"/>
                    <verse sID="Matt.22.27" osisID="Matt.22.27"/>
                    ဒီးလၢပှၤခဲလၢာ်န့ၣ် အလီၢ်ခံကတၢၢ်န့ၣ်, ပိာ်မုၣ်သံစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.27"/>
                    <verse sID="Matt.22.28" osisID="Matt.22.28"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, လၢတၢ်ဂဲၤဆၢ ထၢၣ်က့ၤအပူၤန့ၣ် ကကဲလၢပှၤနွံဂၤအမါ, ဖဲလဲၣ် တဂၤဂၤလဲၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤအိၣ်ဃုာ်ဒိီးအီၤခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.29" osisID="Matt.22.29"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်ကွဲးအသး မ့ၢ်ဂ့ၤ, ယွၤအစိကမီၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်ဒီး, သုနာ်ကမၣ်တၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.29"/>
                    <verse sID="Matt.22.30" osisID="Matt.22.30"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢတၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ် က့ၤအပူၤန့ၣ်, ပှၤတန့ၢ်မါန့ၢ်ဝၤဘၣ်. မ့ၢ်အအိၣ်ဝဲဒ် ယွၤအကလူးလၢမူခိၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.30"/>
                    <verse sID="Matt.22.31" osisID="Matt.22.31"/>
                    ဒီးယွၤစံးဘၣ်တဲ ဘၣ်သုလၢ ပှၤသံဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤအဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ်, မ့ၢ်သုတဖးဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.22.31"/>
                    <verse sID="Matt.22.32" osisID="Matt.22.32"/>
                    စံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢယၤအံၤယမ့ၢ် စီၤအၤဘြၤဟၣ်အကစၢ်, ဒီးစီၤအံၤစဲးအကစၢ်, ဒီးစီၤ ယၤကိာ်အကစၢ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Exod.3.6">၂မိၤ.၃း၆</reference>
                    </note>
                    . တၢ်လၢယွၤန့ၣ် တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤသံအကစၢ်ဘၣ်, မ့့ၢ်ပှၤမူဝဲအကစၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.22.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.33" osisID="Matt.22.33"/>
                    ဒိီးတုၤပှၤဂီၢ်မုၢ်နၢ်ဟူဝဲဒီး, ပာ်အသးကမၢကမၣ်လၢ အသိၣ်တၢ်သီတၢ်အဃိလီၤ. ဒီးတုၤပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ် နၢ်ဟူလၢအတီဆၢပှၤစး ဒူၤကဲအတၢ်ကတိၤဒီး, အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဝဲလၢအအိၣ်.
                    <verse eID="Matt.22.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.34" osisID="Matt.22.34"/>
                    ဒီးတုၤပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ်နၢ်ဟူလၢအတီဆၢပှၤစး ဒူၤကဲအတၢ်ကတိၤဒီး, အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဝဲလၢအအိၣ်.-
                    <verse eID="Matt.22.34"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.35" osisID="Matt.22.35"/>
                    ဒီးပှၤသ့လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီ လၢအကျါတဂၤ, လ့ပစီ တၢ်, ဒီးသံကွၢ်အီၤလၢတၢ်တမံၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Matt.22.35"/>
                    <verse sID="Matt.22.36" osisID="Matt.22.36"/>
                    သရၣ်ဧၢ, တၢ်မၤလိာ်ဖးဒိၣ်လၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီအကျါ, မ့ၢ်ဖဲလဲၣ် တထံၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.22.36"/>
                    <verse sID="Matt.22.37" osisID="Matt.22.37"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, အဲၣ်ယွၤနကစၢ် လၢနသူၣ်ကံၢ်သးလဲ, ဒီးနသးဒီဖျၢၣ်ညါ. ဒီးနတၢ် ကူၣ်တၢ်ဖးတုၤအလၢာ်တက့ၢ်,
                    <note>
                        <reference osisRef="Deut.6.5">၅မိၤ.၆း၅</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.22.37"/>
                    <verse sID="Matt.22.38" osisID="Matt.22.38"/>
                    အအံၤ မ့ၢ်တၢ်မၤလိာ်အခီၣ်ထံး, ဒီးအဖးဒိၣ်တထံၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.38"/>
                    <verse sID="Matt.22.39" osisID="Matt.22.39"/>
                    ဒီးခံ ထံၣ်တထံၣ်န့ၣ်, လီၤဂာ်လၢအီၤလီၤ. အဲၣ်ပှၤလၢနဃၢၤဒ်န အဲၣ်လီၤနသးဒၣ်နဲအသိးန့ၣ်တက့ၢ်. .-ိၤဂာ်လၢအီၤလီၤ. အဲၣ်ပှၤလၢ နဃၢၤဒ် နအဲၣ်လီၤနသးဒၣ်နဲအသိး န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Lev.19.18">၃မိၤ.၁၉း၁၈</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.22.39"/>
                    <verse sID="Matt.22.40" osisID="Matt.22.40"/>
                    တၢ်လၢတၢ်မၤလိာ်ခံထံၣ်အံၤ, ဝံအ ကလုၢ်ဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီ, လီိၤစဲၤဝဲလၢအီၤခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.41" osisID="Matt.22.41"/>
                    ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ယ့ၣ်ရှူးသံကွၢ် အီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.41"/>
                    <verse sID="Matt.22.42" osisID="Matt.22.42"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, သုဝဲသ့ၣ်, လၢခရံာ်အဂ့ၢ်န့ၣ်, သုဆိ ကမိၣ်ဒ်လဲၣ်. မ့ၢ်မတၤတဂၤအဖိခွါလဲၣ်. ဒီးအဝဲ သ့ၣ်စံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်စီၤဒၤဝံးအဖိခွါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.22.42"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.43" osisID="Matt.22.43"/>
                    အဝဲဒၣ်စံးဘၣ်အီၤ, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, လၢသးအပူၤ, ဘၣ်မနုၤစီၤဒၤဝံးကိးအီၤလၢ ကစၢ်လဲၣ်, စံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Matt.22.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.44" osisID="Matt.22.44"/>
                    ယွၤစံးဘၣ်ယကစၢ်, ဆ့ၣ်နီၤလၢယစုထွဲ, တုၤယပာ်နဒုၣ်နဒါတဖၣ်လၢ နခီၣ်ယီၢ်လီၤအလီၢ်တက့ၢ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.110.1">စံး.၁၁၀း၁</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.22.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.22.45" osisID="Matt.22.45"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, စီၤဒၤဝံးမ့ၢ်ကိးအီၤလၢကစၢ်ဒီး, မ့ၢ် အမ့ၢ်အဖိခွါဒ်လဲၣ်.-ဒီးပှၤကတိၤဆၢအီၤထဲတၢ်ကတိၤ တဘီဧိၤတသ့ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. ဒီးလၢမုၢ်တနံၤန့ၣ် လံၤလံၤ, ပှၤသံကွၢ်အတၢ်တဘူၣ်ဘၣ်နီတဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.22.45"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.23">
                <title>၂၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.1" osisID="Matt.23.1"/>
                    တုၤနုၤတစုယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်ဒီး အပျဲၢ် အဘီၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Matt.23.1"/>
                    <verse sID="Matt.23.2" osisID="Matt.23.2"/>
                    ပှၤကွဲးလံာ်ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ် ဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢစီၤမိၤရှ့အလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤအဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.2"/>
                    <verse sID="Matt.23.3" osisID="Matt.23.3"/>
                    မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီး, ဖဲဒၣ်အမၤလိာ်သုခဲလၢာ်န့ၣ်, တိၢ်န့ၢ်ဒီီးမၤ တက့ၢ်. မ့မ့ၢ်ဒ်အမၤတၢ်အသိးန့ၣ်, မၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤအဝဲသ့ၣ် စံးတၢ်န့ၣ်ဒီးတမၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.3"/>
                    <verse sID="Matt.23.4" osisID="Matt.23.4"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဘံဃာ်တၢ်ယိးလၢအဃၢ, ဒီးလၢတၢ်ယိးဝဲ ကီမး, ဒီးပာ်ထီၣ်ဝဲလၢ ပှၤကညီအဖံဘၣ်ခိၣ်လီၤ. မ့မ့ၢ်အဝဲ သ့ၣ်သုးဘၣ်အီၤလၢ အစုမုၢ်စုနၢတဘိန့ၣ်, အသးတ အိၣ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.4"/>
                    <verse sID="Matt.23.5" osisID="Matt.23.5"/>
                    ကယဲၢ်အမၤတၢ်ခဲလၢာ်န့ၣ်, ဒ်သိး ပှၤကညီကထံၣ်ဘၣ်အီၤဒီး, မၤဝဲလီၤ. အဝဲသ့ၣ်တ ဖၣ်န့ၣ်, ကံၢ်အစုဖးလဲၢ်, ဒီးမၤဖးဒိၣ်အယၣ်အနွံလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.23.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.6" osisID="Matt.23.6"/>
                    ဒီးအဲၣ်ဒိးအလီၢ်လၢအဂ့ၤကတၢၢ်. လၢ ပှၤအီၣ်တၢ် အီတၢ်အကျါ, ဒီးအလီၢ်ဆ့ၣ်နီၤအဂ့ၤကတၢၢ်လၢဘူၣ် ဘျီၣ်ပူၤ,
                    <verse eID="Matt.23.6"/>
                    <verse sID="Matt.23.7" osisID="Matt.23.7"/>
                    ဒီးတၢ်ကတိၤဒိၣ်အီၤလၢဖၠါပူၤ, ဒီးပှၤကိး အီၤလၢရၤဘံဧၢ, ရၤဘံဧၢ, န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.7"/>
                    <verse sID="Matt.23.8" osisID="Matt.23.8"/>
                    မ့မ့ၢ်သုဝဲသ့ၣ်အံၤ, သုတပျဲပှၤကိးသုလၢရၤဘံဧၢန့ၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုသရၣ်အိၣ်ဝဲဃီ, ဒီးသုဝဲသ့ၣ်ခဲလၢာ်အံၤ, သုမ့ၢ်ဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.8"/>
                    <verse sID="Matt.23.9" osisID="Matt.23.9"/>
                    ဒီးသုတကိးပှၤလၢဟီၣ်ခိၣ်အံၤလၢ ပၢ်နီ တဂၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုပၢ်အိၣ်တဂၤဃီလၢ မူခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.9"/>
                    <verse sID="Matt.23.10" osisID="Matt.23.10"/>
                    ဒီးသုတပျဲပှၤကိးသုလၢအခိၣ်တဂ့ၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, သုခိၣ်အိၣ်တဂၤဃီခရံာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.10"/>
                    <verse sID="Matt.23.11" osisID="Matt.23.11"/>
                    ဒီးပှၤလၢ အဒိၣ်ကတၢၢ်လၢ သုကျါတဂၤန့ၣ်, ကကဲထီၣ်လၢ သုခ့သုပှၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.11"/>
                    <verse sID="Matt.23.12" osisID="Matt.23.12"/>
                    ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢအပာ်ထီၣ်ထီ အသး တဂၤဂၤန့ၣ်, ကဘၣ်တၢ်ဆီိၣ်လီၤအီၤ, ဒီးဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အဆီၣ်လီၤအသးတဂၤဂၤန့ၣ်, ကဘၣ်တၢ်ပာ်ထီၣ်ထီ အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.13" osisID="Matt.23.13"/>
                    <note>ပှၤကွဲးလံာ်, ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲ, ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, သု ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုအီၣ်ကွံာ်ပှၤမုၣ်ကမဲ အဟံၣ်, ဒီးလၢတၢ်အိၣ်ဖျါအဂီၢ်န့ၢ်, သုဘါထုကဖၣ် တၢ်ထီထီကလဲာ်လီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, သုကဘၣ် တၢ်စံၣ်ညီၣ်နးထီၣ်တက့ၢ်လီၤ.</note>
                    <verse eID="Matt.23.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.14" osisID="Matt.23.14"/>
                    ပှၤကွဲးလံာ်ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲ, ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, သုဘၣ် အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုကးတံာ်မူခိၣ်အဘီအမုၢ် အတြဲၤလၢပှၤကညီအမဲာ်ညါလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သု ကစၢ်ဒၣ်သုဝဲ, သုတလဲၤနုာ်ဘၣ်, ဒီးပှၤလၢအသါ ကလဲၤနုာ်ဝဲတဖၣ်န့ၣ်, သုတဒုးလဲၤနုာ်ဘၣ်အီၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.15" osisID="Matt.23.15"/>
                    ပှၤကွဲးလံာ်, ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, သုဘၣ် အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်သိးပှၤကနုာ်လၢသုပူၤ တဂၤဂၤဒီး, သုတရံးအီၣ်ဝီၤတၢ်လၢထံထံလၢခိခိလီၤ. ဒီးတုၤအနုာ်ဝဲဒီး, သုမၤအီၤလၢပှၤလခရာ်ဖိခွါနးန့ၢ်သု, ခံစးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.16" osisID="Matt.23.16"/>
                    ပှၤမဲာ်ဘျီၣ်လၢ အဒုးနဲၣ်ကျဲသ့ၣ်ဧၢ, သုဘၣ်အဖှီၣ် လီၤ. သုစံးသုဝဲ, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢအဆိၣ်လီၤအသးလၢ တၢ်လုၢ်ဟံၣ် အမဲာ်ညါတဂၤဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်တၢ်ကလီက လီလီၤ. မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အဆိၣ်လီၤအသးလၢတၢ် လုၢ်ဟံၣ်အထူအမဲာ်ညါန့ၣ်, အကမၢ်အိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.16"/>
                    <verse sID="Matt.23.17" osisID="Matt.23.17"/>
                    ပှၤဟး ဂီၤဖိ, ဒီးပှၤမဲာ်ဘျီၣ်သ့ၣ်ဧၢ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အဒိၣ်ဖဲလဲၣ်တမံၤလဲၣ်. မ့ၢ်ထူ, မ့ၢ်တၢ်လုၢ်ဟစံၣ်လၢအမၤစီဆှံထီၣ် ထူန့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.17"/>
                    <verse sID="Matt.23.18" osisID="Matt.23.18"/>
                    ဒီးဖဲပှၤလၢအဆိၣ်လီၤအသးလၢတၢ်လုၢ် ဟံၣ်အမဲာ်ညါ တဂၤဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်တၢ်ကလီကလီလီၤ. မ့မ့ၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အဆိၣ်လီၤအသးလၢ တၢ်မၤဘူၣ် လၢတၢ်လုၢ်လီၢ်အဖီခိၣ် အမဲာ်ညါတဂၤဂၤန့ၣ်, အ ကမၢ်အိၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.23.18"/>
                    <verse sID="Matt.23.19" osisID="Matt.23.19"/>
                    ပှၤဟးဂီိၤဖိ, ဒိီိးပှၤမဲာ်ဘျီၣ်သ့ၣ်ဧၢ, အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, မ့ၢ်အဒိၣ်ဖဲလဲၣ်တမံၤလဲၣ်. မ့ၢ်တၢ်မၤဘူၣ်, မ့ၢ် တၢ်လုၢ်လီၢ်လၢအမၤစီဆှံထီၣ်တၢ်မၤဘူၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.20" osisID="Matt.23.20"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤလၢအဆိၣ်လီၤအသးလၢ တၢ်လုၢ် လီၢ်အမဲာ်ညါန့ၣ်, မ့ၢ်အဆိၣ်လီၤအသးလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးလၢကယဲၢ်တၢ်အိၣ်လၢ အဖီခိၣ်အမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.20"/>
                    <verse sID="Matt.23.21" osisID="Matt.23.21"/>
                    ဒီး ပှၤလၢအဆိၣ်လီၤအသးလၢအမဲာ်ညါ, ဒီးလၢပှၤလၢ အအိၣ်ဝဲဆိးဝဲလၢအပူၤတဂၤအမဲာ်ညါလီၤ
                    <verse eID="Matt.23.21"/>
                    <verse sID="Matt.23.22" osisID="Matt.23.22"/>
                    ဒီးပှၤလၢ အဆိၣ်လီၤအသးလၢ မူခိၣ်အမဲာ်ညါ, မ့ၢ်ဆိၣ်လီၤ အသးလၢယွၤအလီၢ်ပစိာၣ်, ဒီးပှၤလၢအဆ့ၣ်နီၤလၢအဖီ ခိၣ်တဂၤအမဲာ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.23" osisID="Matt.23.23"/>
                    ပှၤကွဲးလံာ်ဒီး ပှၤဖၤရံၤရှဲ, ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, သု ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမၤဘူၣ်ဖီကဘိကဘီ, ဒီးစးမူ, ဒီးစံယၤသ့ၣ်တဖၣ် အဆံဆဲၣ်ပူတပူလီၤ.မ့မ့ၢ် တၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢ အဃၢဒိၣ်တက့ၢ်တဖၣ်န့ၣ်, တၢ်စံၣ် ညီၣ်ဒီးတၢ်သးကညီၤ ဒီးတၢ်နာ်တဖၣ်န့ၣ်, သုပာ်လီၤ တဲာ်ကွံာ်အီၤလီၤ. တၢ်န့ၣ်တဖၣ်သုဂ့ၤမၤ, ဒီးတၢ်အံၤ တဖၣ်တန့ၣ်, တၢ်စံၣ်ညီၣ် ဒီးတၢ်သးကညီၤဒီးတၢ်နာ်တဖၣ်န့ၣ်, သုပာ်လီၤတဲာ် ကွံာ်အီၤလီၤ. တၢ်န့ၣ်တဖၣ်သုဂ့ၤမၤ, ဒီးတၢ်အံၤ တဖၣ်အဂ့ၤသုပာ်လီၤတဲာ်ကွံာ်အီၤလၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.24" osisID="Matt.23.24"/>
                    ပှၤမဲာ်ဘျီၣ် လၢအဒုးနဲၣ်ကျဲသ့ၣ်ဧၢ, သုပှံၢ်ကွံာ်နိာ် ကံာ်တဘိ, ဒီးသုယူၢ်လီၤကီၤလၤအူးတဒုလီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.25" osisID="Matt.23.25"/>
                    ပှၤကွဲးလံာ်ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲ, ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, သု ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုသ့စီလီခီအချၢ, ဒီးသီ တ့ၤအချၢလီၤ. မ့မ့ၢ်အပူၤန့ၣ်, ပှဲၤဒီးတၢ်အီၣ်ကဘျံး အီၣ်ကဘျၣ်, ဒီးတၢ်တတီတလိီၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.25"/>
                    <verse sID="Matt.23.26" osisID="Matt.23.26"/>
                    ပှၤဖၤရံၤ ၡဲလၢအ မဲာ်ဘျီၣ်တဂၤဧၢ, သ့စီဆိလီခီဒီး သီတ့ၤရှဲလၢအမဲာ်ဘျီၣ်တဂၤဧၢ, သ့စီဆိလီခီဒီး သီတ့ၣ်အ ပူၤ, ဒ်သိးအချၢကစီစ့ၢ်ကီးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.23.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.27" osisID="Matt.23.27"/>
                    ပှၤကွဲးလံာ်ဒီး ပှၤဖၤရံၤရှဲ, ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, သု ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုလီၤဂာ်တၢ်သွၣ်ခိၣ် လၢအဖှူဝါအသးအသိးလီၤ. အချိးလီၤ. အခၢအလိၤန့ၣ်ဖျါဝဲဒီး အဃံ အလၤလီၤ. မ့မ့ၢ်အပူၤန့ၣ်ပှဲၤဒီးတၢ်သံ အဃံအကွဲ, ဒီးကယဲၢ်တၢ်တကဆှီဘၣ်ခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.27"/>
                    <verse sID="Matt.23.28" osisID="Matt.23.28"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး သုဝဲဒၣ်အံၤ, သုမၤတီသုသးလၢခိလၢပှၤကညီအမဲာ် ညါလီၤ. မ့မ့ၢ်လၢညါတခီန့ၣ်, သုပှဲၤဒီးတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤ, ဒီးတတီတလိၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.29" osisID="Matt.23.29"/>
                    ပှၤကွဲးလံာ် ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲ, ပှၤလီတၢ်ဖိသ့ၣ်ဧၢ, သု ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သုမၤထီၣ်ဝံတဖၣ်အ သွၣ်ခိၣ်, ဒီးသုကယၢကယဲ ပှၤအတီအလိၤတဖၣ် အ သွၣ်ခိၣ်အပနီၣ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Matt.23.29"/>
                    <verse sID="Matt.23.30" osisID="Matt.23.30"/>
                    ဒီးသုစဟံးသုဝဲ, လၢပမ့ၢ်အိၣ်ပဝဲ လၢပမိၢ်ပပၢ် အမုၢ်နံၤတဖၣ်ဒီး, ပတမၤဃုာ်တ့ၢ်ဘၣ် ဒီးအီၤလၢ ဝံအသွံၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.30"/>
                    <verse sID="Matt.23.31" osisID="Matt.23.31"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, သုအုၣ် လီၤသုသးလၢ သုမ့ၢ်ပှၤလၢအမၤသံဝံတဖၣ် န့ၣ်အဖိ ခွါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.31"/>
                    <verse sID="Matt.23.32" osisID="Matt.23.32"/>
                    ဒီးသုဝဲသ့ၣ်အံၤ, မၤပှဲၤထီၣ် သုပၢ်တဖၣ်အနီၣ် ဃီၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.23.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.33" osisID="Matt.23.33"/>
                    ဂုၢ်သ့ၣ်, ဂုၢ်ပွ့ၤတဖုဧၢ, သုပူၤဖျဲးၤတၢ်စံၣ်ညီၣ်ဘၣ် ဃးဒီးလရာ်, ကသ့ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.34" osisID="Matt.23.34"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ယမၢလီၤဝံတဖၣ်, ဒီးပှၤ ကူၣ်တၢ်သ့တဖၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တဖၣ်ဆူသုအိၣ်လီၤ. ဒီးတနီၤနီၤသုကမၤသံကွံိၤဝံတဖၣ်, ဒီးပှၤ ကူၣ်တၢ်သ့တဖၣ်, ဒီးပှၤကွဲးလံာ်တဖၣ်ဆူသုအိၣ်လီၤ. ဒီးတနီၤနီၤသုကမၤသံကွာ်အီၤ, ဒီးပျၤထီအီၤလၢထူၣ် စုညါအလိၤ, ဒီးတနီၤနီၤသုကတီၢ်အီၤလၢဘူၣ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးသုကမၤအၢမၤနးအီၤလၢတဝ့ၢ်ဘၣ်တဝ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.34"/>
                    <verse sID="Matt.23.35" osisID="Matt.23.35"/>
                    မၤ သးဒ်န့ၣ်ဒီး လၢပှၤအတီအလိၤစီၤဟ့ၤဘ့ၤလးအသွံၣ်, တုၤ လီၤလၢစီၤဘရၤဃံအဖိခွါစီၤစဃၤရံအသွံၣ်, လၢသု မၤသံအီၤလၢတၢ်လုၢ်လီၢ်ဒီး တၢ်လုၢ်ဟံၣ်အဘၢၣ်စၢၤ န့ၣ်, ကယဲၢ်ပှၤအတီအလိၤအသွံၣ် ဘၣ်လူလီၤအ သးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢခဲလၢာ်, ကဘၣ်သုလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.35"/>
                    <verse sID="Matt.23.36" osisID="Matt.23.36"/>
                    ယစံး ဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, ကယဲၢ်တၢ်တဖၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ်, ကဘၣ်ပှၤတစိၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.23.37" osisID="Matt.23.37"/>
                    ယရူၤၡလ့ၣ်ဧၢ, ယရူၤၡလ့ၣ်ဧၢ, နဲဒၣ်အံၤ, နမၤသံဝံ တဖၣ်, ဒီးပှၤလၢတၢ်မၢလီၤအီၤဆူ နအိၣ်တဖၣ်န့ၣ်, န ကွံာ်အီၤလၢလၢၢ်လီၤ. ဒ်ဆီမိၢ်ပှၢ်ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်အဖိလၢရှလ့ၣ်ဧၢ, ယရူၤရှလ့ၣ်ဧၢ, နဲဒၣ်အံၤ, နမၤသံဝံတ ဖၣ်, ဒီးပှၤလၢတၢ်မၢလီၤအီၤဆူ နအိၣ်တဖၣ်န့ၣ်, န ကွံာ်အီၤလၢလၢၢ်လီၤ. ဒ်ဆီမိၢ်ပှၢ်ဒုးအိၣ်ဖှိၣ်အဒံးဆ့ လာ်အသိးန့ၣ်, တၢ်မိၣ်ဒုးအိၣ်ဖှိၣ် ဘၣ်ယသးလၢ နဖိတဖၣ်အဘျီဆံးအါလဲၣ်. မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်အံၤ, နသးတ အိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.37"/>
                    <verse sID="Matt.23.38" osisID="Matt.23.38"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, တၢ်လဲၤသဒၣ် သုဟံၣ်အိၣ် သယုၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.23.38"/>
                    <verse sID="Matt.23.39" osisID="Matt.23.39"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု, တုၤ အံၤဆူညါတုၤလီိၤလၢသုစံး, ပှၤဟဲလၢကစၢ်အမံၤန့ၣ်, မ်အဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤတက့ၢ်န့ၣ်ဒီး, သုတထံၣ်လၢၤဘၣ် ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.23.39"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.24">
                <title>၂၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.1" osisID="Matt.24.1"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးလဲၤထီၣ်, ဒီးဟးထီၣ်ကွံာ်လၢ တၢ်လုၢ် ဟံၣ်ပူၤ, ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ် ဟဲဆူအအိၣ်ဒ်သိး အကဒုးနဲၣ်အီၤလၢတၢ်လုၢ်ဟံၣ်အဖျၢၣ်တဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.1"/>
                    <verse sID="Matt.24.2" osisID="Matt.24.2"/>
                    ဒီး ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်တဖၣ်အံၤခဲလၢာ်သုထံၣ်တမ့ၢ်ဘၣ်ဧါ. ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, လၢၢ်လၢလၢၢ်အဖီခိၣ် လၢတၢ်တဖၣ်အံၤခဲလၢာ် သုထံၣ်တမ့ၢ် ဘၣ်ဧါ. ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, လၢၢ်လၢ လၢၢ်အဖီခိၣ်လၢတၢ်မၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်ဘၣ်န့ၣ်, တၢ်တပာ် လီၤတဲာ်ဘၣ်ဖဲအံၤနီတဖျၢၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.24.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.3" osisID="Matt.24.3"/>
                    ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢကစၢၢ်သ့ၣ်စၤယံးအလိၤ အဖၢမုၢ်ဒီး, အပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲဆူအအိၣ်လၢတၢ်တဒၢဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ် န့ၣ်တဖၣ်ဆံးယံၤကမၤအသးလဲၣ်, ဒီးနဟဲလီၤဒီးဟီၣ် ခိၣ်အကတၢၢ်န့ၣ်အတၢ်ပနီၣ်, ကမၤအသးလၢ မနုၤ တမံၤလဲၣ်န့ၣ်, စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.24.3"/>
                    <verse sID="Matt.24.4" osisID="Matt.24.4"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူး စံးဆၢတၢ်ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, ဒ်သိးပှၤသုတလီန့ၢ်သုနီ တဂၤတဂ့ၤဒီး, ပလီၢ်သုးသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.24.4"/>
                    <verse sID="Matt.24.5" osisID="Matt.24.5"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤ အါဂၤကဟဲလၢယမံၤ, ဒီးကစံး, ယဲဒၣ်အံၤ, ယမ့ၢ်ခရံာ် လီၤ. ဒီးကလီန့ၢ်ပှၤအါဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.5"/>
                    <verse sID="Matt.24.6" osisID="Matt.24.6"/>
                    ဒီးသုကနၢ်ဟူ တၢ်ဒုးသုးဒုးသံၣ် တဖၣ်အဂ့ၢ်, ဒီးတၢ်ဒုးသုးဒုးသံၣ်တဖၣ်အကစီၣ်လီၤ. ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်.သုတသူၣ်ကိၢ်သးဂီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ဘၣ်မၤအသးခဲလၢာ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ် ဒီး, တၢ်အကတၢၢ်တအိၣ်ဒံးဘၣ်ဝဲဘၣ်.ၣ်ဟူတၢ်ဒုး သုးသံၣ်တဖၣ်အဂ့ၢ်, ဒီးတၢ်ဒုးသုးသံၣ်တဖၣ် အကစီၣ် လီၤ.ပလီၢ်သုသးတက့ၢ်. သုတသူၣ်ကိၢ်သးဂီၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်န့ၣ်တဖၣ် ဘၣ်မၤအသးခဲလၢာ်လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တၢ်အကတၢၢ် တအိၣ်ဒံးဘၣ်ဝဲဘၣ်.-
                    <verse eID="Matt.24.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.7" osisID="Matt.24.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤကညီတကလုာ်ကထီဒါ ပှၤကညီ တကလုာ်, ဒီးတဘီတမုၢ်ကထီဒါတဘီတမုၢ်လီၤ. ဒီး တၢ်အိၣ်ဝံၤအိၣ်ဃဲၤတဖၣ်, ဒီးတၢ်ဆါသံသတြိာ်တဖၣ်ကအိၣ်ထီၣ်, ဒီး ဟီၣ်ခိၣ်ကဟူးဝးဆှၢ်တ ဖၣ်ကအိၣ်ထီၣ်, ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ကဟူးဝးဆျဲးဆှိးဝဲလၢအံၤ တပူၤလၢနုၤတပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.7"/>
                    <verse sID="Matt.24.8" osisID="Matt.24.8"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်မ့ၢ်တၢ်နး တၢ်ဖှီၣ်အခီၣ်ထံးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.8"/>
                    <verse sID="Matt.24.9" osisID="Matt.24.9"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပှၤကဟ့ံၣ်လီၤကွံာ် သုဆူတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အပူၤ, ဒီးသုကဘၣ်တၢ်မၤသံသု လီၤ. ဒီးကယဲၢ်ပှၤကလုာ်ခဲလၢာ် ကသးဟ့သုလၢယ မံၤအဃိလီိၤ.
                    <verse eID="Matt.24.9"/>
                    <verse sID="Matt.24.10" osisID="Matt.24.10"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပှၤအသးကဟးဂီၤဝဲအါ ဂၤ, ဒီးကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်လိာ် အသးကဟးဂီၤဝဲအါဂၤ, ဒီးကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်လိာ်အသး, ဒီးကသးဟ့လိာ်အ သးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.10"/>
                    <verse sID="Matt.24.11" osisID="Matt.24.11"/>
                    ဒီးဝံအဘျၣ်ကအိၣ်ထီၣ်ဝဲအါဂၤ, ဒီးကလီ န့ၢ်ပှၤကညီအါဂၤလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.24.11"/>
                    <verse sID="Matt.24.12" osisID="Matt.24.12"/>
                    ဒီးမ့ၢ်တၢ်တတီတလိၤဘၣ်က အါထီၣ်ဒီး, ပှၤအါဂၤအတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ ကစှၤလီၤ ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.12"/>
                    <verse sID="Matt.24.13" osisID="Matt.24.13"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအအိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤဝဲ တုၤအက တၢၢ်န့ၣ်, ကတုၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.24.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.14" osisID="Matt.24.14"/>
                    ဒီးဘီမုၢ်အတၢ်သးခုကစီၣ်အံၤ, ကဘၣ်တၢ်စံၣ်တဲၤတဲ လီၤအီၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ဒီဘ့ၣ်ညါ, လၢတၢ်အုၣ်အသး လၢပှၤကလုာ်ခဲလၢာ်အဂီၢ်လီၤ. တုၤနုၤတစုတၢ်အက တၢၢ်န့ၣ်ကဟဲဘၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.15" osisID="Matt.24.15"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတုၤသုထံၣ် တၢ်သးဘၣ်အၢဘၣ်ဃး ဒီး တၢ်မၤသယုၢ်, လၢဝံဒၤနံးယ့လးကတိၤတၢ်လၢ အဂ့ၢ်န့ၣ်, ဆၢထၢၣ်လၢ တၢ်အလီၢ်စီဆှံအပူၤဒီး,
                    <note>ပှၤလၢအဖးလံာ်န့ၣ် မ်အနၢ်ပၢၢ်တက့ၢ်</note>
                    ,
                    <verse eID="Matt.24.15"/>
                    <verse sID="Matt.24.16" osisID="Matt.24.16"/>
                    ပှၤအိၣ် လၢကီၢ်ယူဒၤတဖၣ်, မ်အဃ့ၢ်ဆူကစၢၢ်ကလိတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Matt.24.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.17" osisID="Matt.24.17"/>
                    ဒီးပှၤလၢအအိၣ်လၢဟံၣ်ခိၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးအကဟံးန့ၢ် အတၢ်တမံၤမံၤလၢအဟံၣ်ပူၤဒီး, မ်အသုတယုၢ်လီၤ တဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.24.17"/>
                    <verse sID="Matt.24.18" osisID="Matt.24.18"/>
                    ဒီးပှၤအိၣ်လၢစံာ်ပူၤပှဲၤပူၤန့ၣ်, ဒ်သိးအကဟံး န့ၢ်အကူအသိးဒီး, မ်အသုတက့ၤကဒါက့ၤဆူအလီၢ် ခံတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.24.18"/>
                    <verse sID="Matt.24.19" osisID="Matt.24.19"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဒၢထီၣ်, ဒီးပှၤလၢအဒုးအီၣ်နုၢ် အဖိ, လၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, ဘၣ်အဖှီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.19"/>
                    <verse sID="Matt.24.20" osisID="Matt.24.20"/>
                    ဒီးဒ်သိး သုဃ့ၢ်တၢ်န့ၣ်အသုတဘၣ်လၢ တၢ်ဂိၢ်အကတီၢ်မ့ၢ် ဂ့ၤ, လၢတၢ်အိၣ်ဘှံးအနံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တဂ့ၤဒီး, ဘါထုက ဖၣ်တၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.24.20"/>
                    <verse sID="Matt.24.21" osisID="Matt.24.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အခါဖဲန့ၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် ဖးဒိၣ်ကအိၣ်ဝဲလီၤ. တၢ်ဒ်န့ၣ်အသိးလၢ ဟီၣ်ခိၣ် ကဲထီၣ်သီတုၤခဲကနံၣ်အံၤ, တအိၣ်ဘၣ်နီတခီၣ်ဘၣ်. ဒီးလၢခံလၢလာ်န့ၣ်, တအိၣ်ထီၣ်လၢၤဘၣ်ဝဲဘၣ်.-
                    <verse eID="Matt.24.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.22" osisID="Matt.24.22"/>
                    ဒီးတၢ်မ့ၢ်တမၤစှၤလီၤဘၣ် မုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်ဒီး, တၢ် ဖံးတၢ်ညၣ် တတုၤဘၣ်လၢ တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤနီ တဂၤဘၣ်. မ့မ့ၢ်တၢ်ကမၤစှၤလီၤ မုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ်, လၢပှၤဘၣ်တၢ်ဃုထၢအီၤတဖၣ်အဃိလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.22"/>
                    <verse sID="Matt.24.23" osisID="Matt.24.23"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပှၤတဂၤဂၤမ့ၢ်စံးဘၣ်သု, ကွၢ်ကွၢ်, ခရံာ်အိၣ်ဖဲအံၤ မ့ၢ် ဂ့ၤ, ဖဲန့ၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤဒီး, သုနၣ်အီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.24.23"/>
                    <verse sID="Matt.24.24" osisID="Matt.24.24"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ခရံာ် အဘျၣ်တဖၣ်, ဒီးဝံအဘျၣ်တဖၣ်ကအိၣ်ထီၣ်ဝဲ, ဒီးက ဒုးနဲၣ်တၢ်အပနီၣ်လီၤလး, ဒီးတၢ်လီၤလးဖးဒိၣ်သ့ၣ် တဖၣ်တုၤမ့ၢ်သ့ဒီး, ကလီန့ၢ်ပှၤလၢတၢ်ဃုထၢအီၤတ ဖၣ်ဒၣ်လဲာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.24"/>
                    <verse sID="Matt.24.25" osisID="Matt.24.25"/>
                    ကွၢ်ကွၢ်, ယစံးဘၣ်ပာ်စၢၤသု လီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.26" osisID="Matt.24.26"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤမ့ၢ်စံးဘၣ်သု, ကွၢ်ကွၢ်, အဝဲဒၣ်အိၣ် လၢပှပဝဲဒၣ်အိၣ် လၢပျၢ်မုၢ်ကနၢန့ၣ်ဒီး, ဟးထီၣ်တဂ့ၤ, ကွၢ်ကွၢ်, အဝဲ ဒၣ်အိၣ်လၢဒၢးတဖၣ်အပူၤန့ၣ်ဒီး, နာ်အီၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Matt.24.26"/>
                    <verse sID="Matt.24.27" osisID="Matt.24.27"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤဒ်လီဝၢ်အဒံးဟဲထီၣ်လၢ မုၢ်ထီၣ်ဒီိးကပီၤထီၣ်ပၢၢ် လၢမုၢ်နုာ်အသိးန့ၣ်, ပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲလီၤန့ၣ်, ကဒ် န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.27"/>
                    <verse sID="Matt.24.28" osisID="Matt.24.28"/>
                    ဖဲဒၣ်တၢ်စိာ်အိၣ်ဝဲတပူၤပူၤန့ၣ်, လီ တာ်တဖၣ်ကအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိီၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.28"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.29" osisID="Matt.24.29"/>
                    ဒီးလၢမုၢ်နံၤတဖၣ်န့ၣ် အတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ် အလီၢ်ခံ, မုၢ်ကခံးလီၤတကီၢ်ခါ, ဒီးလါကဟ့ၣ်လီၤဘၣ်အတၢ် ကပီၤဘၣ်, ဒီးဆၣ်ဧိၤဖီဧိၤ ကလီၤတဲာ်လၢမူခိၣ်, ဒီးမူခိၣ်အစိအကမီၤတဖၣ်န့ၣ်ကဟူးဝးဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.29"/>
                    <verse sID="Matt.24.30" osisID="Matt.24.30"/>
                    ဒီးတုၤ နုၤတစုပှၤကညီဖိခွါအတၢ်ပနီၣ် ကအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢ မူခိၣ်လီၤ. ဒီးတုၤနုၤတစု, ပှၤဟီၣ်ခိၣ်ဖိအကလုာ်ခဲ လၢာ်ကဟီၣ်ဝဲယၢၤဝဲ, ဒီးကထံၣ်ဘၣ်ပှၤကညီဖိခွါအံၤ ဟဲလီၤလၢမူခိၣ်အတၢ်အၢၣ်တဖၣ်အလိၤ, အိၣ်ဒီးအစိ ကမီၤ, ဒီးအကဟုဒိၣ် အကညီၣ်ဒိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.30"/>
                    <verse sID="Matt.24.31" osisID="Matt.24.31"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်န့ၣ်က မၢလီၤအကလူးတဖၣ်, အိၣ်ဒီးကွဲၤအသီၣ်ဖးဒိၣ်, ဒီး ကဒုးအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ် အပှၤလၢ အဃုထၢအီၤတဖၣ်, လၢအအိၣ်လၢမူပၤကလံၤလွံၢ်ကျိၤလၢ မူထံးအဝဲတခီ ပၢၢ်ၤလၢမူထံးအဝဲတခီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.31"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.32" osisID="Matt.24.32"/>
                    မၤလိတၢ်အဒိအတဲာ်လၢချၢၣ်ဒၢန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးတုၤ အဒ့ဘီၣ်ထီၣ်, ဒီးဒိးထီၣ်ဝဲဒီး, သုသ့ၣ်ညါလၢတၢ် ကိၢ်အကတီၢ်ဘူးထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.32"/>
                    <verse sID="Matt.24.33" osisID="Matt.24.33"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး တုၤသုထံၣ် ဘၣ်တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ခဲလၢာ်ဒီး, သ့ၣ်ညါလၢအအိၣ်ဘူး ထီၣ်ဝဲဖဲကျဲစၢၤအဂီၤထံးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.24.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.34" osisID="Matt.24.34"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, တၢ်တစိၤအံၤတချုး ပူၤကွံာ်ဒံးဘၣ်ဒီး, တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ကမၤအသးခဲလၢာ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.34"/>
                    <verse sID="Matt.24.35" osisID="Matt.24.35"/>
                    မူခိၣ်ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ကဒံကွံာ်ဒံဖျိးဝံလီၤ. မ့မ့ၢ်ယက လုၢ်ကထါအံၤတဒံကွံာ်ဝဲဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.24.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.36" osisID="Matt.24.36"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်လၢမုၢ်နံၤအဝဲန့ၣ်, ဒီးနၣ်ရံၣ်အဝဲ န့ၣ်, ပှၤတသ့ၣ်ညါဘၣ်နီတဂၤဘၣ်. မူခိၣ်အကလူး တဖၣ်တသ့ၣ်ညါဘၣ်ဝဲဘၣ်. သ့ၣ်ညါထဲယပၢ်အိၣ် လၢမူခိၣ်တဂၤဧိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.36"/>
                    <verse sID="Matt.24.37" osisID="Matt.24.37"/>
                    ဒီးဒ်တၢ်မၤအသးလၢ စီၤနိအၤ အမုၢ်နံၤတဖၣ်အသိးန့ၣ်, တုၤပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲလီၤ ဒီး, တၢ်ကမၤအသးဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.37"/>
                    <verse sID="Matt.24.38" osisID="Matt.24.38"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ် မုၢ်နံၤမုၢ်နၤလၢထံတချုးလုၣၢ်ဘၢဒံးဘၣ်တၢ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤ အီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်, န့ၢ်မါန့ၢ်ဝၤ, တုၤလီၤလၢမုၢ်နံၤ လၢစီၤနိအၤလဲၤနုာ်လၢကဘီပူၤ,
                    <verse eID="Matt.24.38"/>
                    <verse sID="Matt.24.39" osisID="Matt.24.39"/>
                    ဒီးတသ့ၣ်ညါဘၣ် တုၤလီၤလၢထံလုၣၢ်ဘၢတၢ်ဟဲ, ဒီးစိာ်ကွံာ်အီၤခဲလၢာ် အသိးန့ၣ်, တုၤပှၤကညီဖိခွါအံၤဟဲလီၤဒီး, တၢ်က မၤအသးဒ်န့ၣ်အသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.39"/>
                    <verse sID="Matt.24.40" osisID="Matt.24.40"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပိာ်ခွါကအိၣ် ဝဲလၢစံာ်ပူၤခံ ဂၤန့ၣ်, တၢ်ကဟံးန့ၣ်တဂၤ, ဒီးပာ်လီၤတဲာ်အဝဲတဂၤ လီၣ်ပူၤခံဂၤန့ၣ်, တၢ်ကဟံးန့ၣ်တဂၤ, ဒိးပာ်လီၤ တဲာ်အဝဲတဂၤလိၤ.
                    <verse eID="Matt.24.40"/>
                    <verse sID="Matt.24.41" osisID="Matt.24.41"/>
                    ပိာ်မုၣ်ဂူာ်ဆၢၣ်ဂူာ်ခံဂၤန့ၣ်, တၢ် ကဟံးန့ၢ်တဂၤ, ဒီးပာ်လီၤတဲာ်အဝဲတဂၤလီၤ. မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဆိးသီတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်သုကစၢ် ကဟဲနၣ်ရံၣ် ဖဲလဲၣ်ဖဲလဲၣ်န့ၣ်, သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.24.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.42" osisID="Matt.24.42"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဆိးသီတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်သု ကစၢ်ကဟဲ နၣ်ရံၣ်ဖဲလဲၣ်ဖဲလဲၣ်န့ၣ်, သုတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.24.42"/>
                    <verse sID="Matt.24.43" osisID="Matt.24.43"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသ့ၣ်ညါတၢ်အံၤ တက့ၢ်.တၢ်ဟုၣ် တၢ်ဘျၣ် ကဟဲလၢပှၤပၢၤတၢ် အကတီၢ်ဖဲလဲၣ်ဖဲလဲၣ် န့ၣ်, ဟံၣ်ကစၢ်မ့ၢ်သ့ၣ်ညါ, ကဆိးသီတ့ၢ်ဝဲ, ဒီးတ ပျဲတၢ်ဘၢၣ်ဖျိအဟံၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.24.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.44" osisID="Matt.24.44"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး အိၣ်ကတဲာ်ကတီၤစ့ၢ်ကီး သုသးတ က့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နၣ်ရံၣ်လၢသုတဆိကမိၣ်ဘၣ်န့ၣ်, ပှၤကညီဖိခွါအံၤကဟဲဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.45" osisID="Matt.24.45"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတၢ်အကုၢ်အပှၤလၢ အကလုၢ်တီ, ဒီးအ ကူၣ်တၢ်သ့, လၢကစၢ်ပာ်ထီၣ်အီၤလၢ အပှၤဟံၣ်ဖိ အခိၣ်, ဒ်သိးအကဒုးအီၣ်ဒုးအီ အတၢ်လၢအဆၢအ ကတီၢ်ဘၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်မတၤတဂၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.24.45"/>
                    <verse sID="Matt.24.46" osisID="Matt.24.46"/>
                    အကုၢ်အပှၤလၢ အကစၢ် ကဟဲထံၣ်န့ၢ်အီၤ လၢအမၤးဝဲဒ်န့ၣ်အသိး တဂၤန့ၣ်, ဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.46"/>
                    <verse sID="Matt.24.47" osisID="Matt.24.47"/>
                    ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သု တီတီလၢ အကစၢ်ကပာ်အီၤလၢ အစုလီၢ်အခီိၣ်ခိၣ် ခဲလၢာ်အဖီခိၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.24.47"/>
                    <verse sID="Matt.24.48" osisID="Matt.24.48"/>
                    မ့မ့ၢ်အကုၢ်အပှၤလၢအအၢတဂၤ န့ၣ်, မ့ၢ်စံးလၢအသး, ယကစၢ်ဟဲက့ၤလၢအယံာ်,-
                    <verse eID="Matt.24.48"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.24.49" osisID="Matt.24.49"/>
                    ဒီးတီၢ်အကုၢ်အပှၤသကိး ဒီးအီၤ, ဒီးအီၣ်တၢ်ဒီးအီတၢ်လၢ ပှၤအီၣ်လုၣျၤသကိးဒီးအီၤ, ဒီးအီၣ်တၢ်ဒီးအီ တၢ်လၢ ပှၤအီၣ်လုၢ်ကိတၢ်အသိးဒီး,
                    <verse eID="Matt.24.49"/>
                    <verse sID="Matt.24.50" osisID="Matt.24.50"/>
                    မုၢ်နံၤမုၢ်နၤလၢ အတကွၢ်လၢ်ဘၣ်အကျဲ, ဒီးနၣ်ရံၣ်လၢ အတသ့ၣ်ညါ ဘၣ်န့ၣ်, တၢ်အကုၢ်အပှၤအကစၢ်ကဟဲက့ၤ,
                    <verse eID="Matt.24.50"/>
                    <verse sID="Matt.24.51" osisID="Matt.24.51"/>
                    ဒီးကဒီၣ် တဲာ်ကွံာ်အီၤခံကူာ်, ဒီးကပာ်လီၤ အဂီၢ်လၢပှၤလီတၢ်ဖိိအသိးလီၤ. တၢ်ဘၣ်ဟီၣ်တၢ်ဘၣအဂီၢ်လၢ ပှၤလီတၢ်ဖိ အသိးလီၤ.တၢ်ဘၣ်ဟီၣ်တၢ်ယၢၤ, ဒီးတၢ်မဲအ့ၣ်စဃံး ကအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.24.51"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.25">
                <title>၂၅</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.1" osisID="Matt.25.1"/>
                    တုၤနုၤတဘျီ, မူခိၣ်အဘီအမုၢ်ကဘၣ်တၢ်ဒိလီၤအီၤ လၢပှၤမုၣ်ကနီၤဆံဆဲၣ်ဂၤ, လၢအဟံးန့ၣ်အမ့ၣ်အူဒၢ, ဒီးလဲၤဝဲဒ်သိးအကသစဂၢၢ်ဘၣ်တလးမူးပိာ်ခွါန့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.25.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.2" osisID="Matt.25.2"/>
                    ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိ အိၣ်ဝဲယဲၢ်ဂၤ, ဒီးပှၤကူၣ်တၢ်သ့အိၣ်ဝဲ ယဲၢ်ဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.2"/>
                    <verse sID="Matt.25.3" osisID="Matt.25.3"/>
                    ပှၤဟးဂီၤဖိတဖၣ်န့ၣ်, ဟံးန့ၢ်အမ့ၣ်အူဒၢ, ဒီးတဟံးန့ၢ်ဘၣ်သိလၢအသိးဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.25.3"/>
                    <verse sID="Matt.25.4" osisID="Matt.25.4"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤကူၣ်တၢ် သ့သ့တဖၣ်န့ၣ်, ဟံးန့ၢ်သိလၢအလီတဖၣ်န့ၣ်, ဟံးန့ၢ်သိလၢအလခီပူၤ အိၣ်ဒီးအမ့ၣ် အူဒၢလီၤ
                    <verse eID="Matt.25.4"/>
                    <verse sID="Matt.25.5" osisID="Matt.25.5"/>
                    ဒီးတလးမူးပိာ်ခွါန့ၣ် မၤယံာ်မၤနီၢ်အသး အဖၢမုၢ်ဒီး, အဝဲသ့ၣ်မံခ့ဝဲ, ဒီးမံသပ့ၤဝဲခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.6" osisID="Matt.25.6"/>
                    ဒီးလၢဖးဖီမုၢ်န့ၣ်, တၢ်ကိးပသူထီၣ်ဝဲ, ကွၢ်ကွၢ်, တလးမူးပိာ်ခွါဟဲလံ, လဲၤထီၣ်သဂၢၢ်အီၤ တက့ၢ်.-
                    <verse eID="Matt.25.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.7" osisID="Matt.25.7"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပှၤမုၣ်ကနီၤတဖၣ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်ခဲလၢာ်, ဒီးမၤဂ့ၤထီၣ်က့ၤအမ့ၣ်အူဒၢလီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.7"/>
                    <verse sID="Matt.25.8" osisID="Matt.25.8"/>
                    ဒီးပှၤဟးဂီၤဖိတဖၣ် စံးဘၣ်ပှၤကူၣ်တၢ်သ့တဖၣ်န့ၣ်, ဟ့ၣ်ပှၤလၢသုသိတ နီၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပမ့ၣ်အူဒၢလီၤပံာ်ကွံာ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.25.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.9" osisID="Matt.25.9"/>
                    ဒီးပှၤကူၣ်တၢ်သ့တဖၣ်န့ၣ်, စံးဆၢတၢ်ဒီး စံးဝဲဒၣ်, ပဂီၢ်ဒီးသုဂီၢ်အံၤ, သိတလၢဘၣ်ဘၣ်ဖုးလီၤ. ဂ့ၤန့ၢ် အန့ၣ်လဲၤဆူပှၤဆါတၢ်အအိၣ်, ဒိီးပှ့ၤတၢ်လၢသုဂီၢ် ဒၣ်ဝဲတက့့ၢ်.-
                    <verse eID="Matt.25.9"/>
                    <verse sID="Matt.25.10" osisID="Matt.25.10"/>
                    ဒီးလဲၤပှ့ၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, တလးမူးပိာ် ခွါန့ၣ်ဟဲတုၤဝဲ, ဒီးပှၤလၢအအိၣ်ကတဲာ်ကတီၤအသး န့ၣ်, လဲၤနုာ်ဝဲဒီးအီၤဆူမူးပူၤ, ဒီးတၢ်ကး တံာ်ဃာ်တြဲၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.10"/>
                    <verse sID="Matt.25.11" osisID="Matt.25.11"/>
                    ဒီးလၢခံက့ၤန့ၣ်, ပှၤမုၣ်ကနီၤလၢ အအိၣ်လီၤ တဲာ်တဖၣ်န့ၣ်, ဟဲဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ကစၢ်ဧၢ, အိးထီၣ်န့ၢ်ပှၤတက့ၢ်.-
                    <verse eID="Matt.25.11"/>
                    <verse sID="Matt.25.12" osisID="Matt.25.12"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢတၢ် ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, ယတ သ့ၣ်ညါဘၣ်သုဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.25.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.13" osisID="Matt.25.13"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးဆိးသီတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အနံၤ အသီမ့ၢ်ဂ့ၤ, အနၣ်ရံၣ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, သုတသ့ၣ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.25.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.14" osisID="Matt.25.14"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်မၤအသးဒ်ပှၤတဂၤလၢအလဲၤတၢ်ဆူ တခီထံတခီကီၢ်, ဒီးကိးန့ၢ်အကုၢ်အပှၤဒၣ်ဝဲ, ဒီးဟ့ၣ် လီၤအစုလီၢ်ခီၣ်ခိၣ်လၢအစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.14"/>
                    <verse sID="Matt.25.15" osisID="Matt.25.15"/>
                    ဒီးဟ့ၣ်လီၤဝဲတဂၤ စ့ယဲၢ်တၤလၣ်, ဒီးတဂၤလၢထထထခံတၤလၣ်, ဒီး တဂၤလၢတတၤလၣ်, ဖဲဒၣ်အမၤတၢ်သ့စုာ်စုာ်, ဒီး လဲၤဆူတခီထံတခီကီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.15"/>
                    <verse sID="Matt.25.16" osisID="Matt.25.16"/>
                    ဒီးတကီၢ်ခါပှၤလၢအဒိး န့ၢ်စ့ယဲၢ်တၤလၣ် တဂၤန့ၣ်, လဲၤကၤတၢ်လၢအီၤ, ဒီးန့ၢ်ဘၣ်အဂၤယဲၢ်တၤလၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.16"/>
                    <verse sID="Matt.25.17" osisID="Matt.25.17"/>
                    ဒီးဒ်န့ၣ်အသိး, ပှၤ လၢအဒိးန့ၢ်ခံတၤလၣ်တဂၤန့ၣ်, န့ၢ်ဘၣ်အဂၤခံတၤ လၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.17"/>
                    <verse sID="Matt.25.18" osisID="Matt.25.18"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအဒိးန့ၢ် စ့တတၤလၣ်တဂၤန့ၣ်, လဲၤခူၣ်လီၤဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးပာ်ခူသူၣ်ကွံာ် အကစၢ်အစ့ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.18"/>
                    <verse sID="Matt.25.19" osisID="Matt.25.19"/>
                    ယံာ်ယံာ်ဒီးကုၢ်တဖၣ်န့ၣ်အကစၢ်ဟဲက့ၤ, ဒီးဟံး န့ၢ်က့ၤအမံၤအသၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.19"/>
                    <verse sID="Matt.25.20" osisID="Matt.25.20"/>
                    ဒီးပှၤ လၢအဒိးန့ၢ်စ့ယဲၢ်တၤလၣ်တဂၤန့ၣ်, ဟဲဃီၤဝဲဒီးစိာ်စ့အ ဂၤယဲၢ်တၤလၣ်,ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ,နဟ့ၣ်လီၤယၤလၢ စ့ယဲၢ်တၤလၣ်,ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ယန့ၢ်ဘၣ်အါထီၣ်အဂၤယဲၢ် တၤလၣ်လၢအဖီခိၣ်လံလီၤိီးပှၤလၢအဒိးန့ၢ်စ့ယဲၢ်တၤ လၣ်တဂၤန့ၣ်, ဟဲဃီၤဝဲဒီးစိာ်စ့အဂၤယဲၢ်တၤလၣ်, ဒီး စံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, နဟ့ၣ်လီၤယၤလၢစ့ယဲၢ်တၤလၣ်, ဒီး ကွၢ်ကွၢ်, ယန့ၢ်ဘၣ်အါထီၣ်အဂၤယဲၢ်တၤလၣ်လၢအ ဖီခိၣ်လံ.
                    <verse eID="Matt.25.20"/>
                    <verse sID="Matt.25.21" osisID="Matt.25.21"/>
                    ဒီးအကစၢ်စံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်လံ, ကုၢ်လၢအဂ့ၤ ဒီးအကလုၢ်တီဧၢ, နအိၣ်လၢတၢ်စှၤအဖီခိၣ်ဒီး နက လုၢ်တီလံ. ယကပာ်နၤလၢတၢ်အါအ ဖီခိၣ်လီၤ. လဲၤနုာ်ဆူနကစၢ်အတၢ်သးခုအပူၤတက့ၢ်.- ဒီးပှၤလၢအဒိးန့ၢ်ခံတၤလၣ်တဂၤန့ၣ်,ဟဲဃီၤစ့ၢ်ကီး, ဒီး စံးဝဲဒၣ်,ကစၢ်ဧၢ,နဟ့ၣ်လီၤယၤလၢစ့ခံတၤလၣ်,ဒီးကွၢ် ကွၢ်, ယန့ၢ်အါထီၣ်အဂၤခံတၤလၣ်လၢအဖီခိၣ်လံလီၤကပာ်နၤလၢတၢ်အါအဖီခိၣ်လီၤ. လဲၤနုာ် ဆူနကစၢ်အတၢ်သးခုအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.25.21"/>
                    <verse sID="Matt.25.22" osisID="Matt.25.22"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဒိးန့ၢ် ခံတၤလၣ်တဂၤန့ၣ်, ဟဲဃီၤစ့ၢ်ကီး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, နဟ့ၣ်လီၤယၤလၢဟ့ခံတၤလၣ်, ဒီးကွၢ် ကွၢ်, ယန့ၢ်အါထီၣ် အဂၤခံတၤလၣ်လၢ အဖီခိၣ်လံ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.22"/>
                    <verse sID="Matt.25.23" osisID="Matt.25.23"/>
                    ဒီးအကစၢ်စံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်လံ, ကုၢ်လၢအဂ့ၤ, ဒီးအကလုၢ်တီဧၢ, နအိၣ်လၢတၢ်စှၤအဖီခိၣ်ဒီး နတက လုၢ်တီလံ. ယကပာ်နၤလၢတၢ်အါအဖီခိၣ်လီၤ. လဲၤ နုာ်ဆူနကစၢ်အတၢ်သးခုအပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.25.23"/>
                    <verse sID="Matt.25.24" osisID="Matt.25.24"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဒိး န့ၢ်စ့တတၤလၣ်တဂၤန့ၣ်, ဟဲဃီၤစ့ၢ်ကီးဝဲ, ဒီးစံးဝဲ ဒၣ်ကစၢ်ဧၢ, ယသ့ၣ်ညါနၤလၢနမ့ၢ်ပှၤအကီလီၤ. ဖဲနတဖှံဘၣ်အလီၢ်န့ၣ်နကူးနဲ, ဒီးဖဲနတမၤပြံပြါဘၣ် အလီၢ်န့ၣ်, နထၢဖှိၣ်နဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.25" osisID="Matt.25.25"/>
                    ဒီးယပျံၤတၢ်, ဒီးယလဲၤပာ်ခူသူၣ်နစ့တတၤလၣ် လၢဟီၣ်ခိၣ်လာ်လီၤ.ကွၢ်ကွၢ်, နန့ၢ်ဘၣ်က့ၤ နတၢ်ဒၣ် နဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.25"/>
                    <verse sID="Matt.25.26" osisID="Matt.25.26"/>
                    ဒီးအကစၢ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ကုၢ် အအၢဒီး အကၢၣ်တဂၤဧၢ, နသ့ၣ်ညါလၢဖဲယတဖှံ ဘၣ်အလီၢ်န့ၣ် ယကူးယဲ, ဒီးဖဲယတမၤပြံပြါဘၣ်အ လီၢ်န့ၣ်, ယထၢဖှိၣ်ယဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.26"/>
                    <verse sID="Matt.25.27" osisID="Matt.25.27"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးနကြၢးဒုးလိၢ်ယစ့လၢ ပှၤလိတကြၢး ဒုးလိၢ်ယစ့ လၢပှၤလၢ်စ့တဖၣ်, ဒီးဖဲယဟဲက့ၤန့ၣ်, ယကန့ၢ်က့ၤယတၢ်ဒၣ်ယဲဒီးအအ့ၣ်ထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.27"/>
                    <verse sID="Matt.25.28" osisID="Matt.25.28"/>
                    မၤသး ဒ်န့ၣ်ဒီးဟံးန့ၢ်က့ၤစ့တတၤလၣ်လၢအီၤ, ဒီးဟ့ၣ်လၢ ပှၤအိၣ်ဒီး စ့တဆံတၤလၣ်တဂၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.25.28"/>
                    <verse sID="Matt.25.29" osisID="Matt.25.29"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, တၢ်ကဟ့ၣ်တၢ်လၢကယဲၢ်ပှၤလၢ အတၢ်အိၣ်ဝဲ တဂၤလၢ်လၢ်န့ၣ်, ဒီးအတၢ်ကအါလုၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤလၢအတၢ်တအိၣ်ဘၣ်န့ၣ်, တၢ်ကဟံးက့ၤတၢ် လၢအအိၣ်ဝဲဒီးအီၤဒၣ်လဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.29"/>
                    <verse sID="Matt.25.30" osisID="Matt.25.30"/>
                    ဒီးဟီထီၣ်ကွံာ်ကုၢ် လၢအတဂိာ်တသီၣ်ဘၣ်တဂၤန့ၣ်, ဆူတၢ်ခံးကျါလၢ ခိတက့ၢ်. တၢ်ဘၣ်ဟီၣ်တၢ်ဘၣ်ယၢၤ, ဒီးတၢ်မဲအ့ၣ် စဃံးကအိၣ်ဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.31" osisID="Matt.25.31"/>
                    ဒီးတုၤပှၤကညီဖိခွါအံၤကဟဲဒီးအလၤကပီၤ, ဒီးက လူးခဲလၢာ်အိၣ်ဒီးအီၤဒီး, ကဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢအလီၢ်ပစိာ် ကဟုကညီၢ်အဖီခိၣ်,
                    <verse eID="Matt.25.31"/>
                    <verse sID="Matt.25.32" osisID="Matt.25.32"/>
                    ဒီးကယဲၢ် ပှၤကလုာ်ခဲလၢာ်က အိၣ်ဖှိၣ်လၢ အမဲာ်ညါလီၤ. ဒီးကနီၤဖးအဆၢ ဒ်ပှၤကွၢ် သိတဂၤနီၤဖးသိဒီးမဲာ်တဲးလဲး အဆၢအသိးန့ၣ်လီၤ.-တီၤဖးအဆၢဒ်ပှၤ ကွၢ်သိတဂၤနီၤဖး သိဒီးမဲာ်တဲးလဲး အဆၢအသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.32"/>
                    <verse sID="Matt.25.33" osisID="Matt.25.33"/>
                    ဒီးကပာ်သိလၢအစုထွဲတခီ, မ့မ့ၢ်မဲာ်တဲးလဲး ကပာ်ဝဲလၢစုစ့ၣ်တခီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.34" osisID="Matt.25.34"/>
                    တုၤနုၤတစုစီၤပၤကစံးဘၣ်ပှၤအိၣ်လၢ အစုထွဲတဖၣ် န့ၣ်, ပှၤလၢအဘၣ်ဆိၣ်ဂ့ၤလၢယပၢ်, သုဝဲသ့ၣ်ဧၢ, ဟဲန့ၢ်ဘၣ်သါဘီဧိၤမုၢ်ဧိၤလၢအကတီၤပာ်န့ၢ်သုဂီၢ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်အခီၣ်ထံးကဲထီၣ်လံၤလံၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.25.34"/>
                    <verse sID="Matt.25.35" osisID="Matt.25.35"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, တၢ်သၣ်ဝံၤယသး, ဒီးသုဟ့ၣ်အိၣ်ယၤလီၤ. တၢ်သူယသးလၢထံ, ဒီးသုဒုးအီယၤလီၤ, ယမ့ၢ်ပှၤ တမှံၤ, ဒီးသုတူၢ်လိာ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.35"/>
                    <verse sID="Matt.25.36" osisID="Matt.25.36"/>
                    ယအိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့, ဒီးသု ဒုးကူဒုး သိးယၤလီၤ. ယဆူးယဆါ, ဒီူးကူဒုးသိးယၤလီၤ. ယဆူးယဆါ, ဒိးသုအိၣ်သကိး ယၤလီၤ, ယအိၣ်လၢဃိာ်ပူၤ, ဒီးသုဟဲဆူယအိၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.36"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.37" osisID="Matt.25.37"/>
                    တုၤနုၤတဘျီ, ပှၤအတီအလိၤတဖၣ်န့ၣ် ကစံးဆၢ အီၤ, ဒီးစံး, ကစၢ်ဧၢ, တၢ်သၣ်ဝံၤနသးဒီးပဒုးအီၣ်နၤ မ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်သူနသးလၢထံဒီးပဒုးအီနၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပထံၣ် ဘၣ်နၤဖဲလဲၣ်ခီၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.25.37"/>
                    <verse sID="Matt.25.38" osisID="Matt.25.38"/>
                    နမ့ၢ်ပှၤတမှံၤဒီး ပတူၢ်လိာ်နၤ မ့ၢ်ဂ့ၤ, နအိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့ဒီးပဒုးကူဒုးသိးနၤမ့ၢ်ဂ့ၤ ပထံၣ် ဘၣ်နၤဖဲလဲၣ်ခီၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.25.38"/>
                    <verse sID="Matt.25.39" osisID="Matt.25.39"/>
                    တၢ်ဆူးတၢ်ဆါနၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, နအိၣ် လၢဃိာ်ပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, ပထံၣ်ဘၣ်နၤ, ဒီးပဟဲဆူ နအိၣ်န့ၣ်, မ့ၢ်ဖဲလဲၣ်ခီၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.25.39"/>
                    <verse sID="Matt.25.40" osisID="Matt.25.40"/>
                    ဒီးစီၤပၤကစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, မ့ၢ်သုမၤပှၤအဆံးကတၢၢ် တဂၤ လၢယဒီပုၢ်ဝဲၢ်အကျါအံၤဒီး, မ့ၢ်သုမၤယၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.41" osisID="Matt.25.41"/>
                    တုၤနုၤတစု ကစံးဘၣ်ပှၤအိၣ်လၢ စုစ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ပှၤလၢအဘၣ်ဆိၣ်အၢသ့ၣ်ဧၢ, ဟးဖးဒီးယၤဆူမ့ၣ်အူ အထူအယိာ်အပူၤလၢအကတဲာ်ကတီၤပာ်န့ၣ်မုၣ်ကီၤ လံၢ်ဒိီးအကလူးတဖၣ်အဂီိၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.25.41"/>
                    <verse sID="Matt.25.42" osisID="Matt.25.42"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ် သၣ်ဝံၤယသးဒီးသုတဟ့ၣ်အီၣ်ဘၣ်ယၤဘၣ်. တၢ်သူ ယသးလၢထံ, ဒီးသုတဒုးအီဘၣ်ယၤဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.25.42"/>
                    <verse sID="Matt.25.43" osisID="Matt.25.43"/>
                    ယမ့ၢ် ပှၤတမှံၤဒီးသုတတူၢ်လိာ်ဘၣ်ယၤဘၣ်, ယအိၣ်ဘ့ၣ် ဆ့, ဒီးသုတဒုးကူဒုးသိးဘၣ်ယၤဘၣ်. ယဆူးယဆါ ဒီးယအိၣ်လၢဃိာ်ပူၤ, ဒီးသုတအိၣ်သကိးဘၣ်ယၤ ဘၣ်. တုၤနုၤတစု အဝဲသ့ၣ်ကစံးဆၢစ့ၢ်ကီးတၢ်, ဒီးစံး, ကစၢ်ဧၢ, တၢ်သၣ်ဝံၤနသးမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်သူနသးလၢ ထံ မ့ၢ်ဂ့ၤ, နမ့ၢ်ပှၤတမှံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, နအိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့မ့ၢ်ဂ့ၤ, နဘၣ် ဆူးဘၣ်ဆါမ့ၢ်ဂ့ၤ, နအိၣ်လၢဃိာ်ပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ. ပထံၣ်ဘၣ် နၤဒီးပတမၤဘၣ်နခ့နပှၤအတၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ဖဲလဲၣ်ခီၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.25.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.44" osisID="Matt.25.44"/>
                    တုၤနုၤတစု အဝဲသ့ၣ်ကစံးဆၢစ့ၢ်ကီးတၢ်, ဒီးစံး, ကစၢ်ဧၢ, တၢ်သၣ်ဝံၤနသးမ့ၢ်ဂ့ၤ, တၢ်သူနသးလၢ ထံ မ့ၢ်ဂ့ၤ, နမ့ၢ်ပှၤတမှံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, တအိၣ်ဘ့ၣ်ဆ့မ့ၢ်ဂ့ၤ, နဘၣ် ဆူးဘၣ်ဆါမ့ၢ်ဂ့ၤ, နအိၣ်လၢဃိာ်ပူၤမ့ၢ်ဂ့ၤ. ပထံၣ်ဘၣ် နၤဒီးပတမၤဘၣ် နခ့နပှၤအတၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ဖဲလဲၣ်ခီလဲၣ်.-
                    <verse eID="Matt.25.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.45" osisID="Matt.25.45"/>
                    တုၤနုၤတစုကစံးဆၢအီၤ, ဒီးစံး, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ် သုတီတီအံၤ, မ့ၢ်တမၤဘၣ်ပှၤအဆံးကတၢၢ်လၢ ပှၤ တဖၣ်အံၤအကျါဒီး, မ့့ၢ်သုတမၤဘၣ်ယၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.25.46" osisID="Matt.25.46"/>
                    ဒီးပှၤတဖၣ်အံၤ ကလဲၤနုာ်ဆူ တၢ်ဒဲးဘးအထူအ ယိာ်အပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအတီအလိၤတဖၣ်န့ၣ်, ဆူတၢ်းတဖၣ်အံၤ ကလဲၤနုာ်ဆူ တၢ်ဒဲးဘးအထူအ ယိာ်အပူၤလီၤ. မ့မ့ၢ်ပှၤအတီအလိၤတဖၣ်န့ၣ်, ဆူ တၢ်မူအထူအယိာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.25.46"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.26">
                <title>၂၆</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.1" osisID="Matt.26.1"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးမၤဝံၤ တၢ်ကတိၤတဖၣ်န့ၣ်ခဲလၢာ်ဒီး, တၢ်မၤအသးလၢအစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်,
                    <verse eID="Matt.26.1"/>
                    <verse sID="Matt.26.2" osisID="Matt.26.2"/>
                    သုသ့ၣ်ညါ လၢခံနံၤအလီၢ်ခံဒီး, ဘူၣ်လဲၤကပာ်ကဘၣ်ဝဲလီၤ. ဒီး တၢ်ကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ပှၤးကညီဖိခွါအံၤ, ဒ်သိးအကဘၣ် တၢ်ပျၤထီအီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.3" osisID="Matt.26.3"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ် အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ် အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ် လၢပှၤလုၢ်တၢ်အ ခိၣ်, ကိးဝဲအမံၤလၢစီၤကၤယါဖၤ, အဂၢၤပူၤအီၤ.-
                    <verse eID="Matt.26.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.4" osisID="Matt.26.4"/>
                    ဒီးကူၣ်လိာ်အသးဒ်သိးအကဟံးဃာ် ယ့ၣ်ရှူးလၢတၢ် လီတၢ်ဝ့ၤ, ဒီးမၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.4"/>
                    <verse sID="Matt.26.5" osisID="Matt.26.5"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မၤ လၢဘူၣ်ပူၤတဂ့ၤ ဒ်သိးပှၤဂီၢ်မုၢ် သုတတၢထီၣ်တၢ လီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.6" osisID="Matt.26.6"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးအိၣ်ဝဲလၢပှၤဆါအၢစီၤရှံမိၣ်အဟံၣ်ပူၤလၢ ဘ့ၤသနံအဖၢမုၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Matt.26.6"/>
                    <verse sID="Matt.26.7" osisID="Matt.26.7"/>
                    ပိာ်မုၣ်, အိၣ်ဒီးပလီလၢၢ်ဝါတ ဖျၢၣ်အိၣ်ဒီးသိနၢမူလၢအပှ့ၤဒိၣ်တဂၤ, ဟဲဆူအအိၣ်, ဒီးလူလီၤလၢအခိၣ်, ဖဲအဆ့ၣ်နီၤ သန့ၤတၢ်အဖၢမုၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.7"/>
                    <verse sID="Matt.26.8" osisID="Matt.26.8"/>
                    ဒီးတုၤအပျဲၢ်အဘီၣ်တဖၣ်ထံၣ်ဝဲဒီး, အသးထီၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဘၣ်မနုၤလၢတၢ်မၤလၢာ်ဂီၤတၢ်အံၤလဲၣ်.-
                    <verse eID="Matt.26.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.9" osisID="Matt.26.9"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤဆါကွံာ်တၢ်အံၤလၢ အပှ့ၤဖးဒိၣ်, ဒီး ဟ့ၣ်လီၤလၢပှၤဖှှီၣ်ဖိယာ်ဖိသ့လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.9"/>
                    <verse sID="Matt.26.10" osisID="Matt.26.10"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ညါ ဝဲ, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်မနုၤလၢသုမၤတံာ်တာ် ပိာ်မုၣ် န့ၣ်လဲၣ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မၤယၤလၢတၢ်မၤအဂ့ၤလံ.
                    <verse eID="Matt.26.10"/>
                    <verse sID="Matt.26.11" osisID="Matt.26.11"/>
                    အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, ပှၤဖှီၣ်ဖိယာ်ဖိအိၣ်ဒီးသုတဘိယူၢ်ဃီလီၤ. မ့မ့ၢ် တၢ်လၢယၤအံၤယတအိၣ်ဒီးသုတဘိယူၢ်ဃီဘၣ်.်အိၣ်ဒီးသု တဘိယူၢ်ဃီဘၣ်.-
                    <verse eID="Matt.26.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.12" osisID="Matt.26.12"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤလူလီၤသိနၢမူအံၤလၢ ယနီၢ်ခိအလိၤန့ၣ်, မ့ၢ်အမၤဝဲလၢယဘၣ်တၢ်ခူၣ်လီၤကွံာ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.12"/>
                    <verse sID="Matt.26.13" osisID="Matt.26.13"/>
                    ယစံး ဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတီအံၤ, ဖဲဒၣ်တၢ်သးခုအကစီၣ်အံၤ ဘၣ်တၢ်စံၣ်တဲၤတဲလီၤအီၤလၢ ဟီၣ်ခိၣ်ချၢဒီဘ့ၣ်ညါ န့ၣ်ဒီး, တၢ်လၢပိာ်မုၣ်မၤတၢ်အံၤ, ကဘၣ်တၢ်စံၣ် တဲၤဝဲလၢ တၢ်သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤအီၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.14" osisID="Matt.26.14"/>
                    တုၤနုၤတစုအပျဲၢ်အဘီၣ်လၢတဆံခံဂၤအကျါ, စီၤယူ ဒၤအံၣ်စကၤရံၤအိာ်တဂၤ, လဲၤဆူ ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် တဖၣ်အအိၣ်, ဒီိးစံးဝဲဒၣ်,
                    <verse eID="Matt.26.14"/>
                    <verse sID="Matt.26.15" osisID="Matt.26.15"/>
                    ယမ့ၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလၢ သုစုပူၤဒီး, သုကဟ့ၣ်ယၤလၢမနုၤလဲၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ် ပာ်လီၤစ့အဘ့ၣ်သၢဆံလၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.15"/>
                    <verse sID="Matt.26.16" osisID="Matt.26.16"/>
                    ဒီးလၢအကတီၢ် န့ၣ်လံၤလံၤ, ဃုဝဲအဆၢကတီၢ်ဘၣ်ဒ်သိး အကဟ့ၣ် လီၤကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.17" osisID="Matt.26.17"/>
                    ဒီးဘူၣ်ကိၣ်မံၣ် တအိၣ်ဘၣ်, အခီၣ်ထံးတနံၤန့ၣ်, အပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ဒ်သိး နကအီၣ် ဘူၣ်လဲၤကပာ်ဒီး, ဘၣ်နသးလၢပကတဲာ် ကတီၤတၢ်ဖဲလဲၣ်ပူၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.26.17"/>
                    <verse sID="Matt.26.18" osisID="Matt.26.18"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, လဲၤဆူဝ့ၢ်ပူၤ လၢမတၤတဂၤအအိၣ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, သရၣ်စံးဝဲဒၣ်, ယမုၢ်ယလါဘူးထီၣ်လံ, ယကမၤဘူၣ်လဲၤကပာ်ဒီး ယပျဲၢ်ယဘီၣ်လၢနအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.18"/>
                    <verse sID="Matt.26.19" osisID="Matt.26.19"/>
                    ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ် မၤဝဲဒ် ယ့ၣ်ရှူးမၤလိာ်အီၤအသိး, ဒီးကတဲာ်ကတီၤ ဘူၣ်လဲၤ ကပာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.20" osisID="Matt.26.20"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, ဆ့ၣ်နီၤသန့ၤဃုာ်ဒီး အပျဲၢ် အဘီၣ်တဆံခံဂၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.20"/>
                    <verse sID="Matt.26.21" osisID="Matt.26.21"/>
                    ဒိီးအီၣ်တၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး စံးဝဲ ဒၣ်, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုတီတိီအံၤ, ပှၤအိၣ်လၢသု ကျါတဂၤ ကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.21"/>
                    <verse sID="Matt.26.22" osisID="Matt.26.22"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်အ သူၣ်အုးအသးအုးဒိၣ်ဒိၣ်ကလဲာ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, တဂၤ ဒီးတဂၤစုာ်စုာ်, ကစၢ်ဧၢ, မ့ၢ်ယၤဧါ.
                    <verse eID="Matt.26.22"/>
                    <verse sID="Matt.26.23" osisID="Matt.26.23"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ်စံးဆၢ တၢ်, တၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအဘျၢဃုာ် အစုလၢလီခီပူၤ ဒီးယၤတဂၤ, ကဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ယၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.23"/>
                    <verse sID="Matt.26.24" osisID="Matt.26.24"/>
                    ဒ်တၢ်ကွဲးအ သးလၢအဂ့ၢ်အသိးန့ၣ်, ပှၤကညီဖိခွါအံၤ ကက့ၤဝဲ လီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤကွံာ် ပှၤကညီဖိ ခွါတဂၤန့ၣ်, ဘၣ်အဖှီိၣ်လီၤ, ပှၤကညီအဝဲတဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်တအိၣ်ဖျဲၣ်ဘၣ်ဒီး, ဂ့ၤဒၣ်တၢ်လၢအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.25" osisID="Matt.26.25"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤ, စီိၤယူဒၤတဂၤ, ကတိၤ ဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ရၤဘံဧၢ, မ့ၢ်ယၤဧါ. ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နစံးလံတၢ်လံ.
                    <verse eID="Matt.26.25"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.26" osisID="Matt.26.26"/>
                    ဒီးအီၣ်တၢ်အဖၢမုၢ်န့ၣ် ယ့ၣ်ရှူးဟံးန့ၢ်ကိၣ်ဒီး ဆိၣ် ဂ့ၤဝဲ, ဒီးစိၢ်ဘျဲးဝဲ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤလၢ အပျဲၢ်အဘီၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဟံးန့ၢ်အီၣ်တက့ၢ်. အအံၤမ့ၢ်ယနီၢ်ခိလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.26.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.27" osisID="Matt.26.27"/>
                    ဒီးဟံးန့ၢ်လီခီ, ဒီးစံးထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုး အဖှိၣ်, ဒီး ဟ့ၣ်ဝဲလၢအီၤ ဒီးစံးၤဝဲဒၣ်, အီသုဝဲခဲလၢာ်လၢအီၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.26.27"/>
                    <verse sID="Matt.26.28" osisID="Matt.26.28"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, အအံၤမ့ၢ်ယသွံၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ် အၢၣ်လီၤအီလီၤအသီ, လၢအဘၣ်လူလီၤအသးလၢပှၤအါဂၤအဂီၢ် လၢတၢ်ပျၢ်တၢ်ဒဲးဘးအဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.28"/>
                    <verse sID="Matt.26.29" osisID="Matt.26.29"/>
                    ဒီးယစံး ဘၣ်တဲဘၣ်သု, တုၤအံၤဆူညါယတအီလၢၤဘၣ် စပံး သၣ်အထံအံၤ, တုၤလၢမုၢ်တနံၤလၢယအီအီၤအသီဒိီး သုလၢယပၢ်အဘီအမုုၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.29"/>
                    <verse sID="Matt.26.30" osisID="Matt.26.30"/>
                    ဒီးအုၣ်တၢ်ဝံၤဒီး, လဲၤထီၣ်ဆူကစၢၢ်သ့ၣ်စၤယံးအလိီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.30"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.31" osisID="Matt.26.31"/>
                    တုၤနုၤတစုယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ခဲမုၢ်နၤအံၤသုသးက ဟးဂီၤလၢယပူၤခဲလၢာ်လီၤ.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ကွဲးအသး, ယကကျီကွံာ်ပှၤကွၢ်သိ, ဒီးသိတဖုအသိတဖၣ်န့ၣ်က လီၤပြံလီၤပြါဝဲလီၤ.
                    <note>
                        ကၤၤ.
                        <reference osisRef="Matt.13.7">၁၃း၇</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.26.31"/>
                    <verse sID="Matt.26.32" osisID="Matt.26.32"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယဂဲၤ ဆၢထၢၣ်က့ၤအလီၢ်ခံန့ၣ်, ယကလဲၤပာ်လၢသုမဲာ်ညါ ဆူကၤလံၤလါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.33" osisID="Matt.26.33"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးစံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤခဲလၢာ်အ သးမ့ၢ်ဟးဂီၤလၢနပူၤဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယဲဒၣ်အံၤ, ယသး တဟးဂီၤဘၣ်နီတခီၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.26.33"/>
                    <verse sID="Matt.26.34" osisID="Matt.26.34"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, ယစံး ဘၣ်နၤတီတီ, လၢခဲမုၢ်နၤအံၤ, လၢဆီဖါတချုး အိၣ်အိ ထီၣ်ဒံးဘၣ်ဒီး, နကသမၢယၤသၢစုလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.34"/>
                    <verse sID="Matt.26.35" osisID="Matt.26.35"/>
                    စီၤပ့းတရူး စံးဘၣ်အီၤ, ယမ့ၢ်ဘၣ်သံဃုာ်ဒီးနၤ နာ်သက့ဒီး, ယတသမၢဘၣ်နၤဘၣ်. ဒီးအပျဲၢ်အဘီၣ်စံးဝဲဒ်န့ၣ်အ သိးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.35"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.36" osisID="Matt.26.36"/>
                    တုၤနုၤတဘျီ, ယ့ၣ်ရှူးလဲၤဒီးအဝဲသ့ၣ်ဆူအလီၢ်ကိး ဝဲလၢက့ၤသစ့းမနၤ, ဒီးစံးဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်, ဆ့ၣ်နီၤ သုဝဲဖဲအံၤ, တုၤယလဲၤဘါထုကဖၣ်တၢ်လၢဘး န့ၣ် တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.26.36"/>
                    <verse sID="Matt.26.37" osisID="Matt.26.37"/>
                    ဒီီီီီးဟံးန့ၢ်စီၤပ့းတရူး, ဒီးစီၤစ့းဘ့းဒဲအဖိခွါ ခံဂၤ, ဒီးအသူၣ်အုးအသးအုး, ဒီးအသးလီၤဘဲမး လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.37"/>
                    <verse sID="Matt.26.38" osisID="Matt.26.38"/>
                    တုၤနုၤတစုစံးဘၣ်အီၤ, တၢ်သးအုးအိၣ်ဝးတရံး ယၤတုၤ ယကသံတ့ၢ်လီၤ. အိၣ်ဖဲအံၤဒီးဆိးသီဒီးယၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.26.38"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.39" osisID="Matt.26.39"/>
                    ဒီးလဲၤဝဲလၢညါတစဲးဖိ, ဒီးတီၤလီၤအစုကျးလီၤအ မဲာ်, ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယပၢ်ဧၢ, တၢ်လၢ လီခီအံၤ, လဲၤပူၤကွံာ်ယၤမ့ၢ်သ့ဒီး, မ်အလဲၤပူၤကွံာ်ယၤ တက့ၢ်. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဖဲဒၣ်ယသးတမ့ၢ်ဘၣ်, မ့ၢ်ဖဲဒၣ် နသးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.39"/>
                    <verse sID="Matt.26.40" osisID="Matt.26.40"/>
                    ဒီးဟဲက့ၤဝဲဆူအပျဲၢ် အဘီၣ်အအိၣ်, ဒီးထံၣ် န့ၢ်ဝဲလၢအမံသပ့ၤ, ဒီးစံးဘၣ်စီၤပ့းတရူး, မ့ၢ်ဒ်လဲၣ်. သုဆိးသီဒီးယၤတနၣ်ရံၣ်ဧိၤတကဲဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.26.40"/>
                    <verse sID="Matt.26.41" osisID="Matt.26.41"/>
                    ဒ်သိးသုသု တလဲၤနုာ်ဆူတၢ်လ့ပစီအပူၤတဂ့ၤဒီး, ဆိးသီဒီးဘါ ထုကဖၣ်တၢ်တက့ၢ်. သးတမံၤအသးအိၣ်, မ့မ့ၢ်တၢ် ဖံးတၢ်ညၣ်အဂံၢ်စၢ်ဘါစၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.41"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.42" osisID="Matt.26.42"/>
                    လဲၤကဒီးဝဲခံစုတစု, ဒီးဘါထုကဖၣ်တၢ်ဒီးစဲးဝဲဒၣ်, ယပၢ်ဧၢ, တၢ်လၢလီခီအံၤယမ့ၢ်တအီဘၣ်ဒီး လဲၤပူၤ ကွံာ်ယၤမ့ၢ်တသ့ဘၣ်ဒီး, မ်အဖဲဒၣ်နသးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.26.42"/>
                    <verse sID="Matt.26.43" osisID="Matt.26.43"/>
                    ဒီး ဟဲက့ၤဝဲ, ဒီးထံၣ်န့ၢ်ကဒီးဝဲလၢ အမံသပ့ၤလီၤ. အဂ့ၢ် ဒ်အံၤ, အမဲာ်ဖံးဃၢဝဲလီၤ. ဒီးဟးထီၣ်လၢ အအိၣ်, ဒီးလဲၤကဒီး, ဒီးဘါထုက ဖၣ်သၢစုတစု, ဒီးကတိၤတၢ်ကတိၤ ဒ်လီၢ်လီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.43"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.44" osisID="Matt.26.44"/>
                    တုၤနုၤတစု,ဟဲက့ၤဝဲဆူအပျဲၢ်အဘီၣ်အအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, အကတီၢ်လၢအအိၣ်ဒံးန့ၣ်, မံဒီးအိၣ်ဘှံးတက့ၢ်. ကွၢ်ကွၢ်, နၣ်ရံၣ်န့ၣ်ဘူးထီၣ်လံ, ဒီးပှၤကညီဖိခွါအံၤ ဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ဆူပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ အစုပူၤလီၤ.ဒီးဟးထီၣ်လၢ အအိၣ်, ဒီးလဲၤကဒီး, ဒီးဘါထုက ဖၣ်သၢစုတစု, ဒီးကတိၤတၢ်ကတိၤ ဒ်လီၢ်လီၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.26.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.45" osisID="Matt.26.45"/>
                    တုၤနုၤတစု, ဟဲက့ၤဝဲဆူအပျဲၢ်အဘီၣ်အအိၣ်, ဒီးစံးဘၣ် အီၤ, အကတီၢ်လၢအအိၣ်ဒံးန့ၣ်, မံဒီးအိၣ်ဘှံး တက့ၢ်. ကွၢ်ကွၢ်, နၣ်ရံၣ်န့ၣ်ဘူးထီၣ်လံ, ဒီးပှၤကညီဖိခွါအံၤ ဘၣ်တၢ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်ဆူပှၤတၢ်ဒဲးဘးဖိ အစုပူၤလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.26.45"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.46" osisID="Matt.26.46"/>
                    ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီး လဲၤသကိးတက့ၢ်. ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤဟ့ၣ် လီၤကွံာ်ယၤတဂၤ န့ၣ်ဘူးထီၣ်လံ.
                    <verse eID="Matt.26.46"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.47" osisID="Matt.26.47"/>
                    ဒီးကတိၤတၢ်အဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤလၢအပျဲၢ်အ ဘီၣ်တဆံခံဂၤန့ၣ်အကျါ, စီၤယူဒၤတဂၤ, ဟဲဝဲဒီးပှၤဂီၢ် မုၢ်ဖးဒိၣ်, အိၣ်ဒီးနးဒီးနီၣ်တီၢ်တဖၣ်, လၢပှၤလုၢ် တၢ်အ ခိၣ်, ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ်အပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်အအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.47"/>
                    <verse sID="Matt.26.48" osisID="Matt.26.48"/>
                    ဒီးပှၤ လၢအဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤတဂၤန့ၣ် ဟ့ၣ်တၢ်ပနီၣ်တမံၤ လၢပှၤတဖၣ်န့ၣ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ဖဲဒၣ်ပှၤလၢယနၢမူအီၤ တဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်အဝဲဒၣ်လီၤ. ဟံးဃာ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.26.48"/>
                    <verse sID="Matt.26.49" osisID="Matt.26.49"/>
                    ဒီး လဲၤဃီၤဝဲဆူယ့ၣ်ရှူးအအိၣ်တကီၢ်ခါ, ဒီးစံးဝဲဒၣ် ရၤဘံ ဧၢ, မ်နအိၣ်မုာ်တက့ၢ်. ဒိီးနၢမူအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.49"/>
                    <verse sID="Matt.26.50" osisID="Matt.26.50"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံး ဘၣ်အီၤတခွါဧဟၢ, ဘၣ်မနုၤနဟဲလဲၣ်. တုၤနုၤတစုအ ဝဲသ့ၣ်ပာ်ထီၣ်အစု လၢယ့ၣ်ရှူးအလိၤ, ဒီးဟံးဃာ်အီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.50"/>
                    <verse sID="Matt.26.51" osisID="Matt.26.51"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ပှၤအိၣ်ဒီးယ့ၣ်ရှူးတဂၤ, ယူာ်ထီၣ် အစု, ဒီးဘ့ၣ်ထီၣ်အနး, ဒီးကျီပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် အကုၢ် အပှၤတဂၤ, ဒီးအနၢ်တူာ်ကွံာ်ဝဲတခီလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.51"/>
                    <verse sID="Matt.26.52" osisID="Matt.26.52"/>
                    တုၤနုၤတစု ယ့ၣ်ရှူးစဟံးဘၣ်အီၤ, ဖျီၣ်နုာ်က့ၤနနးဆူ အလီၢ်ဒၣ်ဝဲ အပူၤတက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ကယဲၢ်ပှၤလၢအဟံးနး, ကဟးဂီၤဝဲလၢနးကိးဂၤဒဲးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.52"/>
                    <verse sID="Matt.26.53" osisID="Matt.26.53"/>
                    ခဲကနံၣ်အံၤဒၣ်လဲာ်, ယဃ့လၢယပၢ်သ့, ဒီးကဟ့ၣ်လီၤယၤလၢ ကလူးအါ န့ၢ်တဆံခံဖုန့ၣ်, နတဆိကမိၣ်ဘၣ်ဧါ.
                    <verse eID="Matt.26.53"/>
                    <verse sID="Matt.26.54" osisID="Matt.26.54"/>
                    တၢ်မ့ၢ်မၤအ သး ဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်ကွဲးအသးလၢ တၢ်ကဘၣ်မၤအသးဒ်သိး အံၤကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒ်လဲၣ်. ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်တစုဃီဖဲန့ၣ်, သုဟဲဟံးန့ၢ် ယၤဒ်တၢ်ဘျၣ်အသိး, အိၣ်ဒီးနးဒီးနီၣ်တီၢ်တဖၣ်န့ၣ်ဧါ. ယဆ့ၣ်နီၤ သိၣ်တၢ်သီတၢ်လၢသုကျါ, လၢတၢ်လုၢ်အ ဟံၣ်ပူၤသ့သ့တနံၤ, ဒီးသုတဟံးဃာ်ဘၣ်ယၤဘကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.26.54"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.55" osisID="Matt.26.55"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ် ပှၤဂီၢ်မုၢ်တစုဃီဖဲန့ၣ်, သုဟဲဟံးန့ၢ် ယၤဒ်တၢ်ဘျၣ်အသိး, အိၣ်ဒီးနးဒီးနီၣ်တီၢ်တဖၣ် န့ၣ် ဧါ. ယဆ့ၣ်နီၤသိၣ်တၢ်သီတၢ်လၢသုကျါ, လၢတၢ် လုၢ်အဟံၣ်ပူၤသ့သ့တနံၤ, ဒီးသုတဟံးဃာ် ဘၣ်ယၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.26.55"/>
                    <verse sID="Matt.26.56" osisID="Matt.26.56"/>
                    တၢ်အံၤခဲလၢာ်မၤအသးဒ်သိးဝံအတၢ်ကွဲးတဖၣ် ကလၢထီိၣ်ပှဲၤထီၣ်လီၤ. တုၤနုၤတစု အပျဲၢ်အဘီၣ်ခဲ လၢာ်ဟးသဒၣ်အီၤဒီးဃ့ၢ်ထီၣ်ကွံာ်ဝဲလီၤ. ဒီးပှၤလၢအဟံးဃာ်ယ့ၣ်ရှူးတဖၣ်, ဆှၢထီၣ်အီၤဆူ ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, စီၤကၤယါဖၤအအိၣ်, ဖဲပှၤကွဲးလံာ်, ဒီးပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်တဖၣ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.56"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.57" osisID="Matt.26.57"/>
                    ဒီးစီၤပှၤလၢအဟံးဃၣ်ယ့ၣ်ရှူးတဖၣ်, ဆှၢထီၣ်အီၤဆူ ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, စီၤကၤယါဖၤအအိၣ်, ဖဲပှၤကွဲး လံာ်, ဒီးပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်တဖၣ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်န့ၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.26.57"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.58" osisID="Matt.26.58"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးပိာ်ထီၣ် သကွ့ၤအခံ, တုၤလၢပှှၤလုၢ်တၢ် အခိၣ်အဟံၣ်အဂၢၤပူၤ, ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲ, ဒီးဆ့ၣ်နီၤဃုာ်ဒီး တၢ်အခ့ပှၤ, ဒ်သိးအကထံၣ် တၢ်တုၤလၢအကတၢၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.58"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.59" osisID="Matt.26.59"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤသးပှၢ်အတၢ်အိၣ်ဖှိၣ် ခဲလၢာ်န့ၣ်, ဃခုတၢ်အုၣ်အသးကဘျံးကဘျၣ် ထီဒါ ယ့ၣ်ရှူးဒ်သိးအကမၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.59"/>
                    <verse sID="Matt.26.60" osisID="Matt.26.60"/>
                    ပှၤအုၣ်အသးကဘျံး ကဘျၣ် အါဂၤဟဲဘၣ်ဆၣ်ဒီး, တထံၣ်န့ၢ်ဘၣ်ဝဲဘၣ်. မ့မ့ၢ်လၢခံက့ၤန့ၣ်, ပှၤခံဂၤဟဲ.
                    <verse eID="Matt.26.60"/>
                    <verse sID="Matt.26.61" osisID="Matt.26.61"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲတဂၤ အံၤစံးဝဲဒၣ်, ယွွၤအတၢ်လုၢ်ဟံၣ်န့ၣ် ယမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ် အီၤ,ဒီးသၢနံၤအတီၢ်ပူၤန့ၣ်, ယမၤထီၣ်က့ၤအီၤသ့လီၤ.-ယွွၤအတၢ် လုၢ်ဟံၣ်န့ၣ် ယမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ်အီၤ,
                    <verse eID="Matt.26.61"/>
                    <verse sID="Matt.26.62" osisID="Matt.26.62"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် တဂၤန့ၣ် ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နတစံးဆၢဘၣ် တၢ်နီတမံၤဘၣ်ဧါ. အဝဲသ့ၣ်တဖၣ်အံၤ အုၣ်အသး ထီဒါနၤလၢမနုၤလဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.26.62"/>
                    <verse sID="Matt.26.63" osisID="Matt.26.63"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးအိၣ်ဘှီၣ်ကလာ်လီၤ. ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ကတိၤတၢ်, ဒီးစံးဘၣ်အီၤ, နမ့ၢ် ယွၤအဖိခွါခရံာ်ဧါ, တမ့ၢ်ဘၣ်လဲၣ်န့ၣ်, ဒ်သိးနကစံး ဘၣ်ပှၤဒီး, ယမၢနဆိၣ်တၢ်လၢယွၤလၢ အမူဝဲအမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.63"/>
                    <verse sID="Matt.26.64" osisID="Matt.26.64"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, နတစံးတၢ်လံ. လၢန့ၣ် အမဲာ်ညါယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုအံၤ, တုၤအံၤ ဆူညါသု ကထံၣ်ပှၤကညီဖိခွါအံၤဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢ တၢ်အစိအကမီၤ အစုထွဲတခီ, ဒီးဟဲလီၤလၢမူခိၣ်အတၢ်အၢၣ် အလိၤ လီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.64"/>
                    <verse sID="Matt.26.65" osisID="Matt.26.65"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ဖှီအကူအသိး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကတိၤကမၣ်လံယွၤလံ, ပမၤဒံးပှၤအုၣ် အသးအလီၢ်အိၣ်ဒ်လဲၣ်. ကွၢ်ကွၢ်, အတၢ်ကတိၤက မၣ်န့ၣ်, သုနၢ်ဟူလံမးခဲကနံၣ်အံၤလံ.
                    <verse eID="Matt.26.65"/>
                    <verse sID="Matt.26.66" osisID="Matt.26.66"/>
                    သုဆိကမိၣ် ဒ်လဲၣ်. ဒီးအဝဲသ့ၣ်စံးဆၢတၢ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကြၢးဘၣ် သံလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.66"/>
                    <verse sID="Matt.26.67" osisID="Matt.26.67"/>
                    တုၤနုၤတစုပှၤထူးပှဲာ်အမဲာ်, ဒီးထိအီၤလီၤ. ဒီးတနီၤနီၤဒဲအီၤ,
                    <verse eID="Matt.26.67"/>
                    <verse sID="Matt.26.68" osisID="Matt.26.68"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ခရံာ်ဧၢ, မ့ၢ်မတၤဒဲနၤ တဂၤလဲၣ်.စံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤလၢဝံအကျိာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.26.68"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.26.69" osisID="Matt.26.69"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးဆ့ၣ်နီၤလၢခိ, လၢတၢ်အဂၢၤပူၤ, ဒီး ကုၢ်ပိာ်မုၣ်တဂၤဟဲဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်နအိၣ် တ့ၢ်ဒီးပှၤကၤလံၤလါဖိယ့ၣ်ရှူးစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.69"/>
                    <verse sID="Matt.26.70" osisID="Matt.26.70"/>
                    ဒီးအဝဲဒၣ် သမၢဝဲလၢပှၤခဲလၢာ်အမဲာ်ညါ,. ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်လၢ နကတိၤတၢ်န့ၣ် ယတသ့ၣ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.26.70"/>
                    <verse sID="Matt.26.71" osisID="Matt.26.71"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ဝဲဆူ ကျဲစၢၤအပူၤ, ဒီးစးထီၣ်ဝဲဆူ ကျဲစၢၤအပူၤ, ဒီးပပိာ်မုၣ်လၢအဂၤ တဂၤထံၣ်အီၤ, ဒီးစံးဘၣ်ပှၤလၢအအိၣ်ဖဲန့ၣ်, အဝဲတဂၤအံၤ, အိၣ်ဒီး ပှၤနစၤရ့းဖိယ့ၣ်ရှူးစ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.71"/>
                    <verse sID="Matt.26.72" osisID="Matt.26.72"/>
                    ဒီးသမၢကဒီးဝဲဒီးဆိၣ်လီၤ အသး, ယတသ့ၣ်ညါဘၣ်ပှၤကညီတဂၤန့ၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.26.72"/>
                    <verse sID="Matt.26.73" osisID="Matt.26.73"/>
                    ဒီး တစိၢ်ဖိပူၤကွံာ်ဒီး, ပှၤဆၢထၢၣ်တဖၣ်ဟဲဃီၤ, ဒီးစံး ဘၣ်စီၤပ့းတရူး, နဲဒၣ်အံၤနဘၣ်ဃးဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ် န့ၣ်သပှၢ်တၢၢ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, နကလုၢ်မၤဖျါထီၣ် နၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.73"/>
                    <verse sID="Matt.26.74" osisID="Matt.26.74"/>
                    တုၤနုၤတစုဆိၣ်အၢတၢ်, ဒီးဆိၣ်လီၤအသး, ယတသ့ၣ်ညါဘၣ် ပှၤကညီတဂၤန့ၣ်ဘၣ်. ဒီးဆီဖါ အိၣ်အိထီၣ်ဝဲတကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.74"/>
                    <verse sID="Matt.26.75" osisID="Matt.26.75"/>
                    ဒီးစီၤပ့းတရူးသ့ၣ်နီၣ် ထီၣ်က့ၤယ့ၣ်ရှူး အကလုၢ်လၢအစံးတ့ၢ်အီၤ, ဆီဖါ တချုးအိၣ်အိထီၣ်ၣ်ဒံးဘၣ်န့ၣ်, နကသမၢယၤသၢစု လီၤ. ဒီးဟးထီၣ်ဆူခိ, ဒီးဟီၣ်ဝဲနးမးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.26.75"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.27">
                <title>၂၇</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.1" osisID="Matt.27.1"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်န့ၣ်, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်ခဲလၢာ်, ဒီး ပှၤဂီိၢ်မုၢ်အသူၣ်က့သးပှှၢ်, ကူၣ်ထီၣ်ဖးလီၤထီဒါယ့ၣ်ရှူး ဒ်သိးအကမၤသံအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.1"/>
                    <verse sID="Matt.27.2" osisID="Matt.27.2"/>
                    ဒီးစၢဃာ်အီၤ, ဒီးဆှၢထီၣ် အီၤ, ဒီးဟ့ၣ်လီၤအီၤလၢ ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်, ပီၣ်တံၤပံၤလး အစုပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.3" osisID="Matt.27.3"/>
                    တုၤနုၤတစုပှၤလၢအဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤ, စီၤယူဒၤတ ဂၤန့ၣ်, တုၤအသ့ၣ်ညါဝဲလၢ အဘၣ်တၢ်စံၣ်ညီၣ်ဃၣ် အီၤဒီး, သ့ၣ်နီၣ်ထီဟံၣ်ညီၣ် ဃၣ်အီၤဒီး, သ့ၣ်နီၣ်ထၣ်က့ၤအသး, ဒီးဟ့ၣ်က့ၤစ့အ ဘ့ၣ်သၢဆံန့ၣ်, လၢပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ် ဒီးပှၤသူၣ်က့သး ပှၢ်တဖၣ်,
                    <verse eID="Matt.27.3"/>
                    <verse sID="Matt.27.4" osisID="Matt.27.4"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်ယဟ့ၣ်လီၤကွံာ်တၢ်သွံၣ် လၢ အတၢ်ဒဲးဘးတအိၣ်ဘၣ်ဒီး, ယမၤကမၣ်လံတၢ်လံ. ဒီးအဝဲဝဲသ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, အဝဲန့ၣ်ဘၣ်ဃးဒီး ပှၤဒ်လဲၣ်. ကွၢ်နဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.4"/>
                    <verse sID="Matt.27.5" osisID="Matt.27.5"/>
                    ဒီးကွံာ်လီၤစ့လၢတၢ်လုၢ်ဟံၣ်ပူၤ, ဒီး ဟးထီၣ်ကွံာ်ဝဲဒီးလဲၤစၢၣ်သံကွံာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.5"/>
                    <verse sID="Matt.27.6" osisID="Matt.27.6"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ် တၢ်အခိၣ်တဖၣ်ဟံးန့ၢ်က့ၤအစ့, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ့ၢ်တၢ် သွံၣ်အပှ့ၤဒီး, ဒၢနုာ်အီၤလၢစ့ပာ်ဖှိၣ်အလီၢ်န့ၣ်တတီ ဘၣ်လီၤ.-
                    <verse eID="Matt.27.6"/>
                    <verse sID="Matt.27.7" osisID="Matt.27.7"/>
                    ဒီးကူၣ်လိာ်အသး, ဒီးပှ့ၤပှၤတ့သပၢၤဟီၣ် ခိၣ်အကဝီၤလၢစ့န့ၣ်, လၢပှၤတမှံၤအသွၣ်ခိၣ် အဂီိၢ် လီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.7"/>
                    <verse sID="Matt.27.8" osisID="Matt.27.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဟီၣ်ခိၣ်အကဝီၤန့ၣ်, တၢ်ကိးဝဲ လၢတၢ်သွံၣ်အကဝီၤ တုၤမုၢ်မဆါတနံၤအံၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.9" osisID="Matt.27.9"/>
                    တုၤနုၤတစု, ဝံယံးရမံယၤအကလုၢ်လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ် ဝဲလီၤ. စံးဝဲဒၣ်, ဒီးဟံးန့ၢ်စ့အဘ့ၣ်သၢဆံ, ပှၤလၢ ပှၤလၢအဒိးတၢ်ပာ်အပှ့ၤတဂၤန့ၣ်အပှ့ၤ, လၢပှၤလၢပှၤ အံၣ်စရ့လးဖိအကျါပာ်ဝဲ,
                    <verse eID="Matt.27.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.10" osisID="Matt.27.10"/>
                    ဒီးဟ့ၣ်လီၤဝဲလၢ ပှၤတ့သပၢၤအဟီၣ်ခိၣ် တကဝီၤ အဂီၢ်, ဒ်ယွၤမၤလိာ်ယၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <note>
                        ကၤ.
                        <reference osisRef="Matt.11.13">၁၁း၁၃</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.27.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.11" osisID="Matt.27.11"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဆၢထၢၣ်လၢ ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်အမဲာ်ညါ, ဒီး ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်သံကွၢ်အီၤဒီးစံးဝဲဒၣ်, နဲဒၣ်အံၤ နမ့ၢ်ပှၤ ယူဒၤဖိအစီၤပၤန့ၣ်ဧါ. ဒီးယ့ၣ်ရှူးစံးဘၣ်အီၤ, နစံးတတနစံး တ့ၢ်လံ.
                    <verse eID="Matt.27.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.12" osisID="Matt.27.12"/>
                    ဒီးတုၤပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤသူၣ်က့သးပှၢ် ပာ်တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤဒီး, တစံးဘၣ်တၢ်နီတမံၤ ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.27.12"/>
                    <verse sID="Matt.27.13" osisID="Matt.27.13"/>
                    တုၤနုၤတဘျီစီၤပံၤလးစံးဘၣ်အီၤ, မ့ၢ်ပှၤအုၣ် အသးထီဒါနၤဆံးအါဆံးအါလဲၣ်န့ၣ်, နတနၢ်ဟူဘၣ် ဧါ.
                    <verse eID="Matt.27.13"/>
                    <verse sID="Matt.27.14" osisID="Matt.27.14"/>
                    ဒီးထဲတဘီဧိၤန့ၣ် တစဟံးဆၢဘၣ်ဝဲဘၣ်, တုၤဒၣ် လဲာ်ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်ကမၢကမၣ်ဝဲဒိၣ်မးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.15" osisID="Matt.27.15"/>
                    ဒီးတၢ်လၢဘူၣ်န့ၣ်, ပဒိၣ်ပျၢ်ပှၤဃိာ်ဖိတဂၤလၢပှၤ ဂီၢ်မုၢ်အဂီၢ်ဖဲဒၣ်ပှၤလၢ အဘၣ်အသးလၢအီၤတဂၤဂၤ န့ၣ်, အလုၢ်အလၢ်အိၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.15"/>
                    <verse sID="Matt.27.16" osisID="Matt.27.16"/>
                    ဒီးအကတီၢ်ဖဲန့ၣ်, ပှၤ အမံၤဟူအသၣ်ဖျါဝဲ, စီၤဘၤရးဘါတဂၤ, အိၣ်ဝဲလၢ ဃိာ်ပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.16"/>
                    <verse sID="Matt.27.17" osisID="Matt.27.17"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးတုၤပှၤအိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဒီး, စီၤ ပံၤလးစံးဘၣ်အီၤ, ဘၣ်သုသးလၢယပျၢ်န့ၢ်သုဖဲလဲၣ် တဂၤလဲၣ်. မ့ၢ်စီၤဘၤရးဘါဧါ, မ့ၢ်ယ့ၣ်ရှူးကိးဝဲလၢ ခရံာ်န့ၣ်လဲၣ်.
                    <verse eID="Matt.27.17"/>
                    <verse sID="Matt.27.18" osisID="Matt.27.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, သ့ၣ်ညါဝဲလၢအဝဲသ့ၣ် အသးက့ၣ်အီၤအဃိဒီး, ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.19" osisID="Matt.27.19"/>
                    ဒီးဆ့ၣ်နီၤဝဲလၢအလီၢ်ပစိာ်အဖီခိၣ်အဖၢမုၢ်ဒီး, အမါ မၢလီၤအကလုၢ်ဆူအအိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ်နိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ်သုတမၤပှၤအတီ အလိၤတဂၤအံၤလၢတၢ်နီတမံၤတဂ့ၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢ မုၢ်တနံၤအံၤ, ယဘၣ်တၢ်အါမံၤလၢအဃိလၢ တၢ်မံမီၢ် အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.20" osisID="Matt.27.20"/>
                    ဒီးပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ်ဒီး ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်သ ဆၣ်ထီၣ်ပှၤဂီၢ်မုၢ်အခံ, ဒ်သိးအကဃ့စီၤဘၤရးဘါ, ဒီး မၤဟးဂီၤကွံာ်ယ့ၣ်ရှူးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.20"/>
                    <verse sID="Matt.27.21" osisID="Matt.27.21"/>
                    ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ် ကတိၤဆၢ တၢ်ဒီး စံးဘၣ်အီၤ, တၢ်လၢပှၤခံဂၤန့ၣ်, မ့ၢ်အဘၣ်သု သးလၢယကပျၢ်လၢ သုဂီၢ်ဖဲလဲၣ်တဂၤလဲၣ်. ဒိီးအဝဲ သ့ၣ်စံးဝဲဒၣ်, စီၤဘၤရးဘါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.21"/>
                    <verse sID="Matt.27.22" osisID="Matt.27.22"/>
                    စီၤဒီးပံၤလးစံးဘၣ်အီၤ, မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီးယ့ၣ်ရှူးကိးဝဲလၢခရံာ်န့ၣ်, ယကမၤမၤအီၤဒ် လဲၣ်. ဒီးပှၤခဲလၢာ်စံးဘၣ်အီၤ, မ်အဘၣ်တၢ်ပျၤထီ ကွံာ်အီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.22"/>
                    <verse sID="Matt.27.23" osisID="Matt.27.23"/>
                    ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ်စံး ဝဲဒၣ်, ဘၣ်မနုၤလဲၣ်, မ့ၢ်အမၤတၢ်အၢမနုၤတမံၤလဲၣ်, ဒီးအဝဲသ့ၣ် ကိးပသူထီၣ်အါန့ၢ်အလီၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ်အဘၣ်တၢ်ပျၤထီကွံာ်အီၤ လၢထူၣ်စုညါအလိၤ တ က့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.23"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.24" osisID="Matt.27.24"/>
                    ဒီးတုၤစီၤပံၤလးထံၣ်ဘၣ်အကတိၤတၢ်တဂိာ်တသီၣ် ဘၣ်, အခိၣ်တလိာ်, တၢ်တၢထီၣ်တၢလီၤ ကဲထီၣ်ဝဲ န့ၣ်ဒီး, ဟံးန့ၢ်ထံ, ဒီးသ့ကွံာ်အစုလၢပှၤဂီၢ်မုၢ် အမဲာ် ညါဒီးစံးဝဲဒၣ်, ယဲဒၣ်အံၤ, ယပူၤဖျဲးဒီးပှၤအတီအလိၤ တဂၤအံၤ အသွံၣ်လီၤ. ကွၢ်သုဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.24"/>
                    <verse sID="Matt.27.25" osisID="Matt.27.25"/>
                    ဒီးပှၤဂီၢ်မုၢ် ခဲလၢာ်စံးဆၢတၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ်အသွံၣ်အိၣ်လၢပလိၤဒီး ပဖိပလံၤအလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.25"/>
                    <verse sID="Matt.27.26" osisID="Matt.27.26"/>
                    တုၤနုၤတစု, ပျၢ်ကွံာ်စီၤဘၤရး ဘါလၢအဂီၢ်, ဒီးတီၢ်ယ့ၣ်ရှူးဝံၤဒီး, ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အီၤ ဒ်သိးအကဘၣ်တၢ်ပျၤထီအီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.27" osisID="Matt.27.27"/>
                    တုၤနုၤတဘျီ, ပဒိၣ်ဖးဒိၣ်အသုးဖိတဖၣ်ဆှၢထီၣ်ယ့ၣ် ရှူးဆူကွီၢ်ဘျီၣ်ပူၤ, ဒီးဒုးအိၣ်ဖှိၣ်သုးဖိဒီဖုညါဆူအအိၣ်,ဖိဒီဖုညါဆူအအိၣ်,-ဒီးဘ့ၣ်လီၤကွံာ်အကူအသိး, ဒီးဒုးသိးထီၣ်ဝဲ အဆ့ဂီၤ တဘ့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.27"/>
                    <verse sID="Matt.27.28" osisID="Matt.27.28"/>
                    ဒီးဘ့ၣ်လီၤကွံာ်အကူအသိး, ဒီးဒုးသိးထီၣ်ဝဲ အဆ့ဂီၤ တဘ့ထံခိၣ်သလုးလၢတၤဆှုၣ်ဝံၤဒီး, ပာ် ထီိၣ်ဝဲလၢအခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.28"/>
                    <verse sID="Matt.27.29" osisID="Matt.27.29"/>
                    ဒီးထ့ခိၣ်သလုးလၢတၤဆှုၣ်ဝံၤဒီး, ပာ် ထီိၣ်ဝဲလၢအခိၣ်လီၤ. ဒီးပာ်တပိၢ်တဘိလၢ အစုထွဲ, ဒီးချံးလီၤအခီၣ်လၢအမဲာ်ညါ, ဒီးဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ပှၤယူဒၤဖိအစီၤပၤဧၢ, မ်နဘၣ်တၢ်အမုာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.29"/>
                    <verse sID="Matt.27.30" osisID="Matt.27.30"/>
                    ဒီး ထူးပှဲာ်အီၤ, ဒီးဟံးန့ၢ်တပိၢ်တဘိဒီးဒိဝဲအခိၣ်လီၤ..
                    <verse eID="Matt.27.30"/>
                    <verse sID="Matt.27.31" osisID="Matt.27.31"/>
                    ဒီး တုၤအဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤဝံၤဒီး, ဘ့ၣ်လီၤကွံာ် ဆ့တဘ့ၣ်လၢ အလိၤ, ဒီးဒုးသိးထီၣ်က့ၤအကူအသိးဒၣ်ဝဲ, ဒီးလဲၤ ဆှၢထီၣ်အီၤ ဒ်သိးအကဘၣ်တၢ်ပျၤထီအီၤလၢ ထူၣ် စုညါအလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.31"/>
                    <verse sID="Matt.27.32" osisID="Matt.27.32"/>
                    ဒီးဟးထီၣ်ဝဲအဖၢမုၢ်ဒီး, ထံၣ်န့ၢ်ပှၤ ကူၤရ့ၤန့ဖိ, အမံၤမ့ၢ်စီၤရှံမိၣ်တဂၤ, ဒိီးမၢဆူၣ်အီိၤဒ် သိးအကယိးအဝဲဒၣ်အထူၣ်စုညါန့ၣ်လီၤ. ဒီးတုၤအလဲၤတုၤလၢတၢ်အလီၢ်, ကိးဝဲလၢကီၤလၤ ကီၤသါ, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, ခိၣ်သၣ်ဃံအလီၢ်ဒီး,
                    <verse eID="Matt.27.32"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.33" osisID="Matt.27.33"/>
                    ဒီးတုၤအလဲၤတုၤလၢတၢ်အလီၢ်, ကိးဝဲလၢကီၤလၤ ကီၤသါ, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, ခိၣ်သၣ်ဃံအလီၢ်ဒီး,-
                    <verse eID="Matt.27.33"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.34" osisID="Matt.27.34"/>
                    အဝဲသ့ၣ်ဟ့ၣ်လီၤယ့ၣ်ရှူးလၢတၤဆံၣ်ထံလၢ အဃါ ဃုာ် ဒီးတၢ်ခၣ်န့ၣ်, ဒီးတုၤအလ့ၣ်ကွၢ်ဝဲဒီး, အီၤဝဲန့ၣ် အသးတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Matt.27.34"/>
                    <verse sID="Matt.27.35" osisID="Matt.27.35"/>
                    ဒီးပှၤပျၤထီအီၤလၢထူၣ်စုညါ အ လိၤ, ဒီးဖးဝဲဒီးနီၤဖးအကူးအသိး, ဒ်သိးဝံအကလုၢ်က လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဝဲလီၤ. စံးဝဲဒၣ်, နီၤဖးယကူယသိးလၢ အဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, ဒီးဖးဝဲလၢယဆ့အဂီၢ်လီၤ.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.22.18">စံး. ၂၂း၁၈</reference>
                    </note>
                    .-၃၆,၃၇ ဒိီးပှၤဆ့ၣ်နီၤပၢၤအီၤဖဲန့ၣ်လီၤ.- ဒီးစဲထီၣ်လံာ်တၢ် ပာ်တၢ်ကမၣ်န့ၣ်လၢအခိၣ်အဖီခိၣ်, အိၣ်ကွဲးအသး, အ အံၤမ့ၢ်ပှၤယူဒၤဖိအစီၤပၤ, ယ့ၣ်ရှူးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.35"/>
                    <verse sID="Matt.27.36" osisID="Matt.27.36"/>
                    ဒီးပှၤဆ့ၣ်နီၤပၢၤအီၤဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.36"/>
                    <verse sID="Matt.27.37" osisID="Matt.27.37"/>
                    ဒီးစဲထီၣ်လံာ် တၢ်ပာ်တၢ်ကမၣ်န့ၣ်လၢ အခိၣ်အဖီခိၣ်, အိၣ်ကွဲးအ သး, အအံၤမ့ၢ်ပှၤယူဒၤဖိအစီၤပၤ, ယ့ၣ်ရှူးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.37"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.38" osisID="Matt.27.38"/>
                    တုၤနုၤတစုပျၤထိီဃုာ်ဒီးအီၤ တၢ်ဘျၣ်ခံဂၤ, လၢအစု ထွဲတဂၤ, ဒီးလၢအစုစ့ၣ်တဂၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.38"/>
                    <verse sID="Matt.27.39" osisID="Matt.27.39"/>
                    ဒိီးပှၤလ့ၢ်လိၤလ့ၢ် ထီၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ကျၢၢ်ကျာ်အခိၣ်, ဒီးဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤ,
                    <verse eID="Matt.27.39"/>
                    <verse sID="Matt.27.40" osisID="Matt.27.40"/>
                    ဒီးစံး ဝဲဒၣ်, ပှၤလၢအမၤလီၤပှီၢ်ကွံာ် တၢ်လုၢ်အဟံၣ်, ဒိီးမၤ ထီၣ်က့ၤဝဲလၢ သၢနံၤအတီၢ်ပ့ၣ်, ဒိီးမၤ ထီၣ်က့ၤဝဲလၢသၢနံၤအတီၢ်အူၤတဂၤဧၢ, အုၣ်က့ၤခီၣ် က့ၤဒၣ်နသးတက့ၢ်. နမ့မ့ၢ်ယွၤအဖိခွါဒီး, ဟဲက့ၤ လီၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.40"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.41" osisID="Matt.27.41"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးစ့ၢ်ကီး ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်တဖၣ် ဒုၣ်ဒွဲၣ် အီၤ, ဒီးပှၤးကွဲးလံာ်, ဒီးပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲ ဒၣ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤဂၤ,
                    <verse eID="Matt.27.41"/>
                    <verse sID="Matt.27.42" osisID="Matt.27.42"/>
                    မ့မ့ၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအသး ဒၣ်ဝဲတသ့ဘၣ်. မ့မ့ၢ်အံၣ်စရ့လးအစီၤပၤဒီး, မ်အဟဲ က့ၤလီၤခဲကနံၣ်အံၤလၢထူၣ်စုညါအလိၤတက့ၢ်. ဒီးပ ကနာ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.42"/>
                    <verse sID="Matt.27.43" osisID="Matt.27.43"/>
                    သန့ၤအသးလၢယွၤလီၤ. အသးမ့ၢ် အိၣ်အီၤဒီး, မ်အမၤထူၣ်ဖျဲးကွံာ်အီၤ ခဲကနံၣ်အံၤတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.43"/>
                    <verse sID="Matt.27.44" osisID="Matt.27.44"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, စံးဝဲဒၣ်, ယမ့ၢ်ယွၤအဖိခွါလီၤ. ဒီး တၢ်ဘျၣ်လၢအဘၣ်ပျၤထီဃုာ်ဒီးအီၤလၢ ထူၣ်စုညါ အလိၤန့ၣ်, ဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤလၢတၢ်တမံၤဃီန့ၣ်စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.44"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.45" osisID="Matt.27.45"/>
                    ဒီးလၢဃုနၣ်ရံၣ်ပၢၢ်လၢခွံနၣ်ရံၣ်န့ၣ်, တၢ်ခံးဝဲလၢ ကီၢ်ဒီဘ့ၣ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.45"/>
                    <verse sID="Matt.27.46" osisID="Matt.27.46"/>
                    ဒီးခွံနၣ်ရံၣ်ဃၣ်ဃၣ်န့ၣ်, ယ့ၣ်ရှူး ကိးပသူထီၣ်လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ်ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အ့ၤလံၤ,အ့ၤလံၤ, လၤမါစၤဘၤဃသၤနံ, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, ယကစၢ်ဧၢးဝဲဒၣ်, အ့ၤလံၤ, အ့ၤလံၤ, လၤမါစၤဘၤဃသၤနံ, ဒ်ပစံးတၢ်အသိး, ယ ကစၢ်ဧၢၢ်, ယကစၢ်ဧၢ, ဘၣ်မနုၤလၢနလဲၤ သဒၣ်ယၤ လဲၣ်.
                    <note>
                        <reference osisRef="Ps.22.1">စံး.၂၂း၁</reference>
                    </note>
                    .
                    <verse eID="Matt.27.46"/>
                    <verse sID="Matt.27.47" osisID="Matt.27.47"/>
                    ဒီးပှၤလၢအဆၢထၢၣ်ဖဲန့ၣ်တနီၤနီၤ, နၢ်ဟူဝဲ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အဝဲဒၣ်ကိးစီၤအ့ၤံးလံယၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.47"/>
                    <verse sID="Matt.27.48" osisID="Matt.27.48"/>
                    ဒိီး ပှၤလၢအကျါတဂၤဃ့ၢ်ဝဲတကီၢ်ခါ, ဒီးဟံးန့ၢ်ကုၤပီၣ်လဲၣ်တလိၣ်, ဒီးစုၣ်လီၤဝဲလၢတၤဆံၣ်ထံ, ဒီးစဲထီၣ်ဝဲလၢတပိၢ်တဘိ အစိးူၤ ပီၣ် လဲၣ်တလိၣ်, ဒီးစုၣ်လီၤဝဲလၢတၤဆံၣ်ထံ, ဒီးစဲထီၣ်ဝဲ လၢတပိၢ်တဘိအစိၤနါ, ဒီးဒုးအီအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.48"/>
                    <verse sID="Matt.27.49" osisID="Matt.27.49"/>
                    မ့မ့ၢ်ပှၤဂၤ တဖၣ်စံးဝဲဒၣ်, ကအိၣ်ဒၣ်ဝဲတက့ၢ်. စီၤအ့ၤလံယၤ ကဟဲအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအီၤဧါ, တဟဲဘၣ်လဲၣ်န့ၣ်, ကွၢ် သကိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.49"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.50" osisID="Matt.27.50"/>
                    ဒီးတုၤယ့ၣ်ရှူးကိးပသူထီၣ်ကဒီး လၢအကလုၢ်ဖးဒိၣ် ဝံၤဒီး, အသးဟးထီၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.50"/>
                    <verse sID="Matt.27.51" osisID="Matt.27.51"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, တၢ်လုၢ် ဟံၣ်အယၣ်ဘျးလီၤအသးန့ၣ်, သ့ၣ်ဖးလၢအခိၣ်ပၢၢ် လၢအခီၣ်ထံးလၢခံခီလီၤ. ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ဟူာ်ဘျးလီၤအသးန့ၣ်, သ့ၣ်ဖးလၢအခိၣ်ပၢၢ် လၢအခီၣ်ထံးလၢခံခီလီၤ. ဒီးဟီၣ်ခိၣ်ဟးဝး, ဒီးလၢၢ် မုၢ်လ့ထီသ့ၣ်ပၢၢ်သ့ၣ်ဖး.
                    <verse eID="Matt.27.51"/>
                    <verse sID="Matt.27.52" osisID="Matt.27.52"/>
                    ဒီးတၢ်သွၣ်ခိၣ်တဖၣ် န့ၣ် အိးထီၣ်အသး, ဒီးပှၤစီဆှံလၢ အမံဝဲအါဂၤအစိၣာ်ဂဲၤ ဆၢထၢၣ်က့ၤဝဲ,
                    <verse eID="Matt.27.52"/>
                    <verse sID="Matt.27.53" osisID="Matt.27.53"/>
                    ဒိီးလၢယ့ၣ်ရှူးဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤအလီၢ် ခံန့ၣ်, ဟဲက့ၤထီၣ်ဝဲလၢအသွၣ်ခိၣ်အပူၤ, ဒီးလဲၤနုာ်ဝဲ လၢဝ့ၢ်စီဆှံအပူၤ, ဒီးအိၣ်ဖျါထီၣ်လၢပှၤ အါဂၤအမဲာ် ညါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.53"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.54" osisID="Matt.27.54"/>
                    ဒီးတုၤပှၤသုးဖိတကယၤအခိၣ်တဂၤ, ဒီးပှၤအိၣ်ဒီး အီၤတဖၣ်လၢအပၢၤယ့ၣ်ရှူးန့ၣ် ထံၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ဟူး ဝးဝဲ, ဒီးတၢ်မၤအသးတဖၣ်န့ၣ်ဒီး, သူၣ်ကပျံၤသးဖုး ဝဲဒိၣ်မး, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, အအံၤတဂၤ, မ့ၢ်မးယွၤအဖိခွါ နီၢ်နီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.54"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.55" osisID="Matt.27.55"/>
                    ဒိီးပှၤပိာ်မုၣ်လၢ အပိာ်ယ့ံၣ်ရှူးအခံလၢကၤလံၤလါ, ဒီးမၤအခ့အပှၤအတၢ်မၤအါဂၤအိၣ်ဝဲဖဲန့ၣ်, ဒီးကွၢ် သကွ့ၤဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.55"/>
                    <verse sID="Matt.27.56" osisID="Matt.27.56"/>
                    နီၢ်မၤရံမၤကဒၤလ့ၣ်, ဒီးစီၤယၤကိာ်, ဒီးစီၤယိၤစ့ၣ်အမိၢ်, နီိၢ်မၤရံ, ဒီးစီၤစ့းဘ့းဒဲအဖိခွါတဖၣ် အမိၢ်, အိၣ်ဝဲလၢအကျါလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.56"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.57" osisID="Matt.27.57"/>
                    ဒီးတုၤမုၢ်ဟါလီၤဒီး, ပှၤအထူးအတီၤဟဲလၢအရံၤမၤ သဲ, အမံၤစီၤယိၤသး, လၢအမ့ၢ်စ့ၢ်ကီး ယ့ၣ်ရှူးအပျဲၢ် အဘီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.57"/>
                    <verse sID="Matt.27.58" osisID="Matt.27.58"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်လဲၤဆူစီၤပံၤလး အအိၣ်ဒီးဃ့ ယ့ၣ်ရှူးအစိၣ်လီၤ. တုၤနုၤတစု, စီၤပံၤလး မၤလိာ်ဝဲ ဒ်သိး ပှၤကဟ့ၣ်ကလီၤအစိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.58"/>
                    <verse sID="Matt.27.59" osisID="Matt.27.59"/>
                    ဒီးစီၤယိၤသးဟံး န့ၢ်အစိၣ်, ဒီးဘိၣ်ဘလိၣ်လံဃၣ်အီၤလၢ ဖှီဝါကဆှၣ်လၢ အကဆှီ,
                    <verse eID="Matt.27.59"/>
                    <verse sID="Matt.27.60" osisID="Matt.27.60"/>
                    ဒီးပာ်အီၤလၢအသွၣ်ခိၣ် ဒၣ်ဝဲအသီလၢ အစိးကျိးန့ၢ်ဝဲလၢလၢၢ်ပူၤလီၤ. ဒီးတလ့ၣ်ဃီၤလၢၢ်ဖး ဒိၣ်တဖျၢၣ်ဆူ သွၣ်ခိၣ်အခိၣ်ထိး, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲလီၤ.ၢ်ခိၢ်အခိၣ်ထိး, ဒီးက့ၤက့ၤဝဲလီၤ.-
                    <verse eID="Matt.27.60"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.61" osisID="Matt.27.61"/>
                    ဒီးနီၢ်မၤရံမၤကဒၤလ့ၣ်, ဒီးနီၢ်မၤရံအဂၤတဂၤန့ၣ်, ဆ့ၣ် နီၤသဃီၤဒီးတၢ်သွၣ်ခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.61"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.27.62" osisID="Matt.27.62"/>
                    ဒီးမုၢ်ကတဲာ်ကတီၤအနံၤပူၤကွံာ်, မုၢ်ဆ့ၣ်ထီၣ်သတနံၤ န့ၣ်, ပှၤလုၢ်တၢ်အခိၣ်, ဒီးပှၤဖၤရံၤရှဲသ့ၣ်တဖၣ်, ဟဲ အိၣ်ဖှိၣ်ဆူစီၤပံၤလးအအိၣ်,
                    <verse eID="Matt.27.62"/>
                    <verse sID="Matt.27.63" osisID="Matt.27.63"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, ကစၢ်ဧၢ, ပ သ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤလၢပှၤလီတၢ်တဂၤအံၤ, လၢအမူဒံး အဖၢမုၢ်န့ၣ်, စံးဝဲဒၣ်, သၢနံၤပူၤကွံာ်ဒီး, ယကဂဲၤ ဆၢထၢၣ်က့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.63"/>
                    <verse sID="Matt.27.64" osisID="Matt.27.64"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ဒ်သိးပှၤကမၤဃာ်တၢ် သွၣ်ခိၣ်တုၤလီၤလၢသၢနံၤတနံၤဒီး, မၤလိာ်တၢ်တက့ၢ်. အပျဲၢ်အဘီၣ်ကဟဲဟုၣ်န့ၢ်ဘၣ်ဖုးအီၤ, ဒီးကစံးဘၣ်ပှၤ ဂီၢ်မုုၢ်လၢအဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢတၢ်သံ, ဒီးတၢ်လီတၢ် ဝ့ၤလၢခံတမံၤန့ၣ်, ကနးန့ၢ်လၢအဂံၢ်ခိၣ်တက့ၢ်လီၤ.-ၣ် တၢ်သွၣ်ခိၣ်တုၤလီၤလၢသၢနံၤတနံၤဒီး, မၤလိာ်တၢ် တက့ၢ်. အပျဲၢ်အဘီၣ် ကဟဲဟုၣ်န့ၢ်ဘၣ်ဖုးအီၤ, ဒီးကစံးဘၣ်ပှၤဂီၢ်မုုၢ် လၢအဂဲၤဆကထၢၣ်က့ၤ လၢ တၢ်သံ, ဒီးတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤလၢခံတမံၤန့ၣ်, ကနးန့ၢ်လၢ အဂ့ၢ်ခိၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.64"/>
                    <verse sID="Matt.27.65" osisID="Matt.27.65"/>
                    ဒီးစီၤပံၤလးစံးဘၣ်အီၤ, ပှၤပၢၤ တၢ်ဖ်ိအိၣ်ဒီးသုတဖုလီၤ. လဲၤမး. လဲၤနၤဃာ်တၢ်, ဒ်သုသ့ၣ် ညါအသိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.27.65"/>
                    <verse sID="Matt.27.66" osisID="Matt.27.66"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်လဲၤစဲပနီၣ်ဃာၣ်လၢၢ် န့ၣ်, ဒီးမၤဃာ်တၢ်သွၣ်ခိၣ်, ဒီးပှၤပၢၤတၢ်တဖုအိၣ် ဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.27.66"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Matt.28">
                <title>၂၈</title>
                <p>
                    <verse sID="Matt.28.1" osisID="Matt.28.1"/>
                    ဒီးအိၣ်ဘှံးအနံၤအလီၢ်ခံ, လၢမုၢ်ခီၣ်ထံးတနံၤ, မုၢ်ဆ့ၣ် ထီၣ်သီန့ၣ်, နီၢ်မၤရံမၤကဒၤလ့ၣ်, ဒီးနီၢ်မၤရံအဂၤတ ဂၤန့ၣ်, ဟဲကွၢ်တၢ်သွၣ်ခိၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.1"/>
                    <verse sID="Matt.28.2" osisID="Matt.28.2"/>
                    ဒီးကွၢ်ကွၢ်, ဟီၣ် ခိၣ်ဟူးဝးဒိၣ်မး, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအကလူးတဂၤဟဲ လီၤလၢမူခိၣ်, ဒီးတလ့ၣ်ကွံာ်လၢၢ်, ဒီးဆ့ၣ်နီၤလၢ အဖီခိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.2"/>
                    <verse sID="Matt.28.3" osisID="Matt.28.3"/>
                    ဒီးအက့ၢ်အဂီၤမၤသးဒ်လီဝၢ်ဒံးအသိး, ဒီးအကူအသိးဝါဒ်မူခိၣ်ဖီအသိးလီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.3"/>
                    <verse sID="Matt.28.4" osisID="Matt.28.4"/>
                    ဒီးပှၤပၢၤတၢ်ဖိ တဖၣ်ပျံၤအီၤဒီး, ကနိးကစုာ်, ဒီးကဲထီၣ်ဒ်ပှၤသံအသိး လီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.4"/>
                    <verse sID="Matt.28.5" osisID="Matt.28.5"/>
                    ဒီးကလူးတဂၤန့ၣ်ကတိၤဆၢတၢ်ဒီးစံးဘၣ် ပိာ် မုၣ်တဖၣ်န့ၣ်, ပျံၤတၢ်တဂ့ၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယသ့ၣ် ညါလၢသုဃုယ့ၣ်ရှူးလၢ ပှၤပျၤထီတ့ၢ်အီၤလၢထူၣ်စု ညါအလိၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.5"/>
                    <verse sID="Matt.28.6" osisID="Matt.28.6"/>
                    တအိၣ်ဘၣ်ဖထဲအံၤဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဂဲၤဆၢထၢၣ်ဒ်အစံးပာ်ဝဲအသိးန့ၣ်လီၤ. ဟဲကွၢ် အလီၢ်ဖဲကစၢ်မံလီၤတ့ၢ်ဝဲန့ၣ် တက့ၢ်,
                    <verse eID="Matt.28.6"/>
                    <verse sID="Matt.28.7" osisID="Matt.28.7"/>
                    ဒီးက့ၤချ့ချ့, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်လၢ အဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢ တၢ်သံလံန့ၣ်တက့ၢ်. ဒီးကွၢ်ကွၢ်, လဲၤပာ်ဝဲလၢသုမဲာ် ညါဆူကၤလံၤလါလီၤ. သုကထံၣ်ဘၣ်အီၤဖဲန့ၣ်လီၤ. ကွၢ်ကွၢ်, ယစံးဘၣ်တဲဘၣ်သုလံ.
                    <verse eID="Matt.28.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.28.8" osisID="Matt.28.8"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်သူၣ်ပျံၤသးဖုး, ဒီးသူၣ်ခုသးခုဒိၣ်မး, ဒီး ဟးထီၣ်ကွံာ်ချ့သဒံးလၢတၢ်သွၣ်ခိၣ်အလီၢ်, ဒီးက့ၤ ဃ့ၢ်ဝဲဒ်သိးအကစံးဘၣ်တဲဘလၣ်တဲလၣ်အပျဲၢ်အဘီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.8"/>
                    <verse sID="Matt.28.9" osisID="Matt.28.9"/>
                    ဒီး ကွၢ်ကွၢ်, ယ့ၣ်ရှူးဟဲသဂရၢၢ်အီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, မ်သုဘၣ် တၢ်အမုာ်တက့ၢ်. ဒီးပိာ်မုၣ်တဖၣ်လဲၤဃီၤဟံးဃာ်အ ခီၣ်ဒီးဘူၣ်ထီိၣ်ဘါထီၣ်အီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.9"/>
                    <verse sID="Matt.28.10" osisID="Matt.28.10"/>
                    တုၤနုၤတစု, ယ့ၣ်ရှူး စံးဘၣ်အီၤ, သူူၣ်ပျံၤသးဖခုးတဂ့ၤ. လဲၤစံးဘၣ်တဲဘၣ် ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်သ့ၣ်တဖၣ်, ဒ်သိးအကလဲၤဆူ ကၤလံၤလါ တက့ၢ်. ဒီးကထံၣ်ဘၣ်ယၤဖဲန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.28.11" osisID="Matt.28.11"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်က့ၤက့ၤအဖၢမုၢ်ဒီး, ကွၢ်ကွၢ်, ပှၤပၢၤ တၢ်ဖိတနီၤနီၤက့ၤဝဲဆူဝ့ၢ်ပူၤ, ဒီးစံးဘၣ်တဲဘၣ်ပှၤလုၢ် တၢ်အခိၣ်လၢကယဲၢ်တၢ်မၤအသးခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.11"/>
                    <verse sID="Matt.28.12" osisID="Matt.28.12"/>
                    ဒီးအဝဲ သ့ၣ်အိၣ်ဖှိၣ်ရိဖှိၣ်ဒီး ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်ဒီးကူၣ်လိာ်အ သးဝံၤဒီး, ဟ့ၣ်ပှၤသုးဖိတဖၣ်လၢစ့အါအါကလဲာ်,ဖိတဖၣ်လၢစ့အါအါကလဲာ်,-
                    <verse eID="Matt.28.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.28.13" osisID="Matt.28.13"/>
                    ဒီးစံးဝဲဒၣ်, စံးသုဝဲလၢအပျဲၢ်အဘီၣ်ဟဲလၢမုၢ်နၤ, ဒီး ဟုၣ်န့ၢ်၁၄ အီၤဖဲပမံသပ့ၤအဖၢမုၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.- ဒီးပဒိၣ်ဖးဒိၣ်မ့ၢ် နၢ်ဟူတၢ်ဒီး, ပကလွဲန့ၢ်အီၤ, ဒီးမၤပူၤမၤဖျဲးသုလီၤ.-အီၤဖဲပမံသပ့ၤၤအဖၢမုၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Matt.28.13"/>
                    <verse sID="Matt.28.14" osisID="Matt.28.14"/>
                    ဒီးပဒိၣ်ဖး ဒိၣ်မ့ၢ်နၢ်ဟူတၢ်ဒီး, ပကလွဲန့ၢ်အီၤ, ဒီးမၤဝဲဒ်တၢ်သိၣ် လိအီၤအသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.14"/>
                    <verse sID="Matt.28.15" osisID="Matt.28.15"/>
                    ဒီးအဝဲသ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ဟံးန့ၢ်စ့, ဒီးမၤဝဲဒ်တၢ်သိၣ်လိအီၤ အသိးန့ၣ်လီၤ. ဒီးတၢ်ကတိၤတထံၣ်န့ၣ်, ဟူ ထီသါလီၤလၢပှၤယူဒၤဖိအကျါ, တုၤမုၢ်မဆါတနံၤ အံၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.15"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.28.16" osisID="Matt.28.16"/>
                    အပျဲၢ်အဘီၣ်တဆံတဂၤလဲၤဆူကၤလံၤလါ, ဆူက စၢၢ်တဖျၢၣ်လၢယ့ၣ်ရှူးသ့ၣ်ဖးဒီးအီၤလီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.16"/>
                    <verse sID="Matt.28.17" osisID="Matt.28.17"/>
                    ဒီးထံၣ်ဘၣ် အီၤ, ဒီးဘူၣ်ထီၣ်ဘါထီၣ်အီၤလီၤ. ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတနီၤနီၤ အသးဒ့ဒီဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Matt.28.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Matt.28.18" osisID="Matt.28.18"/>
                    ဒီးယ့ၣ်ရှူးဟဲဃီၤ, ဒီးကတိၤတၢ်ဒိီးအီၤ, ဒီးစံးဝဲဒၣ်, တၢ်ဟ့ၣ်လီၤလံယၤလၢ ကယဲၢ်တၢ်စိတၢ်ကမီၤလၢ မူ ခိၣ်, ဒီးလၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢလီၤ.-မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, လဲၤဒုး ကဲထီၣ်ပှၤကလုာ်တဖၣ်ခဲလၢာ်လၢ ယပျဲၢ်ယဘီၣ် တက့ၢ်. ဒီးဘျၢအီၤလၢပၢ်, ဒီးသးစီဆှံအမံၤအပူၤ တက့ၢ်.-ဒီးသိၣ်လိသီလိအီၤ, ဒ်သိးအကတိၢ်န့ၢ်က ယဲၢ်တၢ်လၢယမၤလိာ်တ့ၢ်သုခဲလၢာ်တက့ၢ်. ဒီးကွၢ် ကွၢ်, ယအိၣ်ဒီးသုကိးမုၢ်နံၤမုၢ်နၤဒဲးတုၤ တၢ်အစိၤက တၢၢ်လီၤ.အၤမ့ၣ်
                    <verse eID="Matt.28.18"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>