<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Phil</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Phil">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပီလူးကွဲးန့ၢ်ပှၤဖံလံးပံၤဖိ.</title>
            </div>
            <chapter osisID="Phil.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Phil.1.1" osisID="Phil.1.1"/>
                    ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အကုၢ်အပှၤစီၤပီလူးဒီးစီၤတံၤမသ့း, စံး ဘၣ်ကယဲၢ်ပှၤစီဆှံ, လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤအိၣ်လၢဖံလံး ပံၤခဲလၢာ်, အိၣ်ဒီးပှၤကွၢ်တၢ်ဒီးတၢ်အခ့အပှၤသ့ၣ်တ ဖၣ်န့ၣ်,
                    <verse eID="Phil.1.1"/>
                    <verse sID="Phil.1.2" osisID="Phil.1.2"/>
                    မ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်ဒီး တၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢပပၢ် ယွၤ,ဒီးကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်န့ၣ်ဘၣ်သုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.1.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.1.3" osisID="Phil.1.3"/>
                    ဖဲဒၣ်ယသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤသုကိးစုဒဲးန့ၣ်, ယစံးထီၣ်ပ တြၢၤယကစၢ်အဘျုးအဖှိၣ်,
                    <verse eID="Phil.1.3"/>
                    <verse sID="Phil.1.4" osisID="Phil.1.4"/>
                    လၢကယဲၢ်ယဘါထုက ဖၣ်တၢ်အပူၤလၢသုဂီၢ်ခဲလၢာ်, ဒီးယဃ့ကညးတၢ်အိၣ် ဒီးတၢ်သးခုတထံၣ်ဃီ,
                    <verse eID="Phil.1.4"/>
                    <verse sID="Phil.1.5" osisID="Phil.1.5"/>
                    လၢသုဂုာ်မၤဃုာ်လၢတၢ်သး ခုအကစီၣ်အဂီၢ် လၢမုၢ်နံၤခီၣ်ထံးတုၤခဲကနံၣ်အံၤအဃိ လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.5"/>
                    <verse sID="Phil.1.6" osisID="Phil.1.6"/>
                    ယနာ်တၢ်အံၤဒၣ်လဲာ်လၢပှၤလၢအမၤထီၣ်သီ တၢ်မၤအဂ့ၤတမံၤလၢသုပူၤတဂၤ, ကမၤလၢထီၣ်ပှဲၤ ထီၣ်ဝဲတုၤလီၤလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အမုၢ်နံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.6"/>
                    <verse sID="Phil.1.7" osisID="Phil.1.7"/>
                    ဒ်န့ၣ် အသိးယဂ့ၤဆိကမိၣ်တၢ်လၢသုဂ့ၢ်ခဲလၢာ်လီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ,သုအိၣ်လၢယသးကံၢ်ပူၤ, အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢယဘၣ် တၢ်စၢဃာ်, ဒီးလၢယကတိၤပူၤဖျဲးတၢ်, ဒီးမၤဂၢၢ်မၤ ကျၢၤတၢ်သးခုအကစီၣ်အပူၤန့ၣ်, သုဝဲခဲလၢာ်မ့ၢ်ပှၤဘၣ် ဃုာ်တၢ်ဘျုးတၢ်ဖှိၣ်အံၤဒီးယၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.7"/>
                    <verse sID="Phil.1.8" osisID="Phil.1.8"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယသး သယုၢ်ဘၣ်သုခဲလၢာ် လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အတၢ်သးကညီၤ အပူၤဆံးအါဆံးအါန့ၣ်, ယွၤမ့ၢ်တၢ်အုၣ်အသးလၢယ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.1.9" osisID="Phil.1.9"/>
                    ဒီးယဘါထုကဖၣ်တၢ်ဒ်အံၤ, လၢသုတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံ ကအါထီၣ်ဒိၣ်ထီၣ်လၢတၢ်သ့ၣ်ညါအပူၤ, ဒီးလၢကယဲၢ် တၢ်နၢ်ပၢၢ်အပူၤ,
                    <verse eID="Phil.1.9"/>
                    <verse sID="Phil.1.10" osisID="Phil.1.10"/>
                    ဒ်သိးသုကနီၤဖးတၢ်လီၤဆီတဖၣ်အ ဆၢ, ဒ်သိးသုကစီကဆှံ,ဒီးသုတၢ်ကမၣ်တအိၣ်ဘၣ်ဖဲ ခရံာ်အမုၢ်နံၤဒီး,
                    <verse eID="Phil.1.10"/>
                    <verse sID="Phil.1.11" osisID="Phil.1.11"/>
                    သုကလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်ဒီးတၢ်တီတၢ် လိၤအတၤသၣ်လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အဃိ, လၢယွၤအလၤ အကပီၤဒီးအတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.1.12" osisID="Phil.1.12"/>
                    ဒီးပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ယသးအိၣ်လၢသုကသ့ၣ်ညါ လၢတၢ်မၤအသးလၢယၤအံၤ, ကဲထီၣ်ကဒါက့ၤလံလၢ တၢ်မၤစၢၤတၢ်သးခုကစီၣ်လံ,
                    <verse eID="Phil.1.12"/>
                    <verse sID="Phil.1.13" osisID="Phil.1.13"/>
                    တုၤဒၣ်လဲာ်ယဘၣ် တၢ်စၢဃာ်လၢခရံာ်အဃိန့ၣ် အိၣ်ဖျါထီၣ်လၢစီၤပၤသုး ဖိအလီၢ်ခဲလၢာ်,ဒီးလၢအလီၢ်သကုၤဆးဒးလီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.13"/>
                    <verse sID="Phil.1.14" osisID="Phil.1.14"/>
                    ဒီးဒီ ပုၢ်ဝဲၢ်အါတက့ၢ်လၢကစၢ်အပူၤ, အတၢ်နာ်ဆူၣ်ထီၣ်လၢ ယတၢ်စၢဃာ်အဃိသတးဒီး, တပျံၤဘၣ်တၢ်ဘၣ်ဒီး, စံၣ်တဲၤတဲလီၤ တၢ်အကလုၢ်အကထါလၢအသးခူတ လ့ၢ်အါဒၣ်တၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.1.15" osisID="Phil.1.15"/>
                    တနီၤနီၤမ့ၢ်အသးက့ၣ်, ဒီးအ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ်အသး ဒီး, စံၣ်တဲၤတဲလီၤခရံာ်အဂ့ၢ်အကျိၤ,ဒီးတနီၤနီၤလၢသး ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.15"/>
                    <verse sID="Phil.1.16" osisID="Phil.1.16"/>
                    ဒီးပှၤတနီၤနီၤသ့ၣ်ညါလၢတၢ်ပာ်ယၤလၢတၢ် မၤတဒီဃာ်တၢ်သးခုအကစီၣ်ဒီး, စံၣ်တဲၤတဲလီၤဝဲလၢ တၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံလီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.16"/>
                    <verse sID="Phil.1.17" osisID="Phil.1.17"/>
                    ပှၤတနီၤနီၤအသးတကဆှီဘၣ်, ဒီးဆိကမိၣ်လၢ အကပာ်ဖှိၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်ဒီးယတၢ်စၢ ဃာ်ဒီး,စံၣ်တဲၤတဲလီၤခရံာ်လၢတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့လိာ် လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.17"/>
                    <verse sID="Phil.1.18" osisID="Phil.1.18"/>
                    မ့မ့ၢ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, မ့ၢ်မနုၤလဲၣ်.ကယဲၢ်အစံၣ်တဲၤတဲ လီၤတၢ်ဒ်အံၤဒ်နုၤန့ၣ်, လၢတၢ်လီတၢ်ဝ့ၤမ့ၢ်ဂ့ၤ,လၢတၢ် တီတၢ်လိၤမ့ၢ်ဂ့ၤ, မ့ၢ်ပှၤစံၣ်တဲၤတဲလီၤခရံာ်ဒီး,ယသးခု ဒီးမ့ၢ်မးယကသးခုလီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.18"/>
                    <verse sID="Phil.1.19" osisID="Phil.1.19"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယသ့ၣ်ညါလၢသု ဘါထုကဖၣ်တၢ်, ဒီးယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အသးမၤစၢၤတၢ်သ တးဒီး,တၢ်မၤအသးအံၤကကဲထီၣ်က့ၤလၢတၢ်အုၣ်က့ၤ ခီၣ်က့ၤယၤအဂီၢ်,
                    <verse eID="Phil.1.19"/>
                    <verse sID="Phil.1.20" osisID="Phil.1.20"/>
                    ဒ်ယကွၢ်လၢ်တၢ်,ဒီးယတၢ်မုၢ်လၢ် အသိး, လၢယမဲာ်တဆှးဘၣ်လၢတၢ်နီတမံၤဘၣ်,မ့မ့ၢ် လၢယအိၣ်ဒီးယသးခူတလ့ၢ်လၢတၢ်ခဲလၢာ်အပူၤဒ်ကိး ဘျီကိးဘျီအသိးန့ၣ်, ခဲကနံၣ်အံၤစ့ၢ်ကီး,ယမူမ့ၢ်ဂ့ၤ,ယ သံမ့ၢ်ဂ့ၤ, ခရံာ်ကဘၣ်တၢ်ပာ်ဒိၣ်အီၤလၢယနီၢ်ခိအပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.1.21" osisID="Phil.1.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢယဂီၢ်,ယမူန့ၣ်မ့ၢ်ခရံာ်,ဒီးယသံန့ၣ် မ့ၢ်တၢ်ဘျုးလီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.21"/>
                    <verse sID="Phil.1.22" osisID="Phil.1.22"/>
                    ဒီးယမ့ၢ်မူလၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အပူၤဒီး, တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်ယမၤတၢ်အတၤသၣ်, ဒီးယကဃုထၢဖဲလဲၣ် တမံၤလဲၣ်န့ၣ်,ယတသ့ၣ်ညါဘၣ်.
                    <verse eID="Phil.1.22"/>
                    <verse sID="Phil.1.23" osisID="Phil.1.23"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,တၢ်သ နံးထီၣ်ယၤလၢတၢ်ခံမံၤအဘၢၣ်စၢၤလီၤ. တၢ်မိၣ်က့ၤယ သးဒီးအိၣ်ဒီးခရံာ်လီၤ. အန့ၣ်မ့ၢ်အဂ့ၤဒၣ်တၢ်ဒိၣ်ဒိၣ်က လဲာ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.23"/>
                    <verse sID="Phil.1.24" osisID="Phil.1.24"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယအိၣ်လၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အပူၤ န့ၣ်,မ့ၢ်အဂ့ၤဒၣ်တၢ်လၢသုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.24"/>
                    <verse sID="Phil.1.25" osisID="Phil.1.25"/>
                    ဒီးယနာ်တၢ်န့ၣ်သ တးဒီး,ယသ့ၣ်ညါလၢယကအိၣ်ဒံး, ဒီးအိၣ်စ့ၢ်ကီးဒီးသု ခဲလၢာ်လၢသုကထီၣ်ကထီ ဒီးသးခုတၢ်လၢတၢ်နာ်အ ပူၤအဂီၢ်,
                    <verse eID="Phil.1.25"/>
                    <verse sID="Phil.1.26" osisID="Phil.1.26"/>
                    ဒ်သိးယမ့ၢ်ဟဲအိၣ်ကဒီးဒီးသုဒီး,သုတၢ်စံး ထီၣ်ပတြၢၤကအါထီၣ်လၢယဃိလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.26"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.1.27" osisID="Phil.1.27"/>
                    ထဲတၢ်အံၤ, မ်သုမၤတၢ်လၢအကြၢးဒီးခရံာ်အတၢ်သး ခုအကစီၣ်တက့ၢ်, ဒ်သိးယမ့ၢ်ဟဲထံၣ်သုမ့ၢ်ဂ့ၤ, ယမ့ၢ် အိၣ်လီၤဖးမ့ၢ်ဂ့ၤ, ယကနၢ်ဟူတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးသုလၢသု ဆၢထၢၣ်လၢသုသးတဖျၢၣ်ဃီ, ဒီးလၢသုအိၣ်ဒီးသးတ ဖျၢၣ်ဃီဒီး, ဂုာ်မၤဃုာ်တၢ်လၢတၢ်နာ် ဘၣ်ဃးဒီးတၢ် သးခုအကစီၣ်,
                    <verse eID="Phil.1.27"/>
                    <verse sID="Phil.1.28" osisID="Phil.1.28"/>
                    ဒီးလၢသုတပျံၤတဖုးဘၣ်သုဒုၣ်ဒုဒါနီ တမံၤဘၣ်လီၤ. တၢ်န့ၣ်မ့ၢ်အဝဲသ့ၣ်အတၢ်ဟးဂီၤအပနီၣ်, ဘၣ်ဆၣ်ဒီး မ့ၢ်သုတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤအပနီၣ်, ဒီးအဝဲ န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဟဲဝဲလၢယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.28"/>
                    <verse sID="Phil.1.29" osisID="Phil.1.29"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, တၢ်ဟ့ၣ်သု လၢခရံာ်အဂီၢ် ထဲလၢ သုကစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤအီၤတမ့ၢ် ဘၣ်, မ့ၢ်လၢသုကဘၣ်တၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်လၢအဂီၢ်စ့ၢ်ကီး လီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.29"/>
                    <verse sID="Phil.1.30" osisID="Phil.1.30"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,သုအိၣ်ဒီးတၢ်ဒုးတၢ်ယၤတမံၤဃီလၢ သုထံၣ်လၢယလိၤ, ဒီးခဲကနံၣ်အံၤသုနၢ်ဟူလၢအအိၣ် လၢယလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.1.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Phil.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Phil.2.1" osisID="Phil.2.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်သဆၣ်ထီၣ်ပခံမ့ၢ်အိၣ်လၢခရံာ် အပူၤ, တၢ်အမုာ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံမ့ၢ်အိၣ်,သး အတၢ်ရ့လိာ်မ့ၢ်အိၣ်,
                    <verse eID="Phil.2.1"/>
                    <verse sID="Phil.2.2" osisID="Phil.2.2"/>
                    တၢ်သးအိၣ်တၢ်,ဒီးတၢ်သးက ညီၤတၢ်မ့ၢ်အိၣ်သတးဒီး, လၢသုဆိကမိၣ်တၢ်ဒ်သိးသိး, အိၣ်ဒီးတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံဒ်သိးသိး, အိၣ်ဒီးသုသးတဖျၢၣ် ဃီ, ဒီးဆိကမိၣ်တၢ်တမံၤဃီအဃိဒီး, မၤလၢထီၣ်ပှဲၤ ထီၣ်ယတၢ်သးခုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.2.2"/>
                    <verse sID="Phil.2.3" osisID="Phil.2.3"/>
                    လၢတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့ဒီး တၢ်ဟူထီသါလီၤကလီကလီန့ၣ်, မၤတၢ်နီတမံၤတဂ့ၤ. မ့မ့ၢ်လၢတၢ်ဆီၣ်လီၤသုသးသတးဒီး, မ်ပှၤပာ်ပှၤဂၤဂ့ၤ န့ၢ်အကစၢ်ဒၣ်ဝဲတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.2.3"/>
                    <verse sID="Phil.2.4" osisID="Phil.2.4"/>
                    သုတကွၢ်တဂၤလၢအတၢ် ဒၣ်ဝဲ,တဂၤလၢအတၢ်ဒၣ်ဝဲတဂ့ၤ. မ်အကွၢ်တဂၤလၢပှၤ ဂၤအတၢ်,တဂၤလၢပှၤဂၤအတၢ်စ့ၢ်ကီးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.2.4"/>
                    <verse sID="Phil.2.5" osisID="Phil.2.5"/>
                    သးတ မံၤလၢအအိၣ်လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤန့ၣ်,မ်အအိၣ်စ့ၢ်ကီး လၢသုပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.2.5"/>
                    <verse sID="Phil.2.6" osisID="Phil.2.6"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်အိၣ်ဒီးယွၤအက့ၢ်အဂီၤ ဒီးပာ်အသးထဲသိးဒီးယွၤဒီး, တဆိကမိၣ်လၢအဂုာ်န့ၢ် ပှၤဂၤအတၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Phil.2.6"/>
                    <verse sID="Phil.2.7" osisID="Phil.2.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးညိကွံာ်အလၤအကပီၤ, ဒီးလိၣ်ထီၣ်အသးလၢပှၤကညီ, ဒီးဒိးန့ၢ်ကုၢ်အက့ၢ်အ ဂီၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.7"/>
                    <verse sID="Phil.2.8" osisID="Phil.2.8"/>
                    ဒီးဘၣ်တၢ်ထံၣ်န့ၢ်အီၤလၢအက့ၢ်အဂီၤဒ်ပှၤက ညီအသိးသတးဒီး, ဆီၣ်လီၤအသးဒီးစူၢ်ဝဲတုၤအဒိးသံ အသး,အခိၣ်တလိာ်, တုၤအဒိးသံအသးလၢထူၣ်စုညါ အလိၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.8"/>
                    <verse sID="Phil.2.9" osisID="Phil.2.9"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီးယွၤပာ်ထီၣ်ထီအီၤ,ဒီးဟ့ၣ် အမံၤဒိၣ်န့ၢ်ကယဲၢ်တၢ်အမံၤခဲလၢာ်,
                    <verse eID="Phil.2.9"/>
                    <verse sID="Phil.2.10" osisID="Phil.2.10"/>
                    ဒ်သိးကယဲၢ်တၢ် အိၣ်လၢမူခိၣ်, ဒီးတၢ်အိၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်,ဒီးတၢ်အိၣ်လၢ ဟီၣ်ခိၣ်လာ်ခဲလၢာ်, ကချံးလီၤအခီၣ်လၢ ယ့ၣ်ရှူးအ မံၤ,
                    <verse eID="Phil.2.10"/>
                    <verse sID="Phil.2.11" osisID="Phil.2.11"/>
                    ဒီးကယဲၢ်ပှၤအပျ့ၤကအၢၣ်လီၤအီလီၤလၢယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်မ့ၢ်ကစၢ်,လၢပၢ်ယွၤအလၤအကပီၤအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.2.12" osisID="Phil.2.12"/>
                    မ်ဒ်န့ၣ်ဒီး, ယပှၤသးဘိသ့ၣ်ဧၢ,ဒ်သုစူၢ်တၢ်တဘိယူၢ် ဃီ,တမ့ၢ်ဘၣ်ထဲလၢယမဲာ်ညါဧိၤဘၣ်,မ့ၢ်လၢယလီၤဖး ဒီးသုခဲကနံၣ်အံၤအါတက့ၢ်သတးဒီး, မၤသုတၢ်အုၣ် က့ၤခီၣ်က့ၤဒၣ်သုဝဲလၢတၢ်ပျံၤဒီးတၢ်ကနိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.2.12"/>
                    <verse sID="Phil.2.13" osisID="Phil.2.13"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤလၢအမၤဝဲဖဲဒၣ်အသးဂ့ၤလၢသုပူၤ, ဒ်သိးသု သးကအိၣ်,ဒီးဒ်သိးသုကမၤတၢ်န့ၣ်,မ့ၢ်ယွၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.2.14" osisID="Phil.2.14"/>
                    တၢ်ကဒူးကဒ့ၣ်တၢ်ဒီး တၢ်ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ် တအိၣ် ဘၣ်ဒီး,မၤသုတၢ်ခဲလၢာ်,
                    <verse eID="Phil.2.14"/>
                    <verse sID="Phil.2.15" osisID="Phil.2.15"/>
                    ဒ်သိးသုကကဲထီၣ်ပှၤလၢ တၢ်ပာ်တၢ်ကမၣ်လၢအလိၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးပှၤ တမၤအၢဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ယွၤအဖိလၢအတၢ်ကမၣ်တ အိၣ်ဘၣ်, လၢပှၤသူၣ်က့ၣ်သးက့ၣ်,သူၣ်ကီသးကီတစိၤ အကျါန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.2.15"/>
                    <verse sID="Phil.2.16" osisID="Phil.2.16"/>
                    သုယူာ်ထီၣ်တၢ်မူအကလုၢ်အက ထါလၢအဝဲသ့ၣ်အကျါသတးဒီး, သုအိၣ်ဖျါထီၣ်ဒ်တၢ် ကပီၤတဖၣ်လၢဟီၣ်ခိၣ်ချၢအသိးန့ၣ်လီၤ. အန့ၣ်ဒီးသု ကကဲထီၣ်လၢ ယသူၣ်ကခုယသးကခုအလီၢ်လၢခရံာ် အမုၢ်နံၤ, လၢယတဃ့ၢ်ကလီကလီဘၣ်,ဒီးလၢယတမၤ ဘၣ်တၢ်ကလီကလီဘၣ်အဂ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.2.17" osisID="Phil.2.17"/>
                    မ့ၢ်လံ, တၢ်မ့ၢ်ဂၢ်လီၤယၤလၢတၢ်လုၢ်ဒီးတၢ်မၤဘၣ် ဃးဒီးသုတၢ်နာ်အဖီခိၣ်ဒီး, ယသးခုဒီးယသးခုဃုာ်ဒီး သုခဲလၢာ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.17"/>
                    <verse sID="Phil.2.18" osisID="Phil.2.18"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးသုသးခုစ့ၢ်ကီး,ဒီးသုသးခု ဃုာ်ဒီးယၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.18"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.2.19" osisID="Phil.2.19"/>
                    ဒီးယမုၢ်လၢ်တၢ်လၢ ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးအပူၤလၢယကမၢ လီၤစီၤတံၤမသ့းဆူသုအိၣ်ချ့သဒံး, ဒ်သိးယကသ့ၣ်ညါ စ့ၢ်ကီးတၢ် ဘၣ်ဃးဒီးသုသတးဒီး ယသးကမုာ်ထီၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.19"/>
                    <verse sID="Phil.2.20" osisID="Phil.2.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤလၢအသးဒ်သိးဒီးအီၤ,လၢအက အံးကကွၢ်သုဒ်အဝဲဒၣ်အသိးန့ၣ် တအိၣ်ဘၣ်ဒီးယၤနီတ ဂၤဘၣ်.
                    <verse eID="Phil.2.20"/>
                    <verse sID="Phil.2.21" osisID="Phil.2.21"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤခဲလၢာ်ဃုအတၢ်ဒၣ်ဝဲဒီးတမ့ၢ် ဘၣ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အတၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Phil.2.21"/>
                    <verse sID="Phil.2.22" osisID="Phil.2.22"/>
                    မ့မ့ၢ်အဝဲတဂၤန့ၣ်,သု သ့ၣ်ညါတၢ်မၤကွၢ်အီၤလၢ အမၤဝဲဒီးယၤလၢတၢ်သးခု အကစီၣ်အဂီၢ်,ဒ်ဖိဒီးပၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.22"/>
                    <verse sID="Phil.2.23" osisID="Phil.2.23"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးယၤ ကမၤအသးဒ်လဲၣ်ဒ်လဲၣ်န့ၣ်တုၤယ သ့ၣ်ညါဒီး, ယမုၢ်လၢ်လၢယကမၢလီၤအဝဲဒၣ်ဆူသု အိၣ်တကီၢ်ခါလီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.23"/>
                    <verse sID="Phil.2.24" osisID="Phil.2.24"/>
                    ဒီးယနာ်လၢကစၢ်အပူၤလၢယက ဟဲယကစၢ်ဒၣ်ယဲဆူသုအိၣ်ချ့ချ့စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.24"/>
                    <verse sID="Phil.2.25" osisID="Phil.2.25"/>
                    မ့ၢ်နာ်သ က့ဒ်န့ၣ်ဒီးပှၤလၢအမၤဃုာ်တၢ်ဒီးယၤ, ပှၤသုးဖိသကိး ဒီးယၤ, သုပှၤလၢအအံးက့ၤကွၢ်က့ၤယၤ,ယဒီပုၢ်ဝဲၢ်,သု ကလူးစီၤအ့းပၤဖရီးဒံတူးတဂၤန့ၣ်, ယဆိကမိၣ်လၢယ ဂ့ၤမၢအလဲၤဆူသုအိၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.25"/>
                    <verse sID="Phil.2.26" osisID="Phil.2.26"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,အသးသယုၢ် ဘၣ်သုခဲလၢာ်, ဒီးအသးအုးဝဲလၢသုနၢ်ဟူလၢအဘၣ် တၢ်ဆါအဃိလီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.26"/>
                    <verse sID="Phil.2.27" osisID="Phil.2.27"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဘၣ်မးတၢ်ဆါဘူးဒီး အကသံလီၤ.ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယွၤသးကညီၤအီၤ, ဒီးတမ့ၢ် ဘၣ်ထဲအဝဲဒၣ်ဧိၤဘၣ်. မ့ၢ်ယၤစ့ၢ်ကီး ဒ်သိးယသုတ ဘၣ်တၢ်သးအုးလၢတၢ်သးအုးအဖီခိၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.27"/>
                    <verse sID="Phil.2.28" osisID="Phil.2.28"/>
                    မၤ သးဒ်န့ၣ်ဒီး,ယမၢလီၤအီၤချ့ဒၣ်တၢ်တက့ၢ်,ဒ်သိးတုၤသု ထံၣ်အီၤကဒီးဒီး,သုသးကခုဒီး ယတၢ်သးအုးကစၢ်လီၤ လီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.28"/>
                    <verse sID="Phil.2.29" osisID="Phil.2.29"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, တူၢ်လိာ်အီၤလၢကစၢ်အပူၤလၢ ကယဲၢ်တၢ်သးခု, ဒီးဒုးအိၣ်ပှၤဒ်န့ၣ်သိးတဖၣ်ဒီးတၢ်ယူး ယီၣ်အီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.2.29"/>
                    <verse sID="Phil.2.30" osisID="Phil.2.30"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,လၢခရံာ်အတၢ်မၤအဃိ န့ၣ်,မ့ၢ်အအိၣ်ဘူးဒီးတၢ်သံ, ဒီးသုတၢ်မၤလၢယဂီၢ်အိၣ် စှၤသတးဒီး, ဒ်သိးအကမၤပှဲၤထီၣ်ဝဲဒီးတသးလီဘၣ်အ သးဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.2.30"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Phil.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Phil.3.1" osisID="Phil.3.1"/>
                    တၢ်ကတိၤလၢခံကတၢၢ်အံၤ, ယပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, သူၣ်ခုသးခုလၢကစၢ်အပူၤတက့ၢ်. ယကွဲးန့ၢ်သုလၢတၢ် ဒ်သိးသိးန့ၣ်တမၤဘှံးဘၣ်ယသးဘၣ်. ဒီးမ့ၢ်တၢ်ဂ့ၤလၢ သုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.3.2" osisID="Phil.3.2"/>
                    ပလီၢ်သုသးလၢထွံၣ်တဖၣ်တက့ၢ်. ပလီၢ်သုသးလၢ ပှၤမၤတၢ်အၢတဖၣ်တက့ၢ်. ပလီၢ်သုသးလၢပှၤကူးတဲာ် ဖိတဖၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.3.2"/>
                    <verse sID="Phil.3.3" osisID="Phil.3.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပမ့ၢ်ပှၤကူးတရံးဖိလၢအ မၤယွၤအတၢ်လၢသး, ဒီးပပာ်ပသးကဖၢလၢလၢယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်အပူၤ, ဒီးတသန့ၤဘၣ်ပသးလၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အ ပူၤဘၣ်.
                    <verse eID="Phil.3.3"/>
                    <verse sID="Phil.3.4" osisID="Phil.3.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး ယသန့ၤယသးလၢတၢ်ဖံးတၢ် ညၣ်အပူၤအလီၢ်အိၣ်ဝဲလီၤ. ပှၤဂၤမ့ၢ်ဆိကမိၣ်လၢအသ န့ၤအသးလၢတၢ်ဖံးတၢ်ညၣ်အပူၤအလီၢ်အိၣ်ဝဲဒီး, ယဲ ဒၣ်အံၤအိၣ်အါန့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.4"/>
                    <verse sID="Phil.3.5" osisID="Phil.3.5"/>
                    လၢဃိးနံၤတနံၤ အပူၤန့ၣ်ယဒိးတၢ်ကူးတရံး, ယဘၣ်ဃးဒီးပှၤအံၣ်စရ့ လးဖိတကလုာ်, စီၤဘံၣ်ယၤမံၣ်အဒူၣ်,ပှၤဧ့ၤဘြံၤဖိလီၤ စၢၤလီၤသွဲၣ်လၢပှၤဧ့ၤဘြံၤဖိ, လၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီအဂ့ၢ် ပှၤဖၤရံၤၡဲ,
                    <verse eID="Phil.3.5"/>
                    <verse sID="Phil.3.6" osisID="Phil.3.6"/>
                    လၢတၢ်ဂဲၤလိာ်အဂ့ၢ်, ယမၤအၢမၤသီတၢ် အိၣ်ဖှိၣ်, လၢတၢ်တီတၢ်လိၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်သိၣ်တၢ်သီ တမံၤအဂ့ၢ်, တၢ်ပာ်တၢ်ကမၣ်လၢယလိၤအလီၢ်တအိၣ် ဘၣ်.
                    <verse eID="Phil.3.6"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.3.7" osisID="Phil.3.7"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတၢ်လၢအမၤအါထီၣ်န့ၣ် ယပာ်အီၤလၢ တၢ်မၤဟါမၢ်ယတၢ်လၢခရံာ်အဃိန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.7"/>
                    <verse sID="Phil.3.8" osisID="Phil.3.8"/>
                    အခိၣ်တ လိာ်ယပာ်တၢ်ခဲလၢာ်လၢ တၢ်မၤဟါမၢ်ယတၢ်လၢတၢ် ဂ့ၤဒၣ်တၢ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါ ယကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ် အဃိလီၤ. လၢအဝဲဒၣ်အဃိယဒိးတၢ်မၤဟါမၢ်ယတၢ် ခဲလၢာ်, ဒီးယပာ်အီၤဒ် တၢ်အ့ၣ်အသိးဒ်သိးယကန့ၢ် ဘၣ်ခရံာ်,
                    <verse eID="Phil.3.8"/>
                    <verse sID="Phil.3.9" osisID="Phil.3.9"/>
                    ဒီးတၢ်ကထံၣ်န့ၢ်ယၤလၢအပူၤလၢယတ အိၣ်ဘၣ်ဒီး ယတၢ်တီတၢ်လိၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်သိၣ်တၢ် သီဘၣ်. မ့ၢ်ယအိၣ်ဒီးတၢ်တီတၢ်လိၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်နာ် ခရံာ်, ယွၤအတၢ်တီတၢ်လိၤဘၣ်ဃးဒီးတၢ်နာ်,
                    <verse eID="Phil.3.9"/>
                    <verse sID="Phil.3.10" osisID="Phil.3.10"/>
                    ဒ်သိး ယကသ့ၣ်ညါအီၤ, ဒီးအတၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤန့ၣ်အစိအ ကမီၤ, ဒီးဒ်သိးယဘၣ်တၢ်လီၤဂာ်လၢအတၢ်သံသတး ဒီးယကသ့ၣ်ညါတၢ်ရ့လိာ်ဒီးအတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်,
                    <verse eID="Phil.3.10"/>
                    <verse sID="Phil.3.11" osisID="Phil.3.11"/>
                    ဒ်သိး မ့ၢ်သ့ဒီး ယကတုၤလၢတၢ်ဂဲၤဆၢထၢၣ်က့ၤလၢတၢ်သံ လီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.3.12" osisID="Phil.3.12"/>
                    ယန့ၢ်ဘၣ်လံန့ၢ်မ့ၢ်ဂ့ၤ, ဒီးယလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လံန့ၣ် မ့ၢ်ဂ့ၤ, တမ့ၢ်ဘၣ်.မ့ၢ်ယလူၤတၢ်ဒ်သိးယကမၤန့ၢ်တၢ်တ မံၤလၢခရံာ်မၤန့ၢ်ယၤလၢအဃိတမံၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.12"/>
                    <verse sID="Phil.3.13" osisID="Phil.3.13"/>
                    ပုၢ်သ့ၣ် ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ,ယပာ်ယသးလၢယမၤန့ၢ်လံတၢ်လံန့ၣ်တမ့ၢ် ဘၣ်.မ့မ့ၢ်တၢ်တမံၤဧိၤယမၤ, ယပာ်သးပ့ၤနီၣ်ယသးလၢ တၢ်အိၣ်လၢယလီၢ်ခံ, ဒီးယယူာ်ဃီၤယသးဆူတၢ်အိၣ် လၢယမဲာ်ညါ,
                    <verse eID="Phil.3.13"/>
                    <verse sID="Phil.3.14" osisID="Phil.3.14"/>
                    ဒီးယဃ့ၢ်သဘျိၣ်ဆူတၢ်ပနီၣ်အအိၣ်, ဒ်သိးယကန့ၢ်ဘၣ် တၢ်ဘျုး ဘၣ်ဃးဒီးယွၤအတၢ်ကိး ထီၣ်ထီလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.3.15" osisID="Phil.3.15"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး ဖဲဒၣ်ပမ့ၢ် ပှၤလၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်တဖၣ် န့ၣ်, မ်ပဆိကမိၣ်တၢ်အံၤတက့ၢ်.ဒီးပှၤမ့ၢ်ဆိကမိၣ်တၢ် လီၤဆီတမံၤမံၤဒီး, ယွၤကဒုးနဲၣ်အီၤလၢတၢ်န့ၣ်တမံၤ လီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.15"/>
                    <verse sID="Phil.3.16" osisID="Phil.3.16"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးဖဲဒၣ်ပန့ၢ်ဘၣ်တၢ်လံန့ၣ်,မ်ပလဲၤတၢ် လၢတၢ်ဘျၢတမံၤဃီတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.3.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.3.17" osisID="Phil.3.17"/>
                    ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ, ကွၢ်လိသကိးယၤတက့ၢ်. ဒီးတိၢ် နီၣ်ပှၤလၢအလဲၤဝဲဒ်သုန့ၢ်ဘၣ် အဒိအတဲာ်လၢပဝဲဒၣ် အသိးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.3.17"/>
                    <verse sID="Phil.3.18" osisID="Phil.3.18"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤအါဂၤလဲၤတၢ်ဒ်ယစံး ဘၣ်သုအါဘျီအသိး, ဒီးယမဲာ်ထံလီၤ,ဒီးယစံးဘၣ်သု ခဲကနံၣ်အံၤစ့ၢ်ကီး, လၢအမ့ၢ်ခရံာ်အထူၣ်စုညါအဒုၣ်အ ဒါလီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.18"/>
                    <verse sID="Phil.3.19" osisID="Phil.3.19"/>
                    အဝဲသ့ၣ်အကတၢၢ်န့ၣ်မ့ၢ်တၢ်ဟးဂီၤ,အကစၢ် န့ၣ်မ့ၢ်အဟၢဖၢ, ဒီးတၢ်လၢအဂ့ၤမဲာ်ဆှးဝဲန့ၣ်ပာ်ဝဲလၢ အလၤကပီၤ, အသးအိၣ်ဟီၣ်ခိၣ်အတၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.19"/>
                    <verse sID="Phil.3.20" osisID="Phil.3.20"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ပတၢ်ဝ့ၢ်ဖိအလီၢ်ဘၣ်ဃးဒီးမူခိၣ်,လၢအပူၤန့ၣ်ပ ကွၢ်လၢ်ပှၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤတၢ်,ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အကျဲ စ့ၢ်ကီးလီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.20"/>
                    <verse sID="Phil.3.21" osisID="Phil.3.21"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်ကလဲက့ၤပနီၢ်ခိလၢအဘၣ်ဃး ဒီးပဘၣ်တၢ်ဆီၣ်လီၤအံၤ ဒ်သိးအကလီၤဂာ်ဒီးအနီၢ်ဒၣ် ဝဲဘၣ်ဃးဒီးတၢ်လၤကပီၤ, ဒ်တၢ်မၤလၢအဝဲဒၣ်မၤနၢၤ တၢ်ခဲလၢာ်လၢအကစၢ်ဒၣ်ဝဲအဖီလာ်သ့, အသိးန့ၣ် လီၤ.
                    <verse eID="Phil.3.21"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Phil.4">
                <title>၄</title>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.1" osisID="Phil.4.1"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပှၤလၢယအဲၣ်အီၤ, ဒီးလၢယသးသ ယုၢ်အီၤ, ယတၢ်သးခု,ဒီးယခိၣ်သလုး,ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ် ဧၢ,အိၣ်ဂၢၢ်ဆိးကျၢၤလၢကစၢ်အပူၤဒ်န့ၣ်အသိးတက့ၢ်, ပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤသ့ၣ်ဧၢ.
                    <verse eID="Phil.4.1"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.2" osisID="Phil.4.2"/>
                    ယဃ့ကညးနီၢ်အူၤအိဒံၤ, ဒီးယဃ့ကညးနီၢ်စူၣ်တူ ဃ့ၤ, ဒ်သိးအကသးအိၣ်တဖျၢၣ်ဃီလၢ ကစၢ်အပူၤ လီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.2"/>
                    <verse sID="Phil.4.3" osisID="Phil.4.3"/>
                    ဒီးပှၤလၢအယိးဃုာ်တၢ်ဒီးယၤနီၢ်နီၢ်တဂၤဧၢ,ယ ဃ့ကညးနၤစ့ၢ်ကီး မၤစၢၤပှၤပိာ်မုၣ်တဖၣ်န့ၣ်လၢအမၤ ဃုာ်ဒီးယၤလၢတၢ်သးခုအကစီၣ်, ဒီးစီၤကျ့မ့ၤစ့ၢ်ကီး,ဒီး ပှၤမၤဃုာ်တၢ်ဒီးယၤ အဂုၤအဂၤတဖၣ်လၢအမံၤအိၣ် လၢလံာ်မူအပူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.4.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.4" osisID="Phil.4.4"/>
                    သးခုလၢကစၢ်အပူၤတဘိယူၢ်ဃီတက့ၢ်. ယစံးကဒီး, သးခုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.4.4"/>
                    <verse sID="Phil.4.5" osisID="Phil.4.5"/>
                    သုသူၣ်စူၤသးစူၤအံၤ,မ်အအိၣ်ဖျါလၢပှၤ ခဲလၢာ်အမဲာ်ညါတက့ၢ်. ကစၢ်အိၣ်ဘူးတ့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.5"/>
                    <verse sID="Phil.4.6" osisID="Phil.4.6"/>
                    သုတ ဘၣ်ယိၣ်တၢ်နီတမံၤတဂ့ၤ. မ့မ့ၢ်လၢတၢ်ကိးမံၤဒဲးန့ၣ် လၢတၢ်ထုကဖၣ်, ဒီးလၢတၢ်ဃ့ကညးအိၣ်ဒီးတၢ်စံး ထီၣ်ပတြၢၤတၢ်အဘျုးအဖှိၣ်အပူၤန့ၣ်, ဘိးဘၣ်သ့ၣ်ညါ ယွၤလၢသုတၢ်အဲၣ်ဒိးတဖၣ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.4.6"/>
                    <verse sID="Phil.4.7" osisID="Phil.4.7"/>
                    ဒီးယွၤအတၢ် ဃူတၢ်ဖိးလၢအဒိၣ်န့ၢ်ယိာ်န့ၢ် ကယဲၢ်ပသ့ၣ်ညါနၢ်ပၢၢ် တၢ်န့ၣ် ကပၢၤသုသူၣ်သုသးဒီး သုဆိကမိၣ်တၢ်လၢ ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.8" osisID="Phil.4.8"/>
                    တၢ်ကတိၤလၢခံကတၢၢ်အံၤ, ပုၢ်သ့ၣ်ဝဲၢ်သ့ၣ်ဧၢ,ဖဲဒၣ် တၢ်မ့ၢ်တၢ်တီ, ဖဲဒၣ်တၢ်လၤတၢ်ကပီၤ,ဖဲဒၣ်တၢ်တီတၢ် လိၤ, ဖဲဒၣ်တၢ်စီတၢ်ဆှံ,ဖဲဒၣ်တၢ်လၢတၢ်အဲၣ်အီၤ,ဖဲဒၣ် တၢ်ဟူထီသါလီၤလၢအဂ့ၤသ့ၣ်တဖၣ်, တၢ်ဂ့ၤဝါလၤက ပီၤမ့ၢ်အိၣ်, ဒီးတၢ်စံးထီၣ်ပတြၢၤမ့ၢ်အိၣ်ဒီးဆိကမိၣ်လၢ တၢ်တဖၣ်န့ၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phil.4.8"/>
                    <verse sID="Phil.4.9" osisID="Phil.4.9"/>
                    ဒီးတၢ်လၢသုမၤ လိ, ဒီးသုဒိးန့ၢ်, ဒီးသုနၢ်ဟူ,ဒီးသုထံၣ်ဘၣ်လၢယၤတ ဖၣ်န့ၣ်မၤသုဝဲတက့ၢ်. ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးအကစၢ်န့ၣ်,က အိၣ်ဒီးသုလီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.10" osisID="Phil.4.10"/>
                    ဒီးယသူၣ်ခုသးခုလၢကစၢ်အပူၤဒိၣ်မးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ခဲကနံၣ်အံၤ, သုတၢ်အံးက့ၤကွၢ်က့ၤယၤန့ၣ်အိၣ် ထီၣ်ကဒီးလီၤ. သုသးအိၣ်တ့ၢ်ဝဲန့ၣ်ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,သုတ ထံၣ်ဘၣ်အလီၢ်အကျဲဘၣ်.
                    <verse eID="Phil.4.10"/>
                    <verse sID="Phil.4.11" osisID="Phil.4.11"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်ယကတိၤတၢ် လၢတၢ်ဖှီၣ်တၢ်ယာ်အဂ့ၢ်ဘၣ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဖဲဒၣ်တၢ်မၤ အသးလၢယၤန့ၣ်, ဒ်သိးယကသူၣ်မံသးမံဒီးယမၤလိ လံတၢ်လံ.
                    <verse eID="Phil.4.11"/>
                    <verse sID="Phil.4.12" osisID="Phil.4.12"/>
                    ယဘၣ်တၢ်ဆီၣ်လီၤယၤ,ယသ့ၣ်ညါဒီးယ ဒိးတၢ်အါယသ့ၣ်ညါလီၤ. လၢတၢ်ကိးမံၤဒဲးဒီးလၢတၢ် ခဲလၢာ်အပူၤန့ၣ်, တၢ်သိၣ်လိယၤလၢတၢ်အီၣ်ဘျဲးအီၣ်, ဒီးတၢ်အိၣ်ဝံၤအိၣ်စ့ၤ, လၢတၢ်လၢတၢ်ပှဲၤ,ဒီးလၢတၢ်ဖှီၣ် တၢ်ယာ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.12"/>
                    <verse sID="Phil.4.13" osisID="Phil.4.13"/>
                    ယမၤတၢ်ခဲလၢာ်သ့လၢပှၤလၢအဒုး ဆူၣ်ထီၣ်ယဂံၢ်ယဘါတဂၤအပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.13"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.14" osisID="Phil.4.14"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသုမၤစၢၤယၤလၢ ယတၢ်နးတၢ်ဖှီၣ်အပူၤ ဒီးသုမၤတၢ်ဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.14"/>
                    <verse sID="Phil.4.15" osisID="Phil.4.15"/>
                    ပှၤဖံလံးပံၤဖိသ့ၣ်ဧၢ,သုသ့ၣ်ညါ သုဝဲ, လၢယဟးထီၣ်လၢမၤက့းဒနံလၢတၢ်သးခုအက စီၣ်အခီၣ်ထံးန့ၣ်, လၢသုဝဲဒၣ်အမဲာ်ညါတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်တ မၤတၢ်ဘၣ်ဃးဒီးယၤလၢတၢ်ဟ့ၣ်ဒီးတၢ်ဒိးန့ၢ်န့ၣ်, နီ တပူၤဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.15"/>
                    <verse sID="Phil.4.16" osisID="Phil.4.16"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢယအိၣ်လၢသ့းစၤလနံ ဒၣ်လဲာ်, လၢယန့ၢ်ဘၣ်တၢ်အလီၢ်အိၣ်န့ၣ်,သုဟ့ၣ်ယုၢ် တၢ်လၢယၤ,တစုဒီးခံစုလီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.16"/>
                    <verse sID="Phil.4.17" osisID="Phil.4.17"/>
                    တမ့ၢ်ဘၣ်ယဃုတၢ်ဟ့ၣ် န့ၣ်ဘၣ်. မ့ၢ်ယဃုတၤသၣ်လၢအကဒုးအါထီၣ်တၢ်လၢ သုဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.18" osisID="Phil.4.18"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးယအိၣ်ဒီးတၢ်ခဲလၢာ်ဒီး ပှဲၤလုၣ်ကွံာ်လံ. ယဒိးန့ၢ်တၢ်လၢသုအိၣ်လၢ စီၤအ့းပၤဖရီးဒံတူးအစုပူၤ, တၢ်နၢမူတၢ်လုၢ်လၢအဘၣ်ယွၤအသးန့ၣ်, ဒီးယတၢ် လၢထီၣ်ပှဲၤထီၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.18"/>
                    <verse sID="Phil.4.19" osisID="Phil.4.19"/>
                    ဒီးကယဲၢ်တၢ်လၢသုန့ၢ်ဘၣ်အီၤ အလီၢ်အိၣ်တဖၣ်, ဒ်အလၤကပီၤအတၢ်ထူးတၢ်တီၤအ သိးယကစၢ်ကဟ့ၣ်လီၤသုလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.19"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.20" osisID="Phil.4.20"/>
                    မ်တၢ်လၤကပီၤအိၣ်ဒီး ပပၢ်ယွၤအစိၤစိၤအဃၣ်ဃၣ် တက့ၢ်. အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Phil.4.20"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.21" osisID="Phil.4.21"/>
                    ကတိၤဒိၣ်ပှၤစီဆှံလၢ ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပူၤကိးဒံကိးဂၤ တက့ၢ်.ပှၤဒီပုၢ်ဝဲၢ်အိၣ်ဒီးယၤကတိၤဒိၣ်သုလီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.21"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.22" osisID="Phil.4.22"/>
                    ပှၤစီဆှံခဲလၢာ်ကတိၤဒိၣ်သု, ဒီးကဲစၢ်အဟံၣ်ဖိတဖၣ် အါဒၣ်တၢ်တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phil.4.22"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phil.4.23" osisID="Phil.4.23"/>
                    မ်ပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အဘျုးအဖှိၣ် အိၣ်ဒီးသုခဲလၢာ် တက့ၢ်. အၤမ့ၣ်.
                    <verse eID="Phil.4.23"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>