<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Phlm</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Phlm">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပီလူးကွဲးန့ၢ်စီၤဖံၤလ့မိၣ်</title>
            </div>
            <chapter osisID="Phlm.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Phlm.1.1" osisID="Phlm.1.1"/>
                    ပှၤဘၣ်တၢ်စၢဃာ်လၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အဃိယၤစီၤပီလူး, ဒီးပဒီပုၢ်ဝဲၢ်စီၤတံၤမသ့း,စံးဘၣ်ပှၤလၢပအဲၣ်အီၤဒီးပှၤ မၤဃုာ်တၢ်ဒီးပှၤ,စီၤဖံၤလ့မိၣ်,
                    <verse eID="Phlm.1.1"/>
                    <verse sID="Phlm.1.2" osisID="Phlm.1.2"/>
                    ဒီးပှၤလၢတၢ်အဲၣ်အီၤပ ဒီပုၢ်ဝဲၢ်မုၣ်နီၢ်အးဖံ, ဒီးပှၤသုးဖိသကိးဒီးပှၤစီၤအၢ်ဃံၤပူး ဒီးတၢ်အိၣ်ဖှိၣ်အိၣ်လၢနဟံၣ်ပူၤန့ၣ်,
                    <verse eID="Phlm.1.2"/>
                    <verse sID="Phlm.1.3" osisID="Phlm.1.3"/>
                    မ်တၢ်ဘျုးတၢ် ဖှိၣ်,ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိးလၢပပၢ်ယွၤ, ဒီးကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ် အအိၣ်န့ၣ်,ဘၣ်သုတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phlm.1.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phlm.1.4" osisID="Phlm.1.4"/>
                    ယနၢ်ဟူလၢနတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံဒီး နတၢ်နာ်လၢအအိၣ် ဒီးနၤ, ဘၣ်ဃးဒီးကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးဒီး ပှၤစီဆှံခဲလၢာ်အဂ့ၢ် ဒီး
                    <verse eID="Phlm.1.4"/>
                    <verse sID="Phlm.1.5" osisID="Phlm.1.5"/>
                    ယစံးထီၣ်ပတြၢၤယွၤဒီးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤနၤလၢယ တၢ်ထုကဖၣ်အပူၤတဘိယူၢ်ဃီ,
                    <verse eID="Phlm.1.5"/>
                    <verse sID="Phlm.1.6" osisID="Phlm.1.6"/>
                    ဒ်သိးနတၢ်နာ်အတၢ် ရ့လိာ်ကကဲထီၣ်လၢ တၢ်အၢၣ်လီၤအီလီၤကယဲၢ်တၢ်အ ဂ့ၤအိၣ်လၢပပူၤလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.6"/>
                    <verse sID="Phlm.1.7" osisID="Phlm.1.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဧၢ, ယသူၣ်ခုယသးခု,ယသူၣ်မုာ်ယသးမုာ်လၢ နတၢ်အဲၣ်တၢ်ကွံအဃိဒိၣ်မးလီၤ. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ပှၤစီဆှံ အသးဒိးတၢ်မၤမုာ်လၢနဃိလီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.7"/>
                    <verse sID="Phlm.1.8" osisID="Phlm.1.8"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး,ဒ်သိး နကမၤတၢ်လၢနဂ့ၤမၤအီၤဒီး, ယပာ်ဆူၣ်ယသးလၢ ခရံာ်အပူၤ,ဒီးမၤလိာ်နၤသ့,
                    <verse eID="Phlm.1.8"/>
                    <verse sID="Phlm.1.9" osisID="Phlm.1.9"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,လၢတၢ်အဲၣ် တၢ်ကွံအဃိန့ၣ်, ယၤစီၤပီလူးလၢအသးပှၢ်,ဒီးခဲကနံၣ် အံၤဘၣ်စၢဃာ်စ့ၢ်ကီးလၢခရံာ်အဃိ, ယဃ့ကညးနၤ လီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.9"/>
                    <verse sID="Phlm.1.10" osisID="Phlm.1.10"/>
                    ယဃ့ကညးနၤလၢယဖိစီၤအီးန့ၤစံမူး, လၢယ ထီၣ်ဖိအီၤလၢယဘၣ်တၢ်စၢဃာ်အပူၤန့ၣ်အဂီၢ်လီၤ.-
                    <verse eID="Phlm.1.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phlm.1.11" osisID="Phlm.1.11"/>
                    လၢထံးလၢမကိာ်န့ၣ်, အဝဲဒၣ်အဘျုးတအိၣ်ဘၣ်လၢန ဂီၢ်ဘၣ်, မ့မ့ၢ်ခဲကနံၣ်အံၤအဘျုးအိၣ်လၢနဂီၢ်ဒီးလၢယ ဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.11"/>
                    <verse sID="Phlm.1.12" osisID="Phlm.1.12"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်,ယမၢအက့ၤက့ၤဆူနအိၣ်လီၤ.ဒီး တူၢ်လိာ်အီၤတက့ၢ်. မ့ၢ်ယသးဒၣ်ယဲလီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.12"/>
                    <verse sID="Phlm.1.13" osisID="Phlm.1.13"/>
                    အဝဲဒၣ်န့ၣ်, ယသးအိၣ်လၢယကဟံးဃာ်အီၤလၢယဂီၢ်, လၢအက မၤစၢၤယၤလၢနလီၢ်လၢ တၢ်သးခုအကစီၣ်အတၢ်စၢ ဃာ်အပူၤ,
                    <verse eID="Phlm.1.13"/>
                    <verse sID="Phlm.1.14" osisID="Phlm.1.14"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢနတသ့ၣ်ညါဘၣ်န့ၣ်ယ သးတအိၣ်မၤတၢ်နီတမံၤဘၣ်. ဒ်သိးနမၤဘျုးယၤန့ၣ်သု တမ့ၢ်ဒ်လၢတၢ်မၢဆူၣ်အသိးတဂ့ၤ, မ့ၢ်ဒ်သးအိၣ်တီနံ ဒၣ်တၢ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.14"/>
                    <verse sID="Phlm.1.15" osisID="Phlm.1.15"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ဘၣ်တဘၣ်အဟး ဖးဒီးနၤတစိၢ်အံၤ မ့ၢ်ဒ်သိးနကန့ၢ်က့ၤအီၤ အထူအ ယိာ်,
                    <verse eID="Phlm.1.15"/>
                    <verse sID="Phlm.1.16" osisID="Phlm.1.16"/>
                    တမ့ၢ်လၢၤဘၣ်ဒ်ကုၢ်အသိးဘၣ်,မ့ၢ်လၢကုၢ်အဖီ ခိၣ်, ဒီပုၢ်ဝဲၢ်လၢအဘၣ်တၢ်အဲၣ်အီၤ,လီၤဆီဒၣ်တၢ်လၢ ယၤ, ဘၣ်ဆၣ်ဒီးလၢနၤဒိၣ်န့ၢ်အန့ၣ်တက့ၢ်ဆံးအါလဲၣ်, လၢဖံးလၢညၣ်အပူၤ,ဒီးလၢကစၢ်အပူၤလီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.16"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phlm.1.17" osisID="Phlm.1.17"/>
                    မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, နမ့ၢ်ပာ်ယၤလၢပှၤန့ၢ်ဃုာ်တၢ်ဒီးနၤ ဒီး,တူၢ်လိာ်အီၤဒ်ယၤအသိးတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phlm.1.17"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phlm.1.18" osisID="Phlm.1.18"/>
                    မ့ၢ်မၤကမၣ်နၤတမံၤမံၤမ့ၢ်ဂ့ၤ. နစ့မ့ၢ်အိၣ်လၢအလိၤ မ့ၢ်ဂ့ၤ, ပာ်က့ၤအဝဲန့ၣ်လၢယလိၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Phlm.1.18"/>
                    <verse sID="Phlm.1.19" osisID="Phlm.1.19"/>
                    ယၤစီၤပီလူး အံၤ,ယကွဲးလၢယစုဒၣ်ယဲ, ယကလိးက့ၤတၢ်န့ၣ်,ဒ်သိး ယသုတစံးဘၣ်နၤလၢ နကြၢးလိးက့ၤနသးဒၣ်နဲလၢ ယၤန့ၣ်တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.19"/>
                    <verse sID="Phlm.1.20" osisID="Phlm.1.20"/>
                    မ့ၢ်လံ,ဒီပုၢ်ဝဲၢ်ဧၢ,ဒုးသူၣ်ခုသးခုယၤ လၢကစၢ်အပူၤတက့ၢ်. ဒုးအိၣ်ဘှံးယသးလၢခရံာ်အပူၤ တက့ၢ်.
                    <verse eID="Phlm.1.20"/>
                    <verse sID="Phlm.1.21" osisID="Phlm.1.21"/>
                    ယနာ်လၢနကစူၢ်တၢ်ဒီးယကွဲးန့ၢ်နၤ,အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ယသ့ၣ်ညါလၢနကမၤတၢ်အါန့ၢ်ယစံးနၤဒၣ်လဲာ် လီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.21"/>
                    <verse sID="Phlm.1.22" osisID="Phlm.1.22"/>
                    လၢန့ၣ်အမဲာ်ညါ, ကတဲာ်ကတီၤတၢ်အိၣ်တၢ်ဆိးအလီၢ်လၢယဂီၢ်တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, မ့ၢ်သုဘါထုကဖၣ်တၢ်ဒီး,ယမုၢ်လၢ်လၢတၢ်ကဟ့ၣ်က့ၤယၤလၢသုလီၤ.-
                    <verse eID="Phlm.1.22"/>
                    <verse sID="Phlm.1.23" osisID="Phlm.1.23"/>
                    ပှၤဘၣ်စၢဃာ်ဒီးယၤလၢယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အဃိ,စီၤအ့းပၤဖြါ, ဒီးပှၤမၤဃုာ်တၢ်ဒီးယၤစီၤမၢ်ကူး,
                    <verse eID="Phlm.1.23"/>
                    <verse sID="Phlm.1.24" osisID="Phlm.1.24"/>
                    စီၤအရံစတၢ်ဃူး, စီၤဒ့မၤ, စီၤလူၤကၣ်, သ့ၣ်တဖၣ်န့ၣ်ကတိၤဒိၣ်နၤလီၤ.
                    <verse eID="Phlm.1.24"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Phlm.1.25" osisID="Phlm.1.25"/>
                    မ်ပကစၢ်ယ့ၣ်ရှူးခရံာ် အဘျုးအဖှိၣ်အိၣ်ဒီးသုသးတ က့ၢ်.
                    <verse eID="Phlm.1.25"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>