<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="osis2html.xsl" type="text/xsl"?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace">
    <osisText xml:lang="my" osisIDWork="SgawKaren">
        <header>
            <work osisWork="SgawKaren">
                <creator role="encoder">Myanmar Bible Software</creator>
                <creator role="aut">Rev Francis Mason</creator>
                <publisher>Myanmar Bible Software</publisher>
                <type type="OSIS">Bible</type>
                <identifier type="OSIS">Bible.ksw.SgawKaren.1853</identifier>
                <language type="SIL">ksw</language>
                <scope>Titus</scope>
            </work>
        </header>
        <div type="book" osisID="Titus">
            <div type="introduction">
                <title>လံာ်စီၤပီလူးကွဲးန့ၢ်စီၤတံတူး</title>
            </div>
            <chapter osisID="Titus.1">
                <title>၁</title>
                <p>
                    <verse sID="Titus.1.1" osisID="Titus.1.1"/>
                    ယွၤအခ့အပှၤ, ဒီးယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အပှၤတၢ်မၢဖိ, ဒ်ယွၤ အပှၤဃုထၢဖိတဖၣ်အတၢ်နာ်, ဒီးတၢ်သ့ၣ်ညါတၢ်မ့ၢ် တၢ်တီလၢအဘၣ်ဃးဒီးတၢ်ယူးယီၣ်ယွၤအသိး,
                    <verse eID="Titus.1.1"/>
                    <verse sID="Titus.1.2" osisID="Titus.1.2"/>
                    လၢ တၢ်မုၢ်လၢ်တၢ်မူအထူအယိာ်လၢယွၤလၢအကတိၤတၢ် ကဘျံးကဘျၣ်တသ့ဘၣ်တဂၤ စံးပာ်ဝဲလၢဟီၣ်ခိၣ်တ ချုးကဲထီၣ်ဒံးဘၣ်,
                    <verse eID="Titus.1.2"/>
                    <verse sID="Titus.1.3" osisID="Titus.1.3"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီး,လၢအမုၢ်အလါဒၣ်ဝဲ တဖၣ်န့ၣ်, လီၣ်ဖျါအကလုၢ်အကထါလၢတၢ်စံၣ်တဲၤ တဲလီၤ, လၢတၢ်ဟ့ၣ်လီၤယၤ,ဒ်ယွၤ,ပှၤအုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ ပှၤ,အတၢ်မၤလိာ်အသိးန့ၣ်,ယၤစီၤပီလူး,
                    <verse eID="Titus.1.3"/>
                    <verse sID="Titus.1.4" osisID="Titus.1.4"/>
                    စံးဘၣ်စီၤတံ တူး, ယဖိနီၢ်နီၢ်ဒ်တၢ်နာ်တမံၤဃီအသိးန့ၣ်, တၢ်ဘျုး တၢ်ဖှိၣ်, ဒီးတၢ်သူၣ်ကညီၤသးကညီၤ,ဒီးတၢ်ဃူတၢ်ဖိး လၢပၢ်ယွၤ, ဒီးလၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤ,ကစၢ်ယ့ၣ်ရှူး ခရံာ်အအိၣ်န့ၣ်,မ်အဘၣ်နၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.1.4"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.1.5" osisID="Titus.1.5"/>
                    ယပာ်လီၤတဲာ်နၤလၢကြ့တ့ၤန့ၣ်အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ဒ်သိးန ကကတဲာ်ကတီၤတၢ်လၢအတလၢတပှဲၤဘၣ်တဖၣ်,ဒီး ဒ်သိးနကပာ်ထီၣ်ပှၤသူၣ်က့သးပှၢ်လၢဝ့ၢ်ကိးဖျၢၣ်ဒဲးအ ပူၤ, ဒ်ယမၤလိာ်တ့ၢ်နၤအသိး,
                    <verse eID="Titus.1.5"/>
                    <verse sID="Titus.1.6" osisID="Titus.1.6"/>
                    ပှၤလၢတၢ်ပာ်တၢ်ကမၣ် လၢအလိၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်, ဒီးအိၣ်ဒီးအမါတဂၤဧိၤ, ဒီးအိၣ်ဒီးအဖိအလံၤလၢအကလုၢ်တီ, လၢတၢ်ပာ်တၢ် ကမၣ်လၢအလိၤလၢတၢ်ကလုာ်ကလိၤအဃိ အလီၢ်တ အိၣ်ဘၣ်,, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်အနၢ်က့ၣ်ဘၣ်န့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Titus.1.6"/>
                    <verse sID="Titus.1.7" osisID="Titus.1.7"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ် အံၤ, ဒ်ပှၤကွၢ်ယွၤအတၢ်အသိးန့ၣ်, ပှၤကွၢ်တၢ်အိၣ်ဖှိၣ် ဘၣ်အိၣ်ထူၣ်ဖျဲးဒီး တၢ်ပာ်တၢ်ကမၣ်လၢ အလိၤလီၤ. တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤလၢအမၤဖဲဒၣ်အသး, ပှၤလၢအသးဒိၣ်ထီၣ်ချ့,ပှၤလၢအအိၣ်လၢစပံးထံအဃၢၤ,ပှၤတီၢ်တၢ်,ပှၤ သးကွံစ့လၢအလၤကပီၤတအိၣ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Titus.1.7"/>
                    <verse sID="Titus.1.8" osisID="Titus.1.8"/>
                    မ့ၢ်ပှၤလၢအ အဲၣ်ပှၤတမှံၤ, ပှၤလၢအအဲၣ်ပှၤဂ့ၤ,ပှၤလၢအပာ်အသး သပှၢ်သပှၢ်, ပှၤလၢအတီအလိၤ, ပှၤလၢအစီအဆှံ, ပှၤ လၢအကီၤအသး,
                    <verse eID="Titus.1.8"/>
                    <verse sID="Titus.1.9" osisID="Titus.1.9"/>
                    ပှၤလၢအဟံးဃာ်တၢ်အကလုၢ်အ မ့ၢ်အတီဒ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီအသိးန့ၣ်, ဒ်သိးအကသိၣ်က ညးတၢ်လၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီအဂ့ၤအဘၣ်, ဒီးတြီဃာ်ပှၤ ဂ့ၢ်လိာ်ဘှီလိာ်တဖၣ်န့ၣ်,သ့လီၤ.
                    <verse eID="Titus.1.9"/>
                    <verse sID="Titus.1.10" osisID="Titus.1.10"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ပှၤအနၢ် က့ၣ်,ဒီးပှၤလၢအကတိၤတၢ်ကလီကလီ,ဒီးပှၤလီန့ၢ်ပှၤ အသးအိၣ်ဝဲအါဂၤ, လၢပှၤဒိးတၢ်ကူးတရံးအကျါအါ တက့ၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Titus.1.10"/>
                    <verse sID="Titus.1.11" osisID="Titus.1.11"/>
                    ပှၤတဖၣ်န့ၣ်ပဘၣ်ပအၢဃာ်အထးခိၣ် လီၤ. အဝဲသ့ၣ်,ဒ်သိးအကန့ၢ်ဘၣ်စ့လၢအလၤကပီၤတ အိၣ်ဘၣ်ဒီး, သိၣ်က့ၤတၢ်လၢအတဂ့ၤသိၣ်ဘၣ်, ဒီးမၤ ကဒံကဒါကွံာ်ပှၤဟံၣ်ဒီဟံၣ်ညါတဖၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Titus.1.11"/>
                    <verse sID="Titus.1.12" osisID="Titus.1.12"/>
                    ပှၤလၢအ ကျါဒၣ်ဝဲ, အဝံတဂၤစံးဝဲဒၣ်, ပှၤကြ့တ့ၤဖိမ့ၢ်ပှၤကတိၤ တၢ်ကဘျံးကဘျၣ်ထီဘိ, ဆၣ်ဖိကီၢ်ဖိအအၢ,ပှၤလၢအ ဟၢဖၢကၢၣ်ကျူလီၤ.
                    <verse eID="Titus.1.12"/>
                    <verse sID="Titus.1.13" osisID="Titus.1.13"/>
                    တၢ်အုၣ်အသးအံၤမ့ၢ်အမ့ၢ်အတီ လီၤ.မၤသးဒ်န့ၣ်ဒီး, ပာ်ဒူနသးဒီးသိၣ်ဃီၣ်အီၤ,ဒ်သိးအ သးကအိၣ်ဆူၣ်လၢတၢ်နာ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.1.13"/>
                    <verse sID="Titus.1.14" osisID="Titus.1.14"/>
                    ဒ်သိးအသုတ စူၢ်ပှၤယူဒၤဖိအပူလၢအတမ့ၢ်တတီဘၣ်တဖၣ်, ဒီးပှၤ ကညီအတၢ်သိၣ်တၢ်သီလၢအမၢပညိကွံာ် တၢ်မ့ၢ်တၢ် တီန့ၣ်,တဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Titus.1.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.1.15" osisID="Titus.1.15"/>
                    ကယဲၢ်တၢ်ခဲလၢာ်မ့ၢ်အကဆှီလၢ ပှၤအကဆှီတဖၣ် အဂီၢ်, မ့မ့ၢ်ပှၤတကဆှီဘၣ်,ဒီးပှၤတစူၢ်တနာ်ဘၣ်တ ဖၣ်န့ၣ်တၢ်ကဆှီလၢအဂီၢ်တအိၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်. မ့ၢ် အသူၣ်အသးဒီး အသးလၢအသ့ၣ်ညါဒၣ်တၢ်ဒၣ်လဲာ် န့ၣ်,တကဆှီဘၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Titus.1.15"/>
                    <verse sID="Titus.1.16" osisID="Titus.1.16"/>
                    ပှၤတဖၣ်န့ၣ်စံးလီၤအသးလၢ သါသ့ၣ်ညါယွၤလီၤ.ဘၣ်ဆၣ်ဒီးသမၢအီၤလၢအတၢ်ဖံး တၢ်မၤန့ၣ်လီၤ. မ့ၢ်ပှၤလၢပသးဘၣ်အၢအီၤ,ဒီးပှၤတစူၢ် ဘၣ်တၢ်ဘၣ်, ဒီးလၢကယဲၢ်တၢ်မၤတၢ်ဂ့ၤအဂီၢ်န့ၣ်တ ဂိာ်တသီၣ်ဘၣ်နီတမံၤဘၣ်.
                    <verse eID="Titus.1.16"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Titus.2">
                <title>၂</title>
                <p>
                    <verse sID="Titus.2.1" osisID="Titus.2.1"/>
                    မ့မ့ၢ်နဲဒၣ်အံၤကတိၤတၢ်လၢအကြၢးဒီး တၢ်သိၣ်တၢ် သီလၢအဂ့ၤအဘၣ်, ဒ်သိးပိာ်ခွါသးပှၢ်တဖၣ်ကမ့ၢ်ပှၤ ကီၤအသး, ပှၤပာ်အသးသပှၢ်သပှၢ်, ပှၤကဒုလီၤတံၢ်, ပှၤလၢအအိၣ်ဆူၣ်လၢတၢ်နာ်အပူၤ,
                    <verse eID="Titus.2.1"/>
                    <verse sID="Titus.2.2" osisID="Titus.2.2"/>
                    လၢတၢ်အဲၣ်တၢ် ကွံအပူၤ,လၢတၢ်ဝံသးစူၤအပူၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.2.2"/>
                    <verse sID="Titus.2.3" osisID="Titus.2.3"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိး ဒ်သိးပိာ်မုၣ်သးပှၢ်တဖၣ်န့ၣ်, လၢအမၤတၢ်ဖံးတၢ်အပူၤ ကမ့ၢ်ပှၤဂ့ၤဝဲဘၣ်ဝဲဒီးတၢ်စီတၢ်ဆှံ, ဒီးတမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤဒုၣ် ဒွဲၣ်တၢ်, တမ့ၢ်ဘၣ်ပှၤအီလုၣ်ကိစပံးထံဘၣ်,မ့ၢ်ပှၤသိၣ် တၢ်လၢအဂ့ၤ,
                    <verse eID="Titus.2.3"/>
                    <verse sID="Titus.2.4" osisID="Titus.2.4"/>
                    ဒ်သိးအကသိၣ်က့ၤပိာ်မုၣ်လၢအသးစၢ် တဖၣ်လၢအကပာ်အသးသပှၢ်သပှၢ်, လၢအကမ့ၢ်ပှၤ အဲၣ်အဝၤ, ပှၤအဲၣ်အဖိ,
                    <verse eID="Titus.2.4"/>
                    <verse sID="Titus.2.5" osisID="Titus.2.5"/>
                    ပှၤကဒုလီၤတံၢ်,ပှၤစီဆှံ,ပှၤ ကွၢ်အဟံၣ်, ပှၤအသးဂ့ၤ, ပှၤစူၢ်အဝၤ,ဒ်သိးယွၤအက လုၢ်အကထါသုတဘၣ်တၢ်ဒုၣ်ဒွဲၣ်အီၤတဂ့ၤလီၤ.
                    <verse eID="Titus.2.5"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.2.6" osisID="Titus.2.6"/>
                    ဒ်န့ၣ်အသိးသဆၣ်ထီၣ် ပှၤပိာ်ခွါလၢအသးစၢ်တဖၣ် အခံ, ဒ်သိးအကပာ်အသးသပှၢ်သပှၢ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.2.6"/>
                    <verse sID="Titus.2.7" osisID="Titus.2.7"/>
                    ဒုးနဲၣ်န သးလၢတၢ်မၤဂ့ၤအဒိအတဲာ် လၢတၢ်ကိးမံၤဒဲးအပူၤ, လၢသိၣ်တၢ်သီတၢ်အပူၤန့ၣ်, ဒုးနဲၣ်တၢ်တအုၣ်တကျၣ် ဘၣ်,တၢ်ပာ်အသးသပှၢ်သပှၢ်,
                    <verse eID="Titus.2.7"/>
                    <verse sID="Titus.2.8" osisID="Titus.2.8"/>
                    တၢ်ကတိၤအဂ့ၤအ ဘၣ်လၢပှၤပာ်တၢ်ကမၣ်လၢအီၤတသ့ဘၣ်,ဒ်သိးပှၤထီ ဒါတဖၣ်, စံးအၢပှၤအလီၢ်တအိၣ်ဘၣ်သတးဒီး,ကမဲာ် ဆှးန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.2.8"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.2.9" osisID="Titus.2.9"/>
                    သဆၣ်ထီၣ်တၢ်အကုၢ်အပှၤအခံ ဒ်သိးအကစူၢ်အက စၢ်တဖၣ်, ဒီးမၤတၢ်ဘၣ်အသးလၢတၢ်ခဲလၢာ်,ဒီးတဂ့ၢ် လိာ်ဘှီလိာ်ဘၣ်,
                    <verse eID="Titus.2.9"/>
                    <verse sID="Titus.2.10" osisID="Titus.2.10"/>
                    ဒီးတဟံးန့ၢ်ခူသူၣ်တၢ်ဘၣ်,ဒီးကဒုး နဲၣ်အကလုၢ်တီကစီဒီလၢတၢ်ခဲလၢာ်, ဒ်သိးအကမၤက ယၢကယဲတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤ, ယွၤအတၢ်သိၣ်တၢ် သီလၢတၢ်ခဲလၢာ်အပူၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.2.10"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.2.11" osisID="Titus.2.11"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, ယွၤအဘျုးအဖှိၣ်ဘၣ်ဃးဒီးတၢ်အုၣ်က့ၤ ခီၣ်က့ၤလၢပှၤကညီခဲလၢာ်အဂီၢ်, အိၣ်ဖျါထီၣ်,
                    <verse eID="Titus.2.11"/>
                    <verse sID="Titus.2.12" osisID="Titus.2.12"/>
                    ဒီးသိၣ် က့ၤသီက့ၤပှၤ, လၢပဘၣ်ညိကွံာ်တၢ်တယူးတယီၣ်ဘၣ် ယွၤ,ဒီးတၢ်သးကွံဘၣ်ဃးဒီးဟီၣ်ခိၣ်, ဒီးလၢပဘၣ်အိၣ် ပဘၣ်ဆိးလၢအအံၤတဃၣ် အိၣ်ဒီးတၢ်ပာ်ပသးသပှၢ် သပှၢ်, အိၣ်ဒီးပသူၣ်တီပသးလိၤ, ဒီးတၢ်ယူးယီၣ်ယွၤ န့ၣ်,
                    <verse eID="Titus.2.12"/>
                    <verse sID="Titus.2.13" osisID="Titus.2.13"/>
                    ဒီးလၢပဘၣ်ကွၢ်လၢ်တၢ်မုၢ်လၢ်လၢအဘၣ်တၢ် ဆိၣ်ဂ့ၤ, ဒီးတၢ်ဒိၣ်ယွၤဒီး တၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤကစၢ် ယ့ၣ်ရှူးခရံာ်, အလၤကပီၤအတၢ်အိၣ်ဖျါန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Titus.2.13"/>
                    <verse sID="Titus.2.14" osisID="Titus.2.14"/>
                    အဝဲ ဒၣ်န့ၣ်ဟ့ၣ်လီၤကွံာ်အသးလၢပဂီၢ် ဒ်သိးအကပှ့ၤက့ၤ ပှၤလၢတၢ်ဒဲးဘးခဲလၢာ်အပူၤ, ဒီးမၤကဆှီထီၣ်ပှၤတက လုာ်လီၤဆီဒၣ်တၢ်လၢအဂီၢ်ဒၣ်ဝဲ, လၢအသးဆူၣ်လၢ တၢ်မၤဂ့ၤတၢ်အဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Titus.2.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.2.15" osisID="Titus.2.15"/>
                    တၢ်န့ၣ်တဖၣ်ကတိၤနဲ, ဒီးသဆၣ်ထီၣ်ပှၤအခံ, ဒီး သိၣ်ဃီၣ်တၢ်အိၣ်ဒီးတၢ်မၤလိာ်ခဲလၢာ်တက့ၢ်. မ်ပှၤသု တမၤတရီတပါနၤနီတဂၤတဂ့ၤ.
                    <verse eID="Titus.2.15"/>
                </p>
            </chapter>
            <chapter osisID="Titus.3">
                <title>၃</title>
                <p>
                    <verse sID="Titus.3.1" osisID="Titus.3.1"/>
                    ဒုးသ့ၣ်နီၣ်ထီၣ်က့ၤအီၤလၢ အဘၣ်ပာ်အသးလၢပှၤ အခိၣ်, ပှၤအိၣ်ဒီးအစိအကမီၤတဖၣ်အဖီလာ်, လၢအ ဘၣ်စူၢ်ပဒိၣ်တဖၣ်, လၢအဘၣ်အိၣ်ကတီၤအသးလၢ ကယဲၢ်တၢ်မၤဂ့ၤတမံၤလၢ်လၢ်အဂီၢ်,
                    <verse eID="Titus.3.1"/>
                    <verse sID="Titus.3.2" osisID="Titus.3.2"/>
                    တဒုၣ်ဒွဲၣ်ဘၣ်ပှၤ နီတဂၤဘၣ်, တအ့ၣ်လိာ်ဆိးက့ဘၣ်,လၢအဘၣ်ပာ်အ သးခုၣ်ခုၣ်မုာ်မုာ်, လၢအဘၣ်ဒုးနဲၣ်ကယဲၢ်တၢ်ဝံသးစူၤ လၢပှၤကညီခဲလၢာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.3.2"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.3.3" osisID="Titus.3.3"/>
                    အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ, လၢထံးလၢမကိာ်န့ၣ်,ပဝဲစ့ၢ်ကီးပမ့ၢ်ပှၤ ဟးဂီၤဖိ, ပှၤတစူၢ်ဘၣ်တၢ်ဘၣ်,ပှၤဒိးလီအသး, ပှၤကဲ ကုၢ်လၢတၢ်ကလုာ်ကလိၤ, ဒီးတၢ်မုာ်လၤအကလုာ်က လုာ်အပူၤ,ပှၤမၤဝဲဒီးအသးအၢ,ဒီးအသူၣ်က့ၣ်သးက့ၣ်, ပှၤဂ့ၤဒိးတၢ်သးဟ့အီၤ,ပှၤလၢအသးဟ့လိာ်အသးလီၤ.
                    <verse eID="Titus.3.3"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.3.4" osisID="Titus.3.4"/>
                    ဘၣ်ဆၣ်ဒီးတုၤတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤပှၤ, ယွၤအတၢ်သး ကညီၤဒီးအတၢ်အဲၣ်ပှၤကညီအိၣ်ဖျါထီၣ်ဒီး, လၢပတၢ် မၤလၢတၢ်တီတၢ်လိၤလၢပမၤပဝဲအဃိတမ့ၢ်ဘၣ်.
                    <verse eID="Titus.3.4"/>
                    <verse sID="Titus.3.5" osisID="Titus.3.5"/>
                    မ့ၢ် ဒ်အတၢ်သးကညီၤဒၣ်ဝဲအသိးန့ၣ်, အဝဲဒၣ်အုၣ်က့ၤခီၣ် က့ၤပှၤလၢတၢ်သ့စီဘၣ်ဃးဒီးပအိၣ်ဖျဲၣ်ကဒီးတစု, ဒီး တၢ်မၤက့ၤပနီၢ်သီလၢသးစီဆှံ,
                    <verse eID="Titus.3.5"/>
                    <verse sID="Titus.3.6" osisID="Titus.3.6"/>
                    လၢအလူလီၤဂၢ်လီၤ အီၤလၢပလိၤထူးထူးတီၤတီၤ, လၢတၢ်အုၣ်က့ၤခီၣ်က့ၤ ပှၤယ့ၣ်ရှူးခရံာ်အဃိ,
                    <verse eID="Titus.3.6"/>
                    <verse sID="Titus.3.7" osisID="Titus.3.7"/>
                    ဒ်သိးပဘၣ်တၢ်ပာ်တီပာ်လိၤပှၤ လၢအဘျုးအဖှိၣ်သတးဒီး, ပကကဲပှၤန့ၢ်ဘၣ်သါတၢ်, ဒ်တၢ်မုၢ်လၢ်တၢ်မူအထူအယိာ်အသိးန့ၣ်လီၤ.
                    <verse eID="Titus.3.7"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.3.8" osisID="Titus.3.8"/>
                    တၢ်ကတိၤအဝဲန့ၣ်မ့ၢ်အမ့ၢ်အတီ, ဒီးလၢတၢ်န့ၣ်တ ဖၣ်အဂ့ၢ်အကျိၤ ယသးအိၣ်လၢနကစံၣ်တဲၤတဲလီၤသ ပှၢ်ပှၢ်တထံၣ်ဃီ, ဒ်သိးပှၤလၢအစူၢ်က့ၤနာ်က့ၤယွၤတ ဖၣ်, ကပလီၢ်အသးလၢအကမၤတၢ်ဂ့ၤတဘိယူၢ်ဃီန့ၣ် လီၤ. တၢ်န့ၣ်တဖၣ်မ့ၢ်တၢ်အဂ့ၤအဘၣ်, ဒီးမ့ၢ်တၢ်ဘျုး တၢ်ဖှိၣ်လၢပှၤကညီအဂီၢ်လီၤ.
                    <verse eID="Titus.3.8"/>
                    <verse sID="Titus.3.9" osisID="Titus.3.9"/>
                    မ့မ့ၢ်တၢ်သံကွၢ်ကလီ ကလီ, ဒီးတၢ်ဂံၢ်ထံးဃဲၤလာ်, ဒီးတၢ်အ့ၣ်လိာ်ဆိးက့ လိာ်, ဒီးတၢ်တဲးလိာ်ဃိလိာ်ပသးလၢတၢ်သိၣ်တၢ်သီ အဂ့ၢ်အကျိၤန့ၣ်, ဟးဆှဲးအီၤတက့ၢ်.အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,မ့ၢ်တၢ် တဂိာ်တသီၣ်ဘၣ်,ဒီးတၢ်ကလီကလီလီၤ.
                    <verse eID="Titus.3.9"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.3.10" osisID="Titus.3.10"/>
                    ပှၤလၢအစုတလီၤဃုာ်ဘၣ်န့ၣ်, သိၣ်ဃီၣ်အီၤတစု,ဒီး ပှဲၤထီၣ်ခံစုတစုအလီၢ်ခံန့ၣ်,ဟးဆှဲးအီၤတက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.3.10"/>
                    <verse sID="Titus.3.11" osisID="Titus.3.11"/>
                    နသ့ၣ် ညါလၢပှၤဒ်န့ၣ်သိးတဂၤန့ၣ်ဘၣ်တၢ်မၤကဒါအီၤ, ဒီး မၤတၢ်ဒဲးဘး,ဒီးစံၣ်ညီၣ်ဃၣ်လီၤအသးဒၣ်ဝဲလီၤ.
                    <verse eID="Titus.3.11"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.3.12" osisID="Titus.3.12"/>
                    စီၤအၢ်တ့းမါမ့ၢ်ဂ့ၤ,စီၤတူဃံၤကူးမ့ၢ်ဂ့ၤ, တုၤယမၢအ လဲၤဆူနအိၣ်ဒီး, ဟဲနဲဆူယအိၣ်လၢနံၤကပီလံးအပူၤချ့ ချ့တက့ၢ်. အဂ့ၢ်ဒ်အံၤ,ယပာ်ယသးလၢယကအိၣ်ဖဲန့ၣ် လၢတၢ်ဂိၢ်အကတီၢ်ဒီကတီၢ်ညါလီၤ.
                    <verse eID="Titus.3.12"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.3.13" osisID="Titus.3.13"/>
                    ပှၤသ့လံာ်တၢ်သိၣ်တၢ်သီစီၤစ့ၤနါ, ဒီးစီၤအပီးလိၤန့ၣ် မၤစၢၤအလဲၤလၢညါသပှၢ်ပှၢ်, ဒ်သိးအမိၣ်န့ၢ်ဘၣ်တၢ် အလီၢ်သုတအိၣ်နီတမံၤတဂ့ၤန့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.3.13"/>
                    <verse sID="Titus.3.14" osisID="Titus.3.14"/>
                    ပှၤဘၣ်ဃး ဒီးပဝဲတဖၣ်စ့ၢ်ကီး, ဒ်သိးအသုတမ့ၢ်ပှၤလၢအတၤသၣ် တအိၣ်ဘၣ်တဂ့ၤဒီး, မ်အမၤလိမၤတၢ်လၢအမၤဝဲအ လီၢ်အိၣ်အဂီၢ်န့ၣ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.3.14"/>
                </p>
                <p>
                    <verse sID="Titus.3.15" osisID="Titus.3.15"/>
                    ပှၤအိၣ်လၢယအိၣ်ခဲလၢာ်န့ၣ်ကတိၤဒိၣ်နၤလီၤ. ပှၤ လၢအအဲၣ်ပှၤလၢတၢ်နာ်အပူၤန့ၣ် ကတိၤဒိၣ်အီၤတက့ၢ်. တၢ်အဘျုးအဖှိၣ်န့ၣ်,မ်အအိၣ်ဒီးသုခဲလၢာ်တက့ၢ်.
                    <verse eID="Titus.3.15"/>
                </p>
            </chapter>
        </div>
    </osisText>
</osis>